[
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/verfassungsbeschwerde--deutsche-wohnen-klagt-gegen-den-berliner-mietspiegel-28751526", "article_id": "28751526", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Verfassungsbeschwerde ", "article_headline_normal": " Deutsche Wohnen klagt gegen den Berliner Mietspiegel ", "date": "01.11.17, 18:27 Uhr", "author": "Ulrich Paul", "article_text": ["Berlins Mietern stehen harte Zeiten bevor. Denn der gr\u00f6\u00dfte private Vermieter der Stadt, die Deutsche Wohnen, versch\u00e4rft den Kampf gegen den Mietspiegel. Die alle zwei Jahre erscheinende Preis\u00fcbersicht verschafft den Vermietern zwar regelm\u00e4\u00dfig die M\u00f6glichkeit, die Miete zu erh\u00f6hen. Der Deutsche Wohnen sind die bisherigen Mieterh\u00f6hungsspielr\u00e4ume aber offenbar zu gering. Sie zweifelt die Repr\u00e4sentativit\u00e4t der Daten an \u2013 und zieht im Streit um den Mietspiegel nun vor das h\u00f6chste Berliner Gericht.", "\u201eDem Berliner Mieterverein (BMV) liegen zwei F\u00e4lle aus der K\u00fcnstlerkolonie in Wilmersdorf vor, in denen die Deutsche Wohnen nach ihrer Niederlage vor dem Berliner Landgericht Verfassungsbeschwerde beim Verfassungsgerichtshof Berlin eingelegt hat\u201c, sagt BMV-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Reiner Wild. So wolle die Deutsche Wohnen ihre Mieterh\u00f6hungen am Ende doch noch durchsetzen.", "In einem Fall wollte die zur Deutschen Wohnen geh\u00f6rende Gehag die Miete f\u00fcr eine knapp 63 Quadratmeter gro\u00dfe Wohnung in Wilmersdorf von 431,79 Euro kalt auf 496,55 Euro erh\u00f6hen. Die Mieterin wies die Forderung aber zur\u00fcck, weil die geforderte Kaltmiete von 7,92 Euro je Quadratmeter \u00fcber dem Oberwert des Mietspiegelfeldes von 7,10 Euro je Quadratmeter lag.", "Die Deutsche Wohnen begr\u00fcndete die Mieterh\u00f6hung aber nicht mit dem Mietspiegel, sondern mit der Miete von zehn anderen Wohnungen in demselben Geb\u00e4udekomplex. Die Miete f\u00fcr diese Wohnungen lag zwischen 8,65 und 8,90 Euro je Quadratmeter. Im Streit vor dem Amtsgericht berief sich die Mieterin darauf, dass die orts\u00fcbliche Miete nach dem Mietspiegel zu berechnen sei. Danach best\u00fcnde kein Spielraum f\u00fcr eine Mieterh\u00f6hung.", "Die Deutsche Wohnen zog dagegen die Aussagekraft des Mietspiegels in Zweifel. Sie argumentierte, dass bei der Datenerhebung gro\u00dfe Vermieter \u00fcberrepr\u00e4sentiert seien, wobei wiederum \u201eunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele Mietwerte von den sechs st\u00e4dtischen Wohnungsbaugesellschaften herr\u00fchren\u201c. Vor dem Amtsgericht und dem Landgericht konnte sich die Deutsche Wohnen nicht durchsetzen. Deswegen zieht sie vor\u2019s Verfassungsgericht.", "Sie argumentiert unter anderem, dass sich das Landgericht nicht mit den Einwendungen gegen die Repr\u00e4sentativit\u00e4t des Datenmaterials auseinandergesetzt habe. Die Deutsche Wohnen sieht darin eine Verletzung der Eigentumsgarantie. \u00c4hnlich begr\u00fcndet sie ihren Schritt im zweiten Fall.", "Der Mieterverein sieht in dem Vorgehen der Deutsche Wohnen eine gezielte Strategie. Ihr gehe es um die \u201eDisqualifizierung der Berliner Mietspiegel 2013 und 2015\u201c, sagt BMV-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Wild. Sie wolle vorrangig bei ihren Mieterh\u00f6hungsverlangen die sogenannten Marktmieten, die beim Abschluss neuer Vertr\u00e4ge vereinbart werden, durchsetzen. Die liegen mit derzeit etwa neun bis zehn Euro je Quadratmeter deutlich \u00fcber dem Durchschnitt des Mietspiegels von 6,39 Euro pro Quadratmeter. \u201eSetzt sich dieser Gedanke durch, dann w\u00e4re das Soziale Mietrecht in seinem Fundament zerst\u00f6rt\u201c, warnt Wild.", "Die Deutsche Wohnen erkl\u00e4rt auf Anfrage, ihr gehe es bei den Verfassungsbeschwerden \u201enicht um eine Durchsetzung der Marktmiete als orts\u00fcblicher Vergleichsmiete\u201c. Vielmehr sei es ihr ein Anliegen, \u201edass die angerufenen Gerichte in \u00dcbereinstimmung mit Gesetz und h\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung entscheiden\u201c. Die Deutsche Wohnen stelle den Mietspiegel als Instrument zur Ermittlung der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete nicht in Frage. Sie werde sich weiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass der Mietspiegel \u201ek\u00fcnftig nach anerkannten wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen erstellt wird\u201c.", "Stadtentwicklungssenatorin Katrin Lompscher (Linke) verteidigt den Mietspiegel gegen Kritik. Der Mietspiegel werde \u201eauf der Grundlage von bundesrechtlichen Vorgaben nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen erstellt und ist ein wichtiges Instrument f\u00fcr den Schutz von Mieterinnen und Mietern vor \u00fcberh\u00f6hten Forderungen\u201c, sagt sie. \u201eEs ist leider nichts Neues, dass die Deutsche Wohnen gegen den Berliner Mietspiegel vorgeht.\u201c Vor diesem Hintergrund sei der erneute Vorsto\u00df \u201enicht \u00fcberraschend, aber \u00e4rgerlich\u201c.", "Der Verfassungsgerichtshof best\u00e4tigt den Eingang der Beschwerden. Wann dar\u00fcber entschieden werde, sei noch nicht zu sagen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/autofahrer-in-mitte-gestoppt-sohn-haelt-waehrend-der-fahrt-die-heckklappe-des-autos-28751670", "article_id": "28751670", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Autofahrer in Mitte gestoppt", "article_headline_normal": " Sohn h\u00e4lt w\u00e4hrend der Fahrt die Heckklappe des Autos ", "date": "01.11.17, 18:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Beamte einer Berliner Verkehrsstreife machten am Mittwochmittag eine kuriose Entdeckung. Wie die Beh\u00f6rde auf Facebook mitteilte, hielten Polizisten im Bezirk Mitte den Fahrer eines Pkws mit Berliner Kennzeichen an, da an der Heckklappe eine Hand hervorlugte.", "Wie sich herausstellte geh\u00f6rte die Hand dem 15-j\u00e4hrigen Sohn des Fahrzeugf\u00fchrers, der im Kofferraum einen Schrank zwischen seinen Beinen und gleichzeitig die Heckklappe festhielt. Als Polizisten den Fahrzeugf\u00fchrer und Vater darauf ansprachen, habe dieser geantwortet: \"Das geht doch auch so\".\u00a0", "Der Autofahrer muss nun mit einem Bu\u00dfgeld sowie einem Punkt in Flensburg rechnen. Auf Facebook \u00e4rgerten und wunderten sich zahlreiche Nutzer \u00fcber Fahrl\u00e4ssigkeit des Autofahrers. (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/parteivorstand-berliner-linken-politiker-dominic-heilig-gestorben-28750074", "article_id": "28750074", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Parteivorstand", "article_headline_normal": " Berliner Linken-Politiker Dominic Heilig gestorben ", "date": "01.11.17, 14:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Linken-Politiker Dominic Heilig ist tot. Heilig starb in der Nacht zu Mittwoch im Alter von 39 Jahren, wie der Linken-Fraktionsvorsitzende im Bundestag, Dietmar Bartsch, \u00fcber Facebook und Twitter mitteilte. Bartsch bezeichnete den Verstorbenen als Freund und einen seiner engsten Weggef\u00e4hrten. Partei und Fraktion verl\u00f6ren ein gro\u00dfes politisches Talent, das Forum Demokratischer Sozialismus seinen f\u00fchrenden Kopf. Das Netzwerk ist eine Plattform von Reformern der Linkspartei.", "Heilig stammte aus Berlin. Er war Mitglied des Parteivorstandes der Linken. Heilig hinterl\u00e4sst eine Lebensgef\u00e4hrtin und drei Kinder. Die Todesursache wurde zun\u00e4chst nicht bekanntgegeben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/aus-schienen-gesprungen-strassenbahn-am-alexanderplatz-mit-taxi-kollidiert-28751258", "article_id": "28751258", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Aus Schienen gesprungen", "article_headline_normal": " Stra\u00dfenbahn am Alexanderplatz mit Taxi kollidiert ", "date": "01.11.17, 17:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Beim Zusammensto\u00df einer Stra\u00dfenbahn mit einem Taxi am Berliner Alexanderplatz sind am Mittwochnachmittag f\u00fcnf Menschen leicht verletzt worden. Die zum Teil aus dem Gleisbett gesprungene Tram konnte am Abend wieder zur\u00fcckgehoben werden, wie die Polizei mitteilte. Die Sperrungen an der Alexanderstra\u00dfe wurden nach rund zwei Stunden wieder aufgehoben. Zuvor war es im abendlichen Berufsverkehr zu Staus gekommen.", "Verletzt wurden laut Polizei die 41-j\u00e4hrige Stra\u00dfenbahnfahrerin, zwei Passagiere in der Bahn, der Taxifahrer im Alter von 65 Jahren sowie ein Fahrgast in dem Wagen. Der genaue Hergang des Unfalls kurz nach 16.00 Uhr war noch nicht gekl\u00e4rt. Sowohl die Stra\u00dfenbahn als auch das Auto seien in gleicher Richtung unterwegs gewesen, sagte ein Polizeisprecher. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/schoeneberg-hundert-jugendliche-werfen-verbotene-boeller-auf-autofahrer-und-passanten-28750784", "article_id": "28750784", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Sch\u00f6neberg", "article_headline_normal": " Hundert Jugendliche werfen verbotene B\u00f6ller auf Autofahrer und Passanten ", "date": "01.11.17, 15:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mit illegalen B\u00f6llern haben rund 100 Jugendliche Passanten und Polizisten in Berlin-Sch\u00f6neberg attackiert. Mehrere Duzend Beamte waren am Dienstagabend mit Helmen und Schutzkleidung im Einsatz. \u201eWir mussten mehrmals Kollegen zur Unterst\u00fctzung herbeirufen\u201c, sagte ein Polizeisprecher am Mittwoch. Zwei Jugendliche im Alter von 15 und 16 Jahren wurden vor\u00fcbergehend festgenommen. Gegen sie wird wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung ermittelt.", "Die \u00fcberwiegend m\u00e4nnliche Gruppe hatte im Kreuzungsbereich Potsdamer Stra\u00dfe/Pallasstra\u00dfe laut Polizei B\u00f6ller gez\u00fcndet und damit Passanten und Wohnungsfensterscheiben beworfen. Auch Busse und Autos wurden mit den brennenden Feuerwerksk\u00f6rpern attackiert. Ein Motorradfahrer musste stark bremsen, weil ein B\u00f6ller knapp vor seinem Gesicht explodierte. Der 48-j\u00e4hriger erlitt laut Polizei ein Knalltrauma.", "Zwei Mal mussten die Beamten ausr\u00fccken; mehrmals wurde Verst\u00e4rkung angefordert. \u201eAuch Kollegen von Einsatzhundertschaften waren vor Ort\u201c, so der Sprecher. Bei dem Versuch, die Personalien der Beteiligten aufzunehmen und die Gruppe aus der Kreuzung zu dr\u00e4ngen, attackierten die jungen M\u00e4nner die Polizisten.", "Auch ein 47-J\u00e4hriger, der mit seiner Enkeltochter von einer Halloween-Veranstaltung kam, wurde angegriffen und leicht am Kopf verletzt. Der Mann hatte versucht, zwei Randalierer festzuhalten, die gerade B\u00f6ller anz\u00fcnden wollten. Als Polizisten das Duo festnehmen wollten, griff ein 15-J\u00e4hriger auch die Beamten an. Gegen 22.00 Uhr entfernte sich die Gruppe. Die Polizei leitete mehrere Strafverfahren ein. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/jugendsuenden--meine-kinder-sollen-wissen--dass-ich-auch-mal-mist-gebaut-habe--28742256", "article_id": "28742256", "section": "familie", "article_headline_strong": "Jugends\u00fcnden", "article_headline_normal": " \u201eMeine Kinder sollen wissen, dass ich auch mal Mist gebaut habe\" ", "date": "30.10.17, 13:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Drogen, Piercings, zwielichtige Cliquen: Das waren noch wilde Zeiten damals! Wenn Eltern daran denken, was sie fr\u00fcher so alles angestellt haben, dann f\u00e4llt oft automatisch der Satz: \u201eOh Mann, das d\u00fcrfen unsere Kinder nie erfahren!\"\u00a0", "\u201eNat\u00fcrlich sind ", ". Denn nat\u00fcrlich waren auch wir wild und unvern\u00fcnftig. Aber ist es nicht gerade sch\u00f6n, wenn die Kinder das erfahren und wissen: Okay, die Ollen wurden auch nicht mit der Weisheit geboren? Die waren auch nicht immer brav und perfekt (und sind es bis heute bei weitem nicht)? K\u00f6nnen wir ihnen nicht sagen, dass wir ganz sch\u00f6n Quatsch gemacht haben damals? Und dass wir deswegen ganz gut nachvollziehen k\u00f6nnen, wenn sie auch komische Ideen haben, dass wir aber eben aus unseren Erfahrungen gelernt haben \u2013 und eben manches empfehlen und anderes weniger empfehlen k\u00f6nnen? Das muss nat\u00fcrlich niemand so handhaben, aber bei uns ist das irgendwie so.", "Und die Quintessenz ist doch die: Wir hatten alle unsere Jugend. Wir haben alle mal Mist gebaut. Aber wir sind doch jetzt alle da, wo wir sind (und doch halbwegs vern\u00fcnftig geworden). Und ist das nicht gut so? Haben uns diese Zeiten nicht auch unglaublich gepr\u00e4gt und zu denen gemacht, die wir heute sind? Wenn aus uns noch halbwegs was geworden ist, dann wird doch auch aus unseren Kindern halbwegs etwas Ordentliches werden, auch oder gerade wenn sie Phasen haben werden, in denen sie vielleicht wenig anbrennen lassen.", "Ich finde die Vorstellung auch gruselig, dass sich mein Kind mit 16 Jahren in einer dunklen Diskozone in Lateinamerika nachts um zwei Uhr ein Zungenpiercing stechen lassen k\u00f6nnte \u2013 so wie ich das damals gemacht habe. Aber auch dazu m\u00f6chte ich euch eine Anekdote erz\u00e4hlen. Als ich ein paar Tage sp\u00e4ter mit extrem geschwollener Zunge mit meiner Mutter telefonierte und sie sofort kapierte, was los ist und geschockt den H\u00f6rer an meinen Bruder weitergab (\u201eDie hat Mist gebaut\u201c) und mich dieser mit den Worten: \u201eNa, Schwesterchen, bist du schwanger?\u201c begr\u00fc\u00dfte, da war die Welt meiner Mutter kurzfristig wieder in Ordnung. Dann doch lieber ein kleines Metallst\u00fcck in der Zunge, als mit 42 Jahren Oma werden. Alles eine Sache der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.", "Nat\u00fcrlich war das bescheuert und ich w\u00fcrde so etwas nie niemals wieder machen und auch meinen Kindern dringend davon abraten. ", ". Ich sage, schaut her, hier gibt es eine Narbe in meinem Mund. Da war ich ganz sch\u00f6n doof, da h\u00e4tte auch vieles schief gehen k\u00f6nnen, denn in der Zunge sind tausende von Muskeln und der Geschmackssinn h\u00e4tte kaputt gehen k\u00f6nnen. Macht sowas blo\u00df niemals, das tut h\u00f6llisch weh.", "Sie wissen: Wir sind keine Heiligen. Ich finde, das kann auch ganz sch\u00f6n Druck von ihren Schultern nehmen. Und ich hoffe zudem darauf, dass sie \u2013 wenn sie denn dann selbst in solche Phasen kommen, in denen sie denken, sie sind unsterblich und ihnen kann eh nix passieren \u2013 dass sie dann nicht nur einen fetten Schutzengel an ihrer Seite haben, sondern dass sie sich vor allem nicht sch\u00e4men, das mit uns zu teilen. Einfach weil sie wissen, dass wir alle nicht perfekt zur Welt gekommen sind.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/eltern-kind-kostueme-geniale-verkleidungsideen-fuer-familien-zu-halloween-24939560", "article_id": "24939560", "section": "familie", "article_headline_strong": "Eltern-Kind-Kost\u00fcme", "article_headline_normal": " Geniale Verkleidungsideen f\u00fcr Familien zu Halloween ", "date": "30.10.17, 13:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halloween ist in den USA ein gro\u00dfes Ding. Da wird vom Baby bis zum Papa jeder in ", " gesteckt. Nat\u00fcrlich alles perfekt aufeinander abgestimmt. Wir\u00a0haben die schr\u00e4gsten und kreativsten Familien-Kost\u00fcme im Netz gesucht. Zur Nachahmung unbedingt empfohlen \u2013 der n\u00e4chste Karneval ist nicht mehr weit!", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "familie", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": " So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben ", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. "]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/zu-viel--zu-oft--brandenburger-klinik-entwickelt-selbsttest-zu-trinkverhalten-28740810", "article_id": "28740810", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Zu viel, zu oft?", "article_headline_normal": " Brandenburger Klinik entwickelt Selbsttest zu Trinkverhalten ", "date": "30.10.17, 07:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wann wird beim Alkoholgenuss ein kritischer Punkt \u00fcberschritten? Mit einem Online-Selbsthilfe-Test k\u00f6nnen Ratsuchende seit gut einem Jahr selbst ihr Verh\u00e4ltnis zum Alkohol testen. Wird die Gesundheit gesch\u00e4digt oder existiert bereits eine Abh\u00e4ngigkeit?", "Mehr als 41.000 Besucher haben seit Freischaltung im Oktober vergangenen Jahres die Homepage besucht. Es sind vor allem diejenigen, die sich nicht schl\u00fcssig sind, ob sie m\u00f6glicherweise zu viel und zu h\u00e4ufig trinken.", "\u201eDamit erreichen wir Menschen, die Hilfe brauchen, aber bislang keinen Zugang zum Suchthilfesystem gefunden haben, sich vielleicht davor scheuen\u201c, sagt Johannes Lindenmeyer, Direktor der Salus-Klinik Lindow (Ostprignitz-Ruppin). Dort wurde das Programm entwickelt. Die Klinik ist auf die Behandlung von Alkoholkranken spezialisiert. J\u00e4hrlich werden hier etwa 1000 Suchtpatienten behandelt, durchschnittlich zw\u00f6lf Wochen lang.", "In Brandenburg gibt es nach Angaben von Antje Hardeling, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Landesstelle f\u00fcr Suchtfragen, 40.000 Alkoholabh\u00e4ngige. Nur 10 bis 15 Prozent unterziehen sich einer Therapie. In den ambulanten Suchtberatungsstellen werden j\u00e4hrlich 4000 Menschen wegen ihrer Alkoholprobleme behandelt. Auf drei M\u00e4nner kommt eine Frau.", "Bislang gebe es wenige Angebote f\u00fcr Menschen mit Alkoholproblemen, erkl\u00e4rt Lindenmeyer die gro\u00dfe Resonanz des kostenlosen Programms. \u201eDie Scham ist einfach zu gro\u00df, sagen zu m\u00fcssen, dass man Hilfe ben\u00f6tige\u201c, sagt der Psychologe. Niemand wolle sich als alkoholkrank outen. Anonym am Computer gehe das einfacher.", "Bislang unterzogen sich mehr als 6000 Nutzer im Internet dem Selbsttest. In 82 Prozent lautete das Ergebnis: das Trinkverhalten sollte unbedingt ver\u00e4ndert werden. Es sei nicht akzeptabel, wenn ein Lkw-Fahrer mittags Bier trinke oder der Lehrer nicht vom Wein tags\u00fcber lassen k\u00f6nne, sagt Lindenmeyer.", "\u201eIm n\u00e4chsten Schritt geht es darum, ein pers\u00f6nliches \u00c4nderungsziel bez\u00fcglich des k\u00fcnftigen Umgangs mit Alkohol festzulegen\u201c, sagt er. Kleine Aufgaben m\u00fcssen erledigt und in einem Tagebuch erfasst werden, wann nach einem Glas verlangt wird. Es sei erstaunlich, dass viele Menschen das sechsw\u00f6chige Programm durchhielten und sich nicht einfach verabschiedeten, sagt er. Manche Nutzer suchten sogar mehrmals am Tag die Seite auf. In einem Forum gebe es einen anonymen Austausch der Teilnehmer und Antworten bei Problemen durch Mitarbeiter der Klinik.", "\u201eTeilnehmer sind in der Regel ehrlich und geben keine gesch\u00f6nten Antworten\u201c, sagt Lindenmeyer. F\u00fcr bereits Abh\u00e4ngige reiche das Programm jedoch nicht aus, da m\u00fcsse andere Hilfe in Anspruch genommen werden. Empfohlen werden dann Beratungsstellen.", "Statistisch haben bundesweit etwa 9,5 Millionen Menschen ein riskantes Verh\u00e4ltnis zum Alkohol, 1,8 Millionen gelten als abh\u00e4ngig. Als riskant gilt, wenn Menschen h\u00e4ufiger als f\u00fcnf Mal in der Woche zu Alkohol greifen oder Frauen mehr als ein Glas beziehungsweise M\u00e4nner mehr als zwei Gl\u00e4ser pro Tag trinken. Pro Jahr sterben nach Angaben des Brandenburger Gesundheitsministeriums etwa 2200 Menschen im Land an den Folgen der Sucht.", "Lindenmeyer will mit seinem Team das Programm weiter verbessern. \u201eDie Teilnehmer sollen noch mehr pers\u00f6nliche Mails erhalten und beispielsweise Gl\u00fcckw\u00fcnsche erhalten, wenn sie eine Etappe geschafft haben\u201c, sagt er. Oder ihnen wird eine freundliche Erinnerung geschickt, dass sie sich vor vier Tagen zuletzt gemeldet haben.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/zehn-gluecklich-macher-schnelle-tipps-gegen-den-herbst-blues-1516174", "article_id": "1516174", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Zehn Gl\u00fccklich-Macher", "article_headline_normal": " Schnelle Tipps gegen den Herbst-Blues ", "date": "30.10.17, 10:30 Uhr", "author": "Rebecca Erken", "article_text": ["Hallo Herbst-Blues, wie werde ich dich wieder los? Kaum beginnen die Tage grau zu werden, verfallen gerade Wetterf\u00fchlige in ein Stimmungstief. Dabei k\u00f6nnen schon ein paar kleine Tricks gegen die Tristesse helfen. Wir stellen schnelle Gl\u00fccksbringer vor, die sich gut in den Alltag integrieren lassen:", "Mit einem L\u00e4cheln begl\u00fccken wir nicht nur andere, sondern auch uns selbst. Der franz\u00f6sische Psychologe Robert Soussignan fand heraus, dass sogar ein k\u00fcnstliches L\u00e4cheln die Stimmung hebt. Mit einem Bleistift zwischen den Lippen mussten seine Studienteilnehmer unfreiwillig l\u00e4cheln - und waren schlie\u00dflich besser gelaunt. Wer die Sache mit dem Stift nicht nachmachen m\u00f6chte, sollte bei der Arbeit einfach mal \u00f6fter die Kollegen anl\u00e4cheln.", "Sportmuffel werden es nicht gerne h\u00f6ren, aber Bewegung macht tats\u00e4chlich gl\u00fccklich. Dabei muss man sich gar nicht exzessiv bet\u00e4tigen. Schon zwei Mal 30 Minuten Krafttraining pro Woche reichen ", " Doch auch Ausdauersport erzeugt ein gutes Gef\u00fchl- nicht umsonst gibt es den Begriff \u201eRunner's High\u201c. ", ", dass beim Joggen Endorphine - die ber\u00fchmten Gl\u00fcckshormone - freigesetzt werden.", "Auch Meditation kann sich positiv auf das Wohlbefinden auswirken. Eine Studie des Massachusetts General Hospital belegt, dass regelm\u00e4\u00dfiges Meditieren schon nach acht Wochen bestimmte Areale im Gehirn ver\u00e4ndert - und uns stressresistenter werden l\u00e4sst.", "Fahre ich das n\u00e4chstes Mal lieber ans Meer zum Baden oder in die Berge zum Wandern? Vielleicht kann ich auch beides verbinden? Wer sich Gedanken \u00fcber seinen Urlaub macht, ist automatisch besser gelaunt. Die Vorfreude, die wir beim Planen empfinden, soll sogar f\u00fcr zwei Monate Zufriedenheit sorgen, so das Ergebnis einer im Fachjournal \u201eApplied Research in Quality of Life\u201c ver\u00f6ffentlichten Studie. Allerdings: Der Urlaub an sich ist leider kein Garant f\u00fcrs Gl\u00fccklich-Sein. Also lieber mehr Urlaub planen als tats\u00e4chlich verreisen.", "Wer anderen hilft, hilft letztlich auch sich selbst. Verschiedene Studien zeigen, dass eine gute Tat auch bei uns selbst ankommt: in Form von Zufriedenheit. ", ". Netter Nebeneffekt: Der Wirtschafts-Psychologe Adam Grant schreibt in seinem Buch \u201eGive and Take\u201d, dass Helfen nicht nur gl\u00fccklich macht, sondern auch erfolgreich.", "Das schnelle Auto, das schicke Kleid, die teure Uhr: Materielle Dinge machen nur kurzfristig gl\u00fccklich. Wer sein Geld dagegen in Erlebnisse investiert, setzt auf langfristiges Wohlbefinden, wie der Wissenschaftler Richard Wiseman in seinem Buch \u201eWie Sie in 60 Sekunden Ihr Leben ver\u00e4ndern\u201c erkl\u00e4rt. Von einem aufregenden Abenteuer-Trip, einem leckeren Essen oder einem spannendem Theater-Besuch zehren wir dagegen sehr lange - weil wir uns immer wieder an das Erlebte erinnern und so auch die damit verbundenen positiven Gef\u00fchle heraufbeschw\u00f6ren.", "Ber\u00fchrungen heben nicht nur die Stimmung, sie k\u00f6nnen auch heilsam sein. Bei jeder Umarmung wird das Kuschelhormon Oxytocin ausgesch\u00fcttet, das soziale Bindungen f\u00f6rdert. Und: Umarmungen k\u00f6nnen Menschen mit einem niedrigen Selbstwertgef\u00fchl helfen, ihre \u00c4ngste zu \u00fcberwinden, wie eine Studie aus dem ", " demonstriert. Auch das oft bel\u00e4chelte \u201eH\u00e4ndchen-Halten\u201c macht gl\u00fccklich: Wenn man sich an der Hand h\u00e4lt, sorgt die Ber\u00fchrung Wissenschaftlern zufolge daf\u00fcr, dass das Stresshormon Cortisol gesenkt wird.", "Tanzen macht generell gl\u00fccklich, aber Tango besonders: Schlie\u00dflich kommen hier mehrere Gl\u00fccksfaktoren zusammen: Ber\u00fchrung und Bewegung. Die kolumbianische Psychologin Cynthia Quiroga Murcia konnte durch eine ", ", dass beim Tango das Stresshormon Cortisol gesenkt und gleichzeitig das Sexualhormon Testosteron in erh\u00f6htem Ma\u00df ausgesch\u00fcttet wird.", "Wer dankbar ist - ob f\u00fcr den Job, f\u00fcr seine Gesundheit oder ein gutes Essen - ist zufriedener. Das haben diverse Studien gezeigt. Dankbarkeit soll wissenschaftlichen Untersuchungen zufolge sogar Depressionen vorbeugen. Der Psychologe Robert Emmons, der das Buch \u201eVom Gl\u00fcck, dankbar zu sein\u201c ver\u00f6ffentlicht hat, empfiehlt sogar, sich t\u00e4glich ein paar Minuten Zeit zu nehmen und aufzuschreiben, wof\u00fcr man im Leben dankbar ist.", "Wer seine Zeit Freunden und Familie schenkt, bekommt etwas zur\u00fcck: tiefe Zufriedenheit. In einer auf mehr als 70 Jahre angelegten Langzeitstudie mit 268 Probanden konnte der Harvard-Wissenschaftler George Vaillant nachweisen, dass das Einzige, was im Leben wirklich z\u00e4hlt, unsere Beziehungen zu anderen Menschen sind. Auch wer eine gute Gesundheit, Geld und eine erfolgreiche Karriere hat, ist demnach auf zwischenmenschliche Beziehungen angewiesen, um wirklich gl\u00fccklich zu sein. (rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": " Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert ", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/legendaere-kostuemparty-heidi-klum-feiert-halloween-als-werwolf-aus-video--thriller--28749440", "article_id": "28749440", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Legend\u00e4re Kost\u00fcmparty", "article_headline_normal": " Heidi Klum feiert Halloween als Werwolf aus Video \u201eThriller\u201d ", "date": "01.11.17, 12:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Jedes Jahr ein Highlight: Heidi Klums Leidenschaft f\u00fcr Halloween ist bekannt. Fans freuen sich auf die tollen Verkleidungen des Models \u2013 und die ihrer G\u00e4ste auf der schon legend\u00e4ren Party.", "Die 44-J\u00e4hrige hat dieses Jahr zu Halloween als Werwolf die Blicke auf sich gezogen. Das international bekannte deutsche Model und Moderatorin (\u201eGermany's Next Topmodel\u201c) lie\u00df sich f\u00fcr ihre allj\u00e4hrliche Gruselparty in New York am Dienstag (Ortszeit) aufwendig den Horrorfilm-Look schminken, den Michael Jackson im Jahr 1982 in dem Musikvideo \u201eThriller\u201c getragen hatte.", "Klum trug auch die gleiche bunte Collegejacke, Blue Jeans und die wei\u00dfen Tennissocken wie einst Jackson. Sie posierte in New York getreu dem Original mit Zombie-Darstellern an ihrer Seite. Auf Twitter und Instagram konnten Fans verfolgen, wie ihr Gesicht vor dem Auftritt immer furchterregender wurde.", "Eine Reihe von Fotos und Videos zeigten am Mittwoch die Verwandlung. Offensichtlich war ein ganzes Team von Maskenbildnern damit besch\u00e4ftigt, sie so aussehen zu lassen.", "Klum hatte wie jedes Jahr ein Geheimnis aus dem Kost\u00fcm gemacht, das sie zu ihrer Halloween-Party mit vielen Prominenten wie dem Rapper Ice-T und Comedian Nick Cannon tragen w\u00fcrde. Sie ist bekannt daf\u00fcr, in aufwendigsten Kost\u00fcmen aufzutreten. Im vergangenen Jahr war sie allerdings als sie selbst erschienen, begleitet von mehreren Klonen.", " Der Tatort im Stadtteil Manhattan war nur wenige Kilometer von dem Hotel entfernt, in dem Heidi Klum wie viele Millionen Menschen in den USA an dem Abend Halloween feierte. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/tag-des-einhorns-ein-horn-sie-zu-knechten-28750384", "article_id": "28750384", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Tag des Einhorns", "article_headline_normal": " Ein Horn sie zu knechten ", "date": "01.11.17, 15:57 Uhr", "author": "Clemens Schnur", "article_text": ["Halloween war gestern, doch der wahre Grusel setzte heute ein. Denn \u201edas Netz\u201c feiert mal wieder etwas. Der Internationale Tag des Einhorns steht an und soll der grauwolkigen Herbstristesse des 1. Novembers reichlich Farbe und Frohgemut entgegensetzen. Vor allem aber setzt er dem Fass die Krone, pardon, der Stirn das Horn auf. Regenbogenschweif hier, Glitzerstaub dort, umw\u00f6lkt von einer Aura der Gl\u00fcckseligkeit. In virulenter Vehemenz wiehert das ewigw\u00e4hrende Symbol f\u00fcr das Gute in einem Meme-Galopp sondergleichen durch die Social-Kan\u00e4le, um die tr\u00fcben Tassen unter uns unerm\u00fcdlich daran zu erinnern: Sei edel, sei rein, vor allem aber: sei fr\u00f6hlich. Glitzere, strahle, leuchte. Komme, was wolle.", "Ein behuftes Fanal aufoktroyierten Joie de Vivres, das jedem Reaktanztheoretiker feuchte Augen bereitet. Mehr Gruppenzwang geht nicht. Verspricht der Weg des Einhorns doch nicht weniger als den sicheren Pfad zu einem - noch - tolleren Ich. Was k\u00f6nnte daran schon schlecht sein? So einiges. Mit dem Horn auf dem Kopf geht n\u00e4mlich auch das Brett vor dem selbigen einher. \u201eEntscheidend ist, was hinten rauskommt.\u201c Eine Binse, schlicht wie treffend. Einheitskanzler Helmut Kohl wusste das. Einhornj\u00fcnger ignorieren das.", "So mutiert der Internationale Tag des Einhorns zum Hochamt der Selbstoptimierer. Und der Selbstverleugner. Mist Mist nennen, weil Mist nun mal Mist ist? Undenkbar. Und auch so zeitgem\u00e4\u00df. Allerdings auch ganz schlecht f\u00fcr die psychische Hygiene. Glitzern, strahlen, leuchten. Sch\u00f6ner, erfolgreicher, besser sein. Wie verlockend das klingt.", "Entscheidend ist auch, was vorne reinkommt. Leider gl\u00e4nzt selbst die ", " am Ende nur mit Kalorien. Wer sich die trotzdem reinstopft, findet das Gold auf den H\u00fcften, nicht in der Klosch\u00fcssel. Das bis vom Lebenskonzept bis hin zum Stuhlgang aufgepimpte Individuum der Moderne erw\u00e4chst allenfalls dem Reich der Fabeln und der Illusionen \u2013 und der Reklame.", "If you\u2019re in shit, put some glitter on it. Das Mantra des Unicorn-Days. In seiner zeitlichen Begrenztheit duldbar. Aber glitterveredelte Def\u00e4kation als realit\u00e4tsferne Dauert\u00fcnche? Ist das Horn auf der Nase, ist es halt dort. Da hilft auch keine Reklamation. Entscheidend ist, was man vor Augen hat."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/halloween-einsaetze--zombie-walk--in-essen-eskaliert---1200-platzverweise-28751976", "article_id": "28751976", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Halloween-Eins\u00e4tze", "article_headline_normal": " \u201eZombie-Walk\u201c in Essen eskaliert \u2013 1200 Platzverweise ", "date": "01.11.17, 16:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["Randale in der Halloween-Nacht haben die Polizei bundesweit in Atem gehalten. Allein am Essener Hauptbahnhof sprachen die Beamten am Rande eines \u201eZombie-Walk\u201c 1200 Platzverweise aus.", "Zwischen einer Gruppe von rund 200 Provokateuren und Teilnehmern des \u201eZombie-Walk\u201c sowie Reisenden sei es zu verbalen Provokationen sowie \u201eein paar K\u00f6rperverletzungsdelikten\u201c gekommen, sagte Volker Stall von der Bundespolizei am Mittwoch. In Hamburg randalierten Hunderte Jugendliche. Zudem gab es viele Eins\u00e4tze wegen betrunkener Feiernder.", "Der Bahnhof in Essen wurde wegen der Ausschreitungen f\u00fcr rund eine Stunde gesperrt und der Zugang kontrolliert. Platzverweise erhielten neben den Provokateuren auch Menschen, die den Bahnhof nicht verlassen wollten.", "Online wurden Parallelen zur K\u00f6lner Silvesternacht 2015/16 gezogen, bei der es zu vielen sexuellen \u00dcbergriffen gekommen war - das wies die Polizei aber zur\u00fcck. Die Vorf\u00e4lle in Essen seien \u201ein keiner Weise\u201c damit zu vergleichen. Bislang gebe es keine Strafanzeigen wegen sexueller Bel\u00e4stigung oder sexueller N\u00f6tigung, die gro\u00dfe Gruppe habe zudem keine Taschendiebst\u00e4hle ver\u00fcbt.", "In Hamburg randalierten in drei Stadtteilen mehrere Hundert Jugendliche. Am S-Bahnhof Wilhelmsburg versammelten sich bis zu 200 junge Menschen. Als Polizisten sie kontrollierten, seien sie mit Eiern und vereinzelt mit B\u00f6llern beworfen worden. Sechs Jugendliche kamen in Gewahrsam, zwei Strafverfahren wurden eingeleitet.", "Von demolierten Verkehrsschildern und Schl\u00e4gereien sprach die Polizei in Rheinland-Pfalz. \u201eWas halt so passiert, wenn Leute zusammen sind und Alkohol trinken\u201c, sagte ein Polizeisprecher in Kaiserslautern. In Edenkoben \u00fcberfielen Jugendliche drei Kinder, die S\u00fc\u00dfigkeiten gesammelt hatten. Ein Elfj\u00e4hriger wurde in den Schwitzkasten genommen und zu Boden gerissen. Als ein Autofahrer anhielt, fl\u00fcchteten die Angreifer ohne Beute.", "Eine friedlichere Bilanz zog die bayerische Polizei. Insgesamt habe die Zahl der Eins\u00e4tze deutlich unter der des Vorjahrs gelegen. Gr\u00f6\u00dfere Eins\u00e4tze blieben auch in Baden-W\u00fcrttemberg aus. Und auch die Polizei in Nordrhein-Westfalen teilte trotz der Vorf\u00e4lle in Essen mit, die Nacht sei ruhiger gewesen als im Jahr zuvor.", "Schmerzhaft endete die S\u00fc\u00dfigkeitensuche zu Halloween unterdessen f\u00fcr einen F\u00fcnfj\u00e4hrigen in Augsburg: Der Junge klingelte am Abend an der T\u00fcr eines 57-J\u00e4hrigen, der pl\u00f6tzlich f\u00fcnf Stufen vor seinem Haus hinunterfiel - und den F\u00fcnfj\u00e4hrigen unter sich begrub. Das Kind war den Angaben zufolge kurz ohne Bewusstsein, aber nicht in Lebensgefahr. Ohne schwere Verletzungen kam der Junge zur weiteren Untersuchung in eine Kinderklinik. Der 57-J\u00e4hrige blieb unverletzt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/hannah-hoech-doodle-google-ehrt-berliner-dada-kuenstlerin-28750232", "article_id": "28750232", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Hannah H\u00f6ch-Doodle", "article_headline_normal": " Google ehrt Berliner Dada-K\u00fcnstlerin ", "date": "01.11.17, 15:39 Uhr", "author": "Antje Kraschinski", "article_text": ["Was ist das f\u00fcr ein buntes Doodle, das die Suchmaschine Google heute auf ihrer Startseite zeigt? Die moderne Collage von Patrick Bremer stellt ein Portr\u00e4t der deutschen Dada-K\u00fcnstlerin Hannah H\u00f6ch dar, die heute vor 128 Jahren geboren wurde und ihr Leben in Berlin verbrachte. H\u00f6ch geh\u00f6rt zu den Wegbereiterinnen moderner Kunst in Deutschland \u2013 und befreite sich auch in ihrem Privatleben von Konventionen.", "Hannah H\u00f6ch, geboren am 1. November 1889 im th\u00fcringischen Gotha, starb im Mai 1978 in Berlin mit 88 Jahren. Sie hat die meiste Zeit ihres Lebens in Berlin gewohnt, an ihren Wohnh\u00e4usern in Friedenau und in Heiligensee erinnern heute offizielle Gedenktafeln an sie, ihr Grab auf dem landeseigenen Friedhof\u00a0Heiligensee ist ein Ehrengrab des Landes Berlin.", "1912 kam H\u00f6ch nach Berlin und begann an der Kunstgewerbeschule zu studieren. Sie kam in Kontakt mit zeitgen\u00f6ssischen K\u00fcnstlern und ging 1915 eine Beziehung mit dem verheirateten K\u00fcnstler Raoul Hausmann ein. Durch ihn lernte sie die Dada-Szene Berlins kennen und entwickelte bald ihren eigenen Stil, den sie vor allem in sozialkritischen Collagen zeigte.", "1920 machte sie sich endg\u00fcltig einen Namen, als sie auf der \u201eErsten Internationalen Dada-Messe\u201c in Berlin ihre Montage \u201eSchnitt mit dem K\u00fcchenmesser. Dada durch die letzte Weimarer Bierbauchkulturepoche Deutschlands.\u201c zeigte. Aus der damals popul\u00e4ren \u201eBerliner Illustrirten Zeitung\u201c hatte sie Fotos und Bilder von Kaiser, Kanzler und Technik-Elemente ausgeschnitten und zu einem bizarren Weltbild, dem Welt-Dada, zusammengef\u00fcgt. Das komplexe Tafelbild wurde sp\u00e4ter zu einer Ikone des Dadaismus.", "H\u00f6ch reiste zu Dadaisten in Europa, nach Prag, nach Paris, sie wurde zu gro\u00dfen Ausstellungen in der Sowjetunion und in Deutschland eingeladen, galt als Oberdadaistin im Berlin der \"Goldenen Zwanziger\". In dieser Zeit ging ihre Beziehung mit Hausmann in die Br\u00fcche, 1921 trennte sie sich endg\u00fcltig von ihm. 1926 verliebte sie sich in die holl\u00e4ndische Schriftstellerin Til Brugman, mit der sie bis 1936 zuerst in Den Haag und dann in Berlin zusammen lebte und arbeitete.", "Die Nazis verachteten moderne Kunst und Hannah H\u00f6ch zog sich f\u00fcr viele Jahre weitgehend in ihr Haus zur\u00fcck, das sie im Berliner Ortsteil Heiligensee von einer Erbschaft erworben hatte. W\u00e4hrend des Krieges versteckte sie dort ihre Kunstwerke und auch die ihrer Freunde. 1938 heiratete H\u00f6ch den 21 Jahre j\u00fcngeren Kurt Heinz Matthies, vom dem sie sich 1944 scheiden lie\u00df.", "Nach dem Krieg stellte sie bald wieder Bilder und Collagen aus, 1948 nahm sie an der gro\u00dfen Dada-Retrospektive im Museum of Modern Arts in New York teil. 1965 wird Hannah H\u00f6ch an die Akademie der K\u00fcnste Berlin berufen, zahlreiche Ausstellungen auf der ganzen Welt festigen ihren Ruf als \u201eDame des Dada\u201c. 1977 erhielt sie eine Ehrenprofessur von der Stadt Berlin. Am 31. Mai 1978 starb Hannah H\u00f6ch im Alter von 88 Jahren in Berlin, ihr Grab auf dem landeseigenen Friedhof\u00a0Heiligensee geh\u00f6rt zu den\u00a0Ehrengr\u00e4bern\u00a0des Landes Berlin.", "Ihr Haus in Heiligensee hatte Hannah H\u00f6ch dem Bezirk vererbt, der sich verpflichtete Geb\u00e4ude und Garten in der urspr\u00fcnglichen Form zu erhalten. 2005 erwarb es der bildende K\u00fcnstler Johannes Bauersachs. Heute steht das Anwesen unter Denkmalschutz, ein Verein k\u00fcmmert sich um Erhalt und Pflege. Beides umfasst neben Haus und Atelier auch den Garten, in dem die ", "schuf, der bis heute bewahrt werden konnte.", "Nach ihr benannt ist der seit 1996 vom Land Berlin vergebene und mit 15.000 Euro dotierte Hannah-H\u00f6ch-Preis f\u00fcr ein hervorragendes k\u00fcnstlerisches Lebenswerk, zuletzt erhielt ihn die ", "."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/raubkunst-bern-und-bonn-zeigen-gurlitt-bestand-28751958", "article_id": "28751958", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Raubkunst", "article_headline_normal": " Bern und Bonn zeigen Gurlitt-Bestand ", "date": "01.11.17, 20:00 Uhr", "author": "Harry Nutt ", "article_text": ["Das gro\u00dfe Interesse, das mit zwei aufeinander bezogenen Ausstellungen in Bern und Bonn von heute an wieder auf den sogenannten Schwabinger Kunstfund gelenkt wird, ist nur bedingt \u00e4sthetischer Natur. Ausgestellt wird vielmehr der spektakul\u00e4re Fall Gurlitt, der vor vier Jahren ganz neue Fragen an den gesellschaftspolitischen Umgang mit NS-verfolgungsbedingt entzogenem Kulturgut aufwarf.", "Das pl\u00f6tzliche Auftauchen der Sammlung des NS-Kunsth\u00e4ndlers Hildebrand Gurlitt im Jahr 2013, die lange von dessen Sohn Cornelius wie der Nibelungenschatz geh\u00fctet worden war, r\u00fcckte noch einmal eine handfeste T\u00e4tergeschichte in den Mittelpunkt der \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit. W\u00e4hrend die Diskussion sich bis dahin auf die schwierige und oft unzureichende Ermittlung der Herkunftsgeschichten von Werken in deutschen Museumsdepots erstreckte, schien man es nun mit einem echten Raubkunstkrimi zu tun zu haben.", "Vier Jahre sp\u00e4ter haben sich die fiebrigen Bed\u00fcrfnisse nach Sensation, Spannung und Enth\u00fcllung nur bedingt erf\u00fcllt. Nur wenige Werke aus dem Besitz des 2014 verstorbenen Cornelius Gurlitt konnten eindeutig als Raubkunst identifiziert werden. Die so verdienstvollen Anstrengungen der Provenienzforschung f\u00fchren oft leider nicht aus den Grauzonen heraus. \u201eBestandsaufnahme Gurlitt\u201c , so der Titel der Ausstellungen in Bern und Bonn, ist denn auch eher eine gut gemeinte Absichtserkl\u00e4rung als eine angemessene Bezeichnung des Gezeigten.", "Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters, die den Auftakt in Bern am Mittwoch er\u00f6ffnet hat, bekr\u00e4ftigte einmal mehr, dass die Ausstellung ein wichtiger Teil des Bem\u00fchens um Aufkl\u00e4rung und Transparenz sei. Man wird das Gelingen daran bemessen m\u00fcssen, ob die Provenienzforschung in n\u00e4chster Zeit hinreichend institutionell verankert werden wird."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/geheimtipps-zehn-berliner-orte--die-man-gesehen-haben-muss-23473966", "article_id": "23473966", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Geheimtipps", "article_headline_normal": " Zehn Berliner Orte, die man gesehen haben muss ", "date": "25.02.17, 10:33 Uhr", "author": "Ida Luise Krenzlin", "article_text": ["Die drei Autorinnen des Buches \u201e", "\" sind mit Stadtplan, Fotoapparat und Notizblock wochenlang durch Berlin gestreift, um die ausgefallensten, ungew\u00f6hnlichsten und \u00fcberraschendsten Hauptstadtorte aufzutun. Wir haben ihre Tipps durchforstet - und stellen Ihnen zehn spannende Orte daraus vor, die Sie sicher in keinem Reisef\u00fchrer finden werden.", "Der Boule-Boulevard am Paul-Lincke-Ufer", "Boulen kann man nur in Frankreich? Da irren Sie sich aber gewaltig. Berlin hat sich zur au\u00dferfranz\u00f6sischen Boule-Metropole entwickelt. In der ganzen Stadt haben Liebhaber des Spiels liebevoll Pl\u00e4tze geschaffen, um ihrer Leidenschaft nach und vor dem Feierabend zu fr\u00f6nen.", "Der eindrucksvollste Platz mit 15 Bahnen liegt am Paul-Lincke-Ufer in Kreuzberg. Das \"Boulodrome\" ist der Boule-Boulevard unter allen Pl\u00e4tzen: Hier trifft man schmallippige Profis, die gekonnt ihre Kugel neben dem Schweinchen platzieren, ebenso wie Anf\u00e4nger, die mit Bierflasche in der Hand und Kippe im Mundwinkel ihre Kugeln auf fremde Bahnen werfen.", " Paul-Lincke-Ufer in der H\u00f6he Forsterstra\u00dfe, 10997 Berlin.", "+++", "David Bowies Stammkneipe", "\u201eEine Stadt voller Bars f\u00fcr traurige, entt\u00e4uschte Menschen. Das liebe ich\u201c, soll David Bowie \u00fcber Berlin gesagt haben \u2013 und blieb konsequenterweise ", ". Mit seinem Nachbarn Iggy Pop versumpfte er regelm\u00e4\u00dfig im \u201eAnderen Ufer\". Auch heute befindet sich in der Hauptstra\u00dfe 157 noch eine Bar, inzwischen hei\u00dft sie allerdings das \u201eNeue Ufer\". Welche Whisky-Sorte Bowie hier trank, ist leider nicht \u00fcberliefert.", ", Hauptstra\u00dfe 157, 10827 Berlin.", "+++", "Das Berliner Zimmer", "Das sogenannte Berliner Zimmer ist Bestandteil fast jeder gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnung und stellt deren Bewohner bei Einrichtung und Nutzung vor gro\u00dfe Herausforderungen. Ende des 19. Jahrhunderts wurden viele Wohnungen mithilfe eines Durchbruchs zum Seitenfl\u00fcgel vergr\u00f6\u00dfert. Dieses Zimmer am Ende des Flures nennt man Berliner Zimmer: Es ist ein langgestrecktes Durchgangszimmer mit vielen T\u00fcren.", "Zu allem Ungl\u00fcck ist es auch meist noch recht duster, da das einzige Fenster ganz hinten in der Ecke zum Hof zeigt. Das Berliner Zimmer wird oft als Wohnzimmer genutzt. Wegen der prek\u00e4ren Lichtverh\u00e4ltnisse baumelt in fast allen ein gro\u00dfer Kronleuchter von der Decke.", "Einfach mal im Freundeskreis herumfragen. In gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnungen immer am Ende des Flurs zu finden. Oder hier: ", ", Heynstra\u00dfe 8, 13187 Berlin.", "+++", "Die Mensa der Kunsthochschule", "\u00dcber Berliner Kantinen, Mensen und Betriebsgastst\u00e4tten k\u00f6nnte man ein eigenes Buch schreiben. Hier stellen wir eine Mensa mit einem sch\u00f6nen und schlichten Design vor. Bauhaus-Fans werden von dem Ausflug nach Berlin-Wei\u00dfensee begeistert sein: In der ", " \u00f6ffnet von Montag bis Freitag t\u00e4glich ab neun Uhr die Mensa und Caf\u00e9teria der Kunsthochschule. Bauhausarchitekt Selman Selmanagi? \u2013 auch Leiter des Fachgebietes Architektur an der Hochschule \u2013 entwarf in den F\u00fcnfzigern den Neubau f\u00fcr die Hochschule f\u00fcr angewandte Kunst in Wei\u00dfensee.", ", B\u00fchringstra\u00dfe 20, 13086 Berlin.", "+++", "Wo der Rainer mit der Uschi...", "1969 l\u00f6ste sich die Kommune 1 auf. Davor war sie bereits vier Mal umgezogen. Das letzte Jahr bewohnten die Kommunarden um Rainer Langhans und Uschi Obermaier eine 100 Quadratmeter gro\u00dfe Fabriketage in Moabit. Hier scheiterte der Versuch, das Politische und das Private zu revolutionieren. Am Ende gaben Langhans und Obermaier Interviews zu ihrem Liebesleben. Heute kann man die K 1 als Feriendomizil mieten - f\u00fcr 222 pro Nacht. Das ", " wohnt seit 1997 in der Remise und hat diese nach und nach saniert.", " Stephanstra\u00dfe 60, 10559 Berlin. Infos \u00fcber ", "+++", "Das Dong Xuan Center", "Berlins gr\u00f6\u00dfter Asiamarkt befindet sich in Lichtenberg, nur 15 Minuten mit der Tram vom Alex entfernt. Das ", "wurde nach Vorbild des \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften Marktes in Hanoi gebaut. Vor allem die gro\u00dfe vietnameische Gemeinde nutzt diesen Markt als kulturellen und kommerziellen Treffpunkt in Berlin.", "Hier geht man zum Friseur, trinkt Tee, isst typisch vietnamesische Gerichte, kauft exotische Gew\u00fcrze oder chinesische Winke-Katzen. Nach der Wende sind viele Vietnamesen, die als Gastarbeiter in der DDR lebten, arbeitlos geworden. Einer von ihnen hat diesen Markt gegr\u00fcndet. Wollen Sie wissen, wie die vietnamesische Nationalsuppe Ph\u00f2 Bo wirklich schmecken sollte? Dann ab nach Lichtenberg.", ", Herzbergstr. 128-139, 10365 Berlin. T\u00e4glich 10 bis 20 Uhr ge\u00f6ffnet, Dienstag ist Ruhetag.", "+++", "Verein zur Dokumentation der DDR-Alltagskultur e.V.", "Noch ein DDR-Museum? Nein. Elke Matz stellt in ihrem ", " (einem ehemaligen Konsum) in Friedrichshain Fundst\u00fccke aus dem DDR-Alltag aus. Begonnen hat alles mit ihrer Liebe zum Mitropa-Geschirr. Heute kann man in dem liebevoll gestalteten \u201eSchaufenster des Ostens\" Requisiten, beliebte Ostprodukte und Sammelobjekte ansehen und kaufen.", " Intershop 2000, Danneckestra\u00dfe 8, 10245 Berlin. Mittwoch bis Freitag von 14 bis 18 Uhr, Samstag und Sonntag von 12 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.", "+++", "Der Zehner im Olympia-Schwimmbad", "Ein Tipp zum Vormerken f\u00fcr den Fr\u00fchling: Dann zeigt sich im Olympia-Schwimmbad wieder, wer wirklich Mumm in den Knochen hat. \u201eHaste Traute?\u201c fragen sich die Halbstarken im Freibad gegenseitig und dann beginnt der Zirkus. Wer traut sich, von welchem Sprungbrett zu springen? Wer imponiert den Gaffern, die lieber unten am Beckenrand bleiben?", "Und den M\u00e4dchen, die aufmunternd zurufen: \u201eDit schaffste schon!\" Zuerst \u00f6ffnet der Bademeister den F\u00fcnfmeter-Sprungturm, der F\u00fcnfer. Der schwindelerregende Spa\u00df steigert sich \u00fcber siebeneinhalb Meter bis zum Zehn-Meter-Sprungturm. Wer traut sich?", " Olympia Schwimmbad, Olympischer Platz 1, 14053 Berlin. Nur von Mai bis August, t\u00e4glich 7 bis 20 Uhr.", "+++", "Die beste Jukebox der Stadt", "Wer noch nie seine M\u00fcnzen in der Jukebox der Ankerklause versenkt und mit pochendem Herzen auf die ersten T\u00f6ne seines Lieblingslieds gewartet hat, der kann das nachholen. Denn unverr\u00fcckbar steht die Jukebox dem Tresen gegen\u00fcber, immer mit guter Musik best\u00fcckt - wenn auch keine stilechten Sixties-Schmonzetten, sondern Songs von Seeed oder Michael Jackson.", "Nachts kann es etwas dauern, um endlich mal ausw\u00e4hlen zu d\u00fcrfen, aber irgendwann kommt jeder dran. In Zeiten von Spotify-Playlists eine echte Entschleunigung. Und man hat einen weiteren Grund, doch noch ein Bier zu trinken.", ", Kottbusser Damm 104, 10967 Berlin.", "+++", "Knutschen im Foto-Automaten", "Warum sind diese Automaten \u2013 auch in Zeiten von Smartphone-Kameras \u2013 so beliebt? Es gibt zwei schlagkr\u00e4ftige Gr\u00fcnde: Man sieht immer gut aus, da die leicht \u00fcberbelichteten Fotos kein Interesse an Pickeln und Augenringen haben und man hat den Schwarzwei\u00df-Fotostreifen mit vier Fotos sofort in der Hand.", "Nutzer teilen ihn und so hat jeder gleich eine handfeste Erinnerung im Portemonnaie stecken. Handy geklaut? Laptop kaputt? Egal! Die Fotostreifen \u00fcberstehen alles und sind eine sch\u00f6ner Erinnerung an Spazierg\u00e4nge, Kinobesuche oder durchfeierte N\u00e4chte.", " Es gibt ", " in Berlin. Einer steht auf dem Hof der Kulturbrauerei, einer an der Falckensteinstra\u00dfe/Ecke Schlesische Stra\u00dfe in Kreuzberg. Hier ist eine ", ".", "+++"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausflugstipps-elf-orte-in-berlin--die-man-seinen-eltern-zeigen-sollte-1547268", "article_id": "1547268", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Ausflugstipps", "article_headline_normal": " Elf Orte in Berlin, die man seinen Eltern zeigen sollte ", "date": "24.02.17, 14:45 Uhr", "author": "Barbara Weitzel", "article_text": ["Wer eine Alternative zu den quietschbunten Touristenbussen sucht, dem wird meistens der Bus der Linie 100 empfohlen. Schlie\u00dflich f\u00e4hrt der an vielen Sehensw\u00fcrdigkeiten vorbei, es fahren auch mal Berliner mit - und die Tour kostet nur den Tarif einer einfachen BVG-Fahrt. Was aber soll man machen, wenn die Eltern Alexanderplatz, Bellevue und Ged\u00e4chtniskirche schon gesehen haben?", "Oder sie das Busgeschaukel nicht vertragen? Oder lieber ein bisschen Kiezgef\u00fchl und Alltagsberlin erleben wollen? Man steige in die Stra\u00dfenbahnlinie 12. F\u00e4hrt man mit ihr von Anfang bis Ende, sieht man ziemlich viele verschiedene Berlins - und ein Zwischenstopp lohnt sich jederzeit. Die Tram f\u00e4hrt los am Kupfergraben (Humboldt-Uni!), perfekt also nach dem Bummel Unter den Linden zu besteigen.", "Weiter geht es \u00fcber den Bahnhof Friedrichstra\u00dfe (historisch!), die Oranienburger Stra\u00dfe (Synagoge!) hoch \u00fcber den Hackeschen Markt (selbsterkl\u00e4rend). Wer hier noch nicht aussteigen, shoppen und essen wollte, kann dies im weiteren Streckenverlauf tun.", "Die 12 f\u00e4hrt n\u00e4mlich die halbe Kastanienallee hoch (Gesch\u00e4fte, Caf\u00e9s, Prater!) zur beeindruckenden Riesenkreuzung Eberswalder Stra\u00dfe (Konnopke! Mauerpark! Kulturbrauerei! \u00dcberhaupt: Prenzlauer Berg!). Ein wenig ruhiger, aber mindestens so h\u00fcbsch zum Herumspazieren ist die Pappelallee und der angrenzende Helmholtzkiez. Und dann geht es Richtung Wei\u00dfensee, wo Berlin ein wenig kleinst\u00e4dtisch wird, recht unfertig ist und wo die vielen Seen sind.", "+++", "Man kann jetzt wieder zur\u00fcckfahren nach Mitte - oder bleiben. Oder wiederkommen. Denn es muss nicht immer der Schlachtensee, der Wannsee, der Pl\u00f6tzensee sein. Wundersch\u00f6n spazieren und bunte B\u00e4ume und herbstsonnenbeglitzertes Wasser bestaunen kann man auch am Wei\u00dfen See und seinen Nachbarn. Wer gut zu Fu\u00df ist, schafft alle vier, sie liegen ganz nah beieinander. Am bekanntesten ist wohl der Wei\u00dfe See, mitten im Bezirk, fast kreisrund und im Spaziertempo in 20 bis 30 Minuten zu umgehen.", "Der Park ist traumsch\u00f6n, und das Strandbad ist bei jedem Wetter ge\u00f6ffnet. An dem Sandstrand kann man nicht nur baden, sondern es gibt auch Kaffee und Tee, Kuchen und Waffeln, Bier, Wein und, wenn es kalt wird, Grog. Der Blick auf den See l\u00e4sst zu jeder Jahreszeit Urlaubsgef\u00fchle aufkommen.", "Ein St\u00fcck weiter liegt der Orankesee, ebenfalls mit einem h\u00fcbschen Spazierweg au\u00dfenherum, und direkt daneben der friedliche Obersee, ges\u00e4umt von schmucken H\u00e4usern und viel Gr\u00fcn. Und wer immer noch nicht genug hat, kann noch einen Abstecher zum Faulen See machen - ein Naturschutzgebiet, das viel idyllischer ist, als der Name klingt.", "+++", "Ein unbeschreiblich sch\u00f6ner Ort. Begl\u00fcckend gut gespielte Musik. Ein Publikum, wie es gemischter nicht sein k\u00f6nnte, von Studenten in kurzen Jeans bis zur Damenrunde sind alle da. Und jeder sitzt auf einem anders aussehenden Stuhl. Das ist der Piano-Salon Christophori - und vieles mehr. Werkstatt f\u00fcr Fl\u00fcgel, vor allem historische Hammerfl\u00fcgel.", "Eine Art Museum, denn der ganze Raum ist voll gestopft mit Instrumenten, Zubeh\u00f6r, Werkzeugen. Ein Kleinod mitten im Wedding. Und eine einzige Liebeserkl\u00e4rung an die klassische Musik. Und das Allerbesonderste: F\u00fcr die Konzerte mit K\u00fcnstlern aus aller Welt bezahlt der Besucher im Nachhinein, und zwar \"nur\" soviel wie er kann und m\u00f6chte. Aber man kann, und will. Denn der Abend wird mit Sicherheit unvergesslich.", "Reservieren muss man ", ", \u00fcber einen Link kann man in den Tagen oder Wochen bis zum Konzertabend dann seine Reservierung \"betreuen\", also auch die Kartenanzahl erh\u00f6hen oder absagen, wenn etwas dazwischen kommt. Vor Ort findet man dann auf irgendeinem Stuhl (oder mehreren) seinen Namen.", "Lustig ist das, wie vor Konzertbeginn alle herumlaufen und ihre Pl\u00e4tze suchen. Extra-Tipp: Unbedingt den Newsletter abonnieren. Niemand schreibt so enthusiastisch und liebevoll \u00fcber die Musiker und ihr K\u00f6nnen, wie der Inhaber des Salons, Christoph Schreiber.", "+++", "Berlin hat tolle Kirchen, eine weltber\u00fchmte Synagoge - und jede Menge Moscheen, deren Besichtigung sich unbedingt lohnt in dieser Multikulti-Stadt. Fahren Sie mal alle zusammen nach Neuk\u00f6lln und besuchen die Sehitlik-Moschee. Gebaut ist die Gebetsst\u00e4tte mit angeschlossenem Kulturzentrum nach dem Vorbild der osmanischen Architektur des 16. und 17. Jahrhunderts.", "Zum Freitagsgebet str\u00f6men oft \u00fcber 1000 Gl\u00e4ubige in den imposanten Bau am Columbiadamm. Besichtigen kann man die gr\u00f6\u00dfte Moschee Berlins entweder an einem Tag der offenen T\u00fcr oder indem man sich f\u00fcr eine F\u00fchrung anmeldet. An der m\u00fcssen mindestens acht Personen teilnehmen. Kleinere Gruppen oder Einzelpersonen k\u00f6nnen sich aber bestehenden Gruppen anschlie\u00dfen.", "+++", "Und dann? Aufs Feld. An dem kommt man nicht mehr vorbei, wenn man jemandem, egal welchen Alters, die Stadt von ihren aufregendsten Seiten zeigen will. Man muss ja gar nicht Trendsportfan sein, Jogger, Griller oder Hundebesitzer. Auf dem Feld kann man vor allem einfach ", ". Die Weite genie\u00dfen, den leichten Wind oder die pralle Sonne, oft beides. Den Menschen zusehen bei all ihren Aktivit\u00e4ten. Und laufen, laufen, laufen. Einfach immer weiter, kein Auto kreuzt, kein Haus steht im Weg, und zu kaufen gibt es auch nur wenig.", "Gro\u00dfstadt ohne Stadt. Aber gro\u00df! Jede Jahreszeit und jede Tageszeit hat auf dem ehemaligen Flugfeld, hier, wo einst Beton und L\u00e4rm war, Dreck und Maschinen, ihren Auftritt. Der Morgen ist verwunschen und still, der Nachmittag Erlebniszeit, die Sonnenunterg\u00e4nge zum Heulen sch\u00f6n. Und weil das Feld so gro\u00df und weit ist, wird es nie eng."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/einsteigen--bitte--acht-tolle-berlin-ausfluege-mit-den-oeffis-24109992", "article_id": "24109992", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Einsteigen, bitte!", "article_headline_normal": " Acht tolle Berlin-Ausfl\u00fcge mit den \u00d6ffis ", "date": "23.02.17, 08:45 Uhr", "author": "Petra Ahne ", "article_text": ["Zehn U-Bahnlinien, 15 S-Bahn-Linien, 22 Trambahn- und 198 Buslinien, dazu unz\u00e4hlige Umsteigem\u00f6glichkeiten\u00a0 \u2013 vom dicht gewebten Berliner Nahverkehrsnetz kann man sich zu jedem Punkt der Stadt tragen lassen. Man nutzt Bus und Bahn, um anzukommen, die Fahrt selbst ist der l\u00e4stige Teil. Es sei denn, man macht zur Abwechslung mal den Weg zum Ziel, w\u00e4hlt eine Linie und bleibt einfach sitzen. Versprochen: Es lohnt sich. Hinter den Fenstern warten unverhoffte Entdeckungen, \u00fcberraschende Ansichten, nie betretene Stadtteile. Und die Erkenntnis, dass auch BVG-Linien Charakter haben.", "Das Besondere am 222er ist seine Endstation: Alt-L\u00fcbars ist n\u00e4mlich ein waschechtes Dorf. Mit Dorfplatz, Kirche, alten Bauernh\u00e4usern und nat\u00fcrlich dem traditionsreichen \u201eDorfkrug\u201c zum Einkehren.", "+++", "Wie beeindruckend gro\u00df die Plattenbau-Gro\u00dfsiedlungen Hohensch\u00f6nhausen, Marzahn und Hellersdorf sind, l\u00e4sst sich am besten\u00a0 in der Tram M6 ersp\u00fcren \u2013 einst gebaut, um die bis zur Landesgrenze reichenden Neubauprojekte zu erschlie\u00dfen.", "+++", "Wer keine Lust hat auf schmuddeliges Sto\u00dfzeiten-Gedr\u00e4ngel,\u00a0 nehme die k\u00fcrzeste U-Bahnlinie der Stadt: neu, blitzblank und fast Berliner-frei. Daf\u00fcr beliebt bei Touristen.", "+++", "Immer im Kreis, wie fr\u00fcher die Modelleisenbahn: Die bet\u00f6rende Ordnung der Ringbahn bringt wieder Klarheit in den vom gro\u00dfst\u00e4dtischen Nahverkehrsnetz verwirrten Kopf. Und hat man eine Station verpasst, kein Problem: In 57 Minuten kommt sie wieder."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/handy-vertrag-die-acht-groessten-fallen-beim-tarifwechsel---und-wie-man-sie-umgeht-28742078", "article_id": "28742078", "section": "digital", "article_headline_strong": "Handy-Vertrag", "article_headline_normal": " Die acht gr\u00f6\u00dften Fallen beim Tarifwechsel \u2013 und wie man sie umgeht ", "date": "30.10.17, 12:03 Uhr", "author": "Isabelle Modler", "article_text": ["Jeder dritte Mobilfunkvertrag in Deutschland l\u00e4uft bereits l\u00e4nger als drei Jahre - und ist damit vermutlich zu teuer f\u00fcr die gelieferte Leistung. Das hat eine Untersuchung des Verbraucherportals \u201eFinanztip.de\u201c ergeben. Wer nicht f\u00fcr veraltete Leistungen zu viel zahlen will, sollte deswegen sp\u00e4testens alle zwei Jahre schauen, was der Markt oder das Angebot des eigenen Anbieters an Sparm\u00f6glichkeiten hergibt.", "Die Mobilfunkanbieter reagieren meist jedoch erst, wenn Kunden k\u00fcndigen oder eine K\u00fcndigung androhen. Oft gibt es erst dann ein g\u00fcnstigeres Angebot. Falls nicht, lohnt sich nicht nur die Suche nach einem besseren Tarif, sondern vielleicht auch nach einem neuen Anbieter. Bei der Suche nach Alternativen kann einiges schief gehen. Ein \u00dcberblick \u00fcber die h\u00e4ufigsten Fehler \u2013 und wie man sie vermeidet.", "Innerhalb der Vertragslaufzeit zahlt man bei einem sofortigen Tarifwechsel doppelt. \u201eBevor Sie bei einem neuen Anbieter unterschreiben, sollten Sie also die Laufzeit des alten Vertrags kontrollieren\u201c, r\u00e4t Bettina Seute vom Telekommunikationsportal \u201eTeltarif.de\u201c. Unter Umst\u00e4nden kann sich ein Wechsel trotzdem lohnen, etwa bei Tarifen mit geringen Grundgeb\u00fchren, aber hohen Nutzungsentgelten.", "H\u00e4lt man die K\u00fcndigungsfrist nicht ein, verl\u00e4ngern sich viele Vertr\u00e4ge automatisch um zw\u00f6lf Monate. \u201eIn der Regel kann man bis zu drei Monate vor dem Vertragsablauf k\u00fcndigen\u201c, sagt Seute. Hat man den Vertrag zum Beispiel am 15. Februar 2016 abgeschlossen, muss die K\u00fcndigung sp\u00e4testens bis zum 14. November 2017 beim Anbieter eingehen - bei 24-monatiger Laufzeit. Wichtig: \u201eAn alle Leistungen denken, also auch Zusatzangebote wie Klingelt\u00f6ne oder Streaming-Dienste k\u00fcndigen\u201c, sagt Seute.", "\u201eSeit Oktober 2016 reicht es grunds\u00e4tzlich aus, die K\u00fcndigung per E-Mail zu verschicken\u201c, sagt Christine Steffen von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen. Wer sichergehen will, schickt die K\u00fcndigung zus\u00e4tzlich per Einschreiben.", "Mittlerweile gibt es Tarife, die Kunden monatlich k\u00fcndigen k\u00f6nnen. Der Vorteil: \u201eSie k\u00f6nnen flexibler auf Marktentwicklungen reagieren\u201c, erkl\u00e4rt Seute. Also etwa schneller den Tarif wechseln, wenn ein attraktiveres Angebot verf\u00fcgbar ist.", "Im Gesch\u00e4ft besteht die Gefahr, dass versierte Verk\u00e4ufer einen zum Vertrag \u00fcberreden, den man eigentlich nicht abschlie\u00dfen wollte. \u201eVerbraucher sollten sich m\u00f6glichst immer etwas Bedenkzeit erbeten. Dann k\u00f6nnen sie die Vertragskonditionen in Ruhe pr\u00fcfen\u201c, r\u00e4t Steffen. Das Problem: Oft geben einem die Mitarbeiter die Unterlagen nicht mit nach Hause.", "Wer im Laden unterschreibt, hat in der Regel kein Widerrufsrecht. Anders sieht es aus, wenn Kunden den Vertrag per Telefon oder online abschlie\u00dfen. \u201eDann k\u00f6nnen sie ohne Angabe von Gr\u00fcnden innerhalb von 14 Tagen den Vertrag widerrufen\u201c, erkl\u00e4rt Steffen. Praktisch, falls man es sich doch anders \u00fcberlegt.", "Der neue Anbieter ", "? \u201eNun ja, meist zahlt der Kunde das Ger\u00e4t indirekt \u00fcber den Tarif\u201c, sagt Bettina Seute. In der Regel ist es besser, sich ein Neuger\u00e4t unabh\u00e4ngig vom neuen Tarif zu kaufen. \u201eOft kommt man \u00fcber die komplette Laufzeit dann insgesamt g\u00fcnstiger weg.\u201c", "Um sich einen \u00dcberblick im Tarifdschungel zu verschaffen, k\u00f6nnen Vergleichsportale helfen. \u201eVerbraucher sollten immer mehrere nutzen und auf bereits voreingestellte Abfragen achten\u201c, r\u00e4t Steffen. Einige Plattformen zeigen die monatlichen Durchschnittskosten f\u00fcr Tarif plus Neuger\u00e4t - umgerechnet auf die Laufzeit. So kann man leichter g\u00fcnstige Angebote identifizieren.", "Wenn Kunden etwa Freiminuten oder Flatrates nicht ausnutzen, bietet sich manchmal ein Tarifwechsel beim eigenen Anbieter an. Bucht man weniger Leistungen zu einem geringeren Preis, ist dieses \u201eDowngrade\u201c\u00a0meistens kostenpflichtig. Hier m\u00fcssen sich Kosten und Ersparnis mindestens aufwiegen.", "\u201eVerbraucher sollten vor dem Wechsel darauf achten, welche Leistungen sie \u00fcberhaupt nutzen\u201c, r\u00e4t Steffen. Wer \u00fcberwiegend \u00fcber Messenger kommuniziert, braucht vielleicht keine SMS-Flat, daf\u00fcr aber mehr Datenvolumen. Wollen Verbraucher LTE nutzen, \u201esollten sie pr\u00fcfen, ob ihr Ger\u00e4t \u00fcberhaupt LTE unterst\u00fctzt. Hardware und Tarif m\u00fcssen aufeinander abgestimmt sein\u201c, sagt Seute. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/-bitte-den-kuchen-aus-der-form-heben--die-witzigsten-tweets-ueber-den-alltag-mit-alexa-28744132", "article_id": "28744132", "section": "digital", "article_headline_strong": "\u201eBitte den Kuchen aus der Form heben\u201c", "article_headline_normal": " Die witzigsten Tweets \u00fcber den Alltag mit Alexa ", "date": "01.11.17, 06:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das stand so wohl kaum in ihrer Stellenbeschreibung. Alexa ist nicht nur Lexikon, Taschenrechner und DJ. Jetzt soll Amazons Sprachassistent auch den Nachwuchs erziehen \u2013 dabei hilft er ihm viel lieber dabei, die Eltern in den Wahnsinn zu treiben.", "Ab und zu hat Amazons Chatbot auch einen fiesen Spruch auf den Lippen. Das sind die witzigsten Situationen, die Twitter-Nutzer im Alltag mit Alexa erlebt haben.", "(dmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/wahlkampf-manipulation-mehr-russische-politwerbung-geschaltet-als-bisher-angenommen-28747236", "article_id": "28747236", "section": "digital", "article_headline_strong": "Wahlkampf-Manipulation", "article_headline_normal": " Mehr russische Politwerbung geschaltet als bisher angenommen ", "date": "01.11.17, 11:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die russischen Versuche, im Netz Einfluss auf den US-Pr\u00e4sidentschaftswahlkampf 2016 zu nehmen, sind offenbar st\u00e4rker gewesen, als bislang angenommen. Facebook geht laut US-Medienberichten davon aus, dass zwischen 2015 und 2017 bis zu 126 Millionen Nutzer in den USA von russischen Quellen ver\u00f6ffentlichte Kommentare, Berichte und andere Inhalte erhielten.", "Mehrere Zeitungen wie das Wall Street Journal und die Washington Post sowie die Tech-Website Recode berufen sich auf eine schriftliche Erkl\u00e4rung, die Facebook f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im Geheimdienstausschuss des Senats vorbereitet hatte.", "Demnach gehen die Posts auf die in St. Petersburg sitzende Einrichtung Internet Research Agency zur\u00fcck, die schon in der Vergangenheit mit der Verbreitung von Falschinformationen in Verbindung gebracht worden war. Facebook hatte Anfang September bereits erkl\u00e4rt, er habe bei einer internen Untersuchung 470 Konten ausgemacht, von denen zwischen Juni 2015 und Mai 2017 fast 100.000 Dollar f\u00fcr Anzeigen ausgegeben worden seien, mit denen unter anderem Falschinformationen verbreitet wurden. Die Summe habe zur Finanzierung jener etwa 3000 Anzeigen mit Verbindungen nach Russland ausgereicht, die von Internet Research Agency geschaltet worden seien.", "Der Internetriese Google erkl\u00e4rte am Montag erstmals \u00f6ffentlich, ebenfalls manipulative Inhalte dieser Art auf seinen Plattformen entdeckt zu haben. Auch diese st\u00fcnden mit der Internet Research Agency in Verbindung, erkl\u00e4rten die ranghohen Google-Vertreter Kent Walker und Richard Salgado im offiziellen Blog des Unternehmens. Dabei handele es sich aber um begrenzte Aktivit\u00e4ten, wie sie es formulierten.", "Auf der Videoplattform Youtube, die zu Google geh\u00f6rt, wurden demnach 18 seither gesperrte Kan\u00e4le gefunden, die nach Firmenangaben wahrscheinlich mit der russischen Kampagne verbunden seien. Insgesamt wurden dort rund 1100 englischsprachige Videos hochgeladen, die in den 18 Monaten vor der Wahl von Donald Trump zum Pr\u00e4sidenten etwa 309.000 Mal angeklickt worden seien, hie\u00df es weiter.", "Twitter identifizierte laut einer Quelle, die in die Untersuchungen eingeweiht ist, 36.746 offenbar mit einem russischen Konto verbundene Konten, die angeblich automatisch mit der Wahl zusammenh\u00e4ngende Inhalte generierten. Dies sei in den letzten drei Monaten vor der Wahl geschehen. Insgesamt erstellten diese Konten rund 1,4 Millionen Tweets, die wiederum 288 Millionen Antworten, Kommentare, Weiterleitungen und andere Reaktionen von Nutzern ausl\u00f6sten.", "In den russischen Medien waren die Untersuchungen in den USA in den vergangenen Tagen kein gro\u00dfes Thema. Erst am Dienstag gab es eine offizielle Erkl\u00e4rung. Der russische Au\u00dfenminister Sergei Lawrow leugnete jede Wahlbeeinflussung durch Russland: \u201eMan beschuldigt uns ohne jeden Beweis nicht nur der Einmischung in die US-Wahlen, sondern auch in europ\u00e4ischen Staaten. K\u00fcrzlich wurde sogar behauptet, Moskau entscheide, welchen Minister man in S\u00fcdafrika ernennt\u201c, erkl\u00e4rte Lawrow vor europ\u00e4ischen Gesch\u00e4ftsleuten. \u201eDer Fantasie sind keine Grenzen gesetzt.\u201c", "In den USA gehen unterdessen die Ermittlungen weiter, inwiefern das Wahlkampflager des am Ende siegreichen Donald Trump mit Moskau zusammengearbeitet hat. Trumps fr\u00fcherer Wahlkampfmanager Paul Manafort und dessen einstiger Gesch\u00e4ftspartner Rick Gates sollen sich wegen einer Reihe von Finanzverbrechen vor Gericht verantworten. Sie stellten sich am Montag in Washington der Bundespolizei FBI und pl\u00e4dierten bei einem ersten Gerichtstermin auf nicht schuldig. Die Entwicklungen gelten als bedeutende Eskalation in den Untersuchungen, auch wenn der Zusammenhang mit dem Kern der Ermittlungen nur indirekt hergestellt werden kann.", "Gleichzeitig wurde bekannt, dass Wahlkampfberater George Papadopoulos in einer heiklen Angelegenheit eine Falschaussage gemacht hat. Dabei geht es um eine Schmutzkampagne gegen Trumps einstige Wahlkampfgegnerin Hillary Clinton, die aus Russland gespeist worden sein soll. Papadopoulos hatte beim FBI falsche Angaben \u00fcber den Zeitpunkt seines Kontaktes mit einem ausl\u00e4ndischen Professor gemacht.", "Aus den am Montag ver\u00f6ffentlichten Gerichtsunterlagen geht hervor, dass ein hochrangiger, namentlich nicht genannter Wahlkampfmanager Trumps Papadopoulos zu einem Treffen mit dem russischen Au\u00dfenministerium in der Sache ermuntert haben soll. (scc, dpa, AFP)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/falscher-luxus-in-russland-kann-man-jetzt-einen-fake-jet-fuer-instagram-fotos-mieten-28729168", "article_id": "28729168", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Falscher Luxus", "article_headline_normal": " In Russland kann man jetzt einen Fake-Jet f\u00fcr Instagram-Fotos mieten ", "date": "27.10.17, 10:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Exotische Reiseziele, exquisites Essen, teure Autos \u2013 solche Bilder finden sich auf den Instagram-Accounts von Menschen, die sich Luxus leisten k\u00f6nnen oder dies zumindest vorgeben. Fehlt nur noch ein Bild ", ". Was aber, wenn das Geld f\u00fcr ein solch teures Luxusobjekt doch nicht reicht?", "Die russische Firma ", " mit Sitz in Moskau wei\u00df Rat. Ihr Gesch\u00e4ftskonzept: Sie bietet einen Luxus-Jet als Hintergrund-Kulisse f\u00fcr alle Instagramer an, die sich einen echten Jet nicht leisten k\u00f6nnen, wie der britische ", " berichtet. Vor der \u201eGulfstream\u201c-Maschine kann man etliche Selfies schie\u00dfen und sich auf der Gangway des Luxus-Jets ablichten lassen.", "Auch in den gem\u00fctlichen Sesseln der Kabine kann man sich l\u00fcmmeln, das Macbook richtig positionieren, dazu ein Gl\u00e4schen Champagner trinken und blo\u00df nicht vergessen, alles mit dem Smartphone festzuhalten und bei Instagram zu posten: #luxuslife #jetset #busy #justanormalmonday. Die Sache hat nur einen Haken: Der Jet wird nat\u00fcrlich niemals abheben und das vermeintliche Jetset-Leben ist reiner Fake.", "Eine Foto-Session in dem Privatjet ist allerdings auch nicht gerade g\u00fcnstig. F\u00fcr ein Zwei-Stunden-Shooting mit einem professionellen Fotografen bezahlt man 14.000 Rubel, umgerechnet 207 Euro. Wer auf den Fotografen lieber verzichtet, zahlt 11.000 Rubel, etwa 153 Euro. Auch ein Stylisten-Team f\u00fcr den angemessenen Jetset-Auftritt steht bereit.", "Anscheinend darf man auch seine Haustiere mitbringen. Zumindest sind auf den Instagram-Bildern des \u201ePrivat Jet Studios\u201c auch Hunde zu sehen, die es sich in den beige-farbenen Sesseln gem\u00fctlich gemacht haben. Auf einem anderen Bild serviert eine Fake-Stewardess einem Mann, der sich wom\u00f6glich zu einem Power-Nap hingelegt hat, einen Drink. Alles sch\u00f6ner Schein.", "Das Gesch\u00e4ftskonzept f\u00fchrt nur zu sehr vor Augen, wie unsere sch\u00f6ne neue Instagram-Welt funktioniert. Ob man wirklich etwas erlebt hat, ist egal. Am Ende z\u00e4hlt nur das gepostete Bild.", "(rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/verstuemmelte-gliedmassen-das-ist-das-unheimliche-geheimnis-der-puppen-insel-in-mexiko-28744008", "article_id": "28744008", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Verst\u00fcmmelte Gliedma\u00dfen", "article_headline_normal": " Das ist das unheimliche Geheimnis der Puppen-Insel in Mexiko ", "date": "30.10.17, 16:14 Uhr", "author": "Florian Sanktjohanser", "article_text": ["Afterhour geht in Mexiko-Stadt so: Wenn die Clubs um 3.00 Uhr morgens schlie\u00dfen, f\u00e4hrt man \u00fcber die dreist\u00f6ckige Stadtautobahn nach Xochimilco, klingelt an der Anlegestelle den Nachtw\u00e4rter heraus, und der ruft einen Kapit\u00e4n an. Und schon geht die Party auf dem Boot weiter.", "Jetzt ist es 9.00 Uhr morgens, und von der Partymeute ist nichts zu sehen. In langen Reihen d\u00fcmpeln die Trajineras im Hafenbecken. Insgesamt 1500 bis 1600 Trajineras gondeln heute durch die Kan\u00e4le von Xochimilco. Und am Heck stehen M\u00e4nner wie C\u00e9sar Serrano. Mit einer sechs Meter langen Stange stakt er das Boot vorw\u00e4rts.", "Xochimilco bedeutet auf Nahuatl, der Sprache der Azteken, \u201eBlumenfeld\u201c. Das stimmt immer noch ein bisschen, auch wenn der Moloch l\u00e4ngst die Kan\u00e4le und G\u00e4rten geschluckt hat, die gemeinsam mit der kolonialen Innenstadt und den Aztekentempeln als Weltkulturerbe gesch\u00fctzt sind.", "Die Kan\u00e4le sind der k\u00fcmmerliche Rest der f\u00fcnf Seen, die einst zusammen ein Binnenmeer bildeten. Hinter einer Schleuse wird es immer l\u00e4ndlicher. Teppiche von Wasserhyazinthen \u00fcberziehen das Wasser, \u201eeine Plage\u201c, sagt Serrano. Plastikflaschen treiben im Wasser, M\u00fcll liegt am Ufer. Aber wenn man die 23 Millionen Einwohner des Molochs Mexiko-Stadt bedenkt, ist es immer noch eine Oase.", "Noch im vergangenen Jahrhundert konnte man mit dem Dampfschiff von hier in die Innenstadt fahren. Aber von 1000 Kilometern Kan\u00e4len sind nur noch 188 Kilometer geblieben. Sie sind nur noch wenige Meter tief, und der Grundwasserspiegel sinkt weiter. Die Unesco stuft das Welterbe deshalb als \u201ehoch gef\u00e4hrdet\u201c ein. Damit die Kan\u00e4le nicht weiter verlanden, werden sie nun regelm\u00e4\u00dfig ausgebaggert.", "Nach einer knappen Stunde biegt Serrano in den gr\u00f6\u00dften Kanal Apatlaco ein. Die Gondel gleitet weiter durch eine Allee von \u00fcberh\u00e4ngenden Ahuejotes. Eine friedliche Idylle. Bis ein Inselchen in Sicht kommt, das mit einer Palisade eingez\u00e4unt ist. Sch\u00e4bige Puppen h\u00e4ngen am Tor und in den \u00c4sten, manche verst\u00fcmmelt oder mit verrenkten Gliedern. \u201eDas ist die Isla de las Mu\u00f1ecas\u201c, sagt Serrano.", "Sie war die Insel eines Eigenbr\u00f6tlers, Don Julian. Er baute hier Gem\u00fcse an, fischte und jagte. Die Insel verlie\u00df er nur ein oder zwei Mal im Jahr. Eines Tages in den 1950er Jahren kenterte eine Trajinera mit 20 M\u00e4dchen, zwei ertranken. Und nach einer Woche lag eine Leiche auf Don Julians Chinampa. Ab diesem Tag fand er angetriebene Puppen. Und er f\u00fchlte sich beobachtet, vor allem nachts. Vom Geist des toten M\u00e4dchens.", "Don Julian entschied sich, die Puppen aufzuh\u00e4ngen. Der Geist verschwand, daf\u00fcr kamen immer mehr Besucher. Sie brachten eigene Puppen mit, und Don Julian h\u00e4ngte sie zu den anderen. Als er 2001 starb, setzte sein Neffe Anastasio Santana die Tradition fort.", "Auf der R\u00fcckfahrt kommen Motork\u00e4hne entgegen. Auf einer Trajinera grillt eine Gro\u00dffamilie, auf einer anderen spielt eine Mariachi-Band in wei\u00dfen Sakkos. Es ist Sonntag und bestes Ausflugswetter.", "Bald schiebt sich eine endlose Parade von Trajineras durch die Kan\u00e4le, im vier- bis f\u00fcnfspurigen Gegenverkehr. Zwischen den gro\u00dfen Booten dr\u00fccken sich kleine hindurch, die Tacos, Maiskolben und Bier verkaufen. Man trinkt es hier aus 1-Liter-Pappbechern mit Chiliso\u00dfenrand und Zitrone. Immer wieder kollidieren Trajineras frontal, aber keiner regt sich auf. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/relax-guide-2018-das-sind-die-zehn-besten-wellness-hotels-in-deutschland-28743324", "article_id": "28743324", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Relax Guide 2018", "article_headline_normal": " Das sind die zehn besten Wellness-Hotels in Deutschland ", "date": "30.10.17, 14:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn es drau\u00dfen kalt wird, sehnen sich viele nach Entspannung in der Sauna oder in der Therme. Wer eine besonders gro\u00dfe Dosis Wellness braucht, kann in Deutschland zwischen vielen spezialisierten Hotels w\u00e4hlen. Der ", ", der gerade erschienen ist, will da Orientierung bieten und hat auch in diesem Jahr die besten Wellness-Hotels Deutschlands gek\u00fcrt. Die Tester haben 1322 Hotels unter anderem nach ihrer Lage, der Ausstattung, dem Ambiente und dem Preis-Leistungsverh\u00e4ltnis bewertet.", "Das sind dem Relax Guide zufolge die zehn besten Wellness-Hotels in Deutschland:", "Wer Ruhe sucht, wird hier wohl f\u00fcndig: Das Hotel Kranzbach liegt in mehr als 1000 Metern H\u00f6he. Rundherum: Nur Berge, W\u00e4lder und Wiesen. Das Vier-Sterne-Superior-Hotel in Bayern bietet ein weitl\u00e4ufiges Spa, eine Yoga- und eine FKK-Terrasse sowie drei Au\u00dfenpools. In einem der Pools schwimmt man sogar mit Blick auf die Zugspitze.", "Ein Jagdschloss aus dem 18. Jahrhundert beherbergt das F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel Friedrichsruhe, das mitten in einem hochherrschaftlichen Park liegt. Hotelg\u00e4ste k\u00f6nnen sich im Wellnessbereich mit hellen Pools, drei Saunen, Lady-Spa und Liegewiese entspannen.", "Laut Relax-Guide ein \u201eunvergleichliches Luxusresort mit Dimensionen, wie es sie in Deutschland kein zweites Mal gibt\u201c. Denn das F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel verf\u00fcgt gleich \u00fcber vier Wellness-Bereiche, darunter ein Familien-Spa, ein Ladys-Spa und ein Nature-Spa mit Sauna und Massagen unter freiem Himmel.", "Das kinderfreundliche F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel empf\u00e4ngt seine Besucher in einer weitl\u00e4ufigen Gartenanlage mit Forellenteich, Gymnastikwiese und Quellenbach. Der Wellness-Bereich besteht aus einem 17 Meter langen Au\u00dfenpool, Lady-Spa, f\u00fcnf Saunen und Au\u00dfenbereich.", "Der Jagdhof R\u00f6hrnbach ist ein Familienbetrieb im Bayerischen Wald \u201emit einem Hauch von Sissi-Flair\u201c, so die Tester \u00fcber das F\u00fcnf-Sterne-Hotel: \u201eFein ist auch der Garten mit Liegewiese, tiefem und sauberem Schwimmteich und Wasserfall, mit Himmelbetten, einem FKK-Au\u00dfenwhirlpool und einem entz\u00fcckenden alten Saunah\u00e4uschen, in dem das Saunieren richtig Spa\u00df macht.\u201c", "Ein in die Baumwipfel gebauter Swimmingpool, ein Panorama-Deck mit Sauna und Au\u00dfenpool auf einem hohen Turm und ein Wellness-Bereich inmitten uralter Kalksteinbl\u00f6cke: All das erwartet die G\u00e4ste des Mawell Resorts. Auch externe Besucher k\u00f6nnen in dem Spa des Hotels entspannen.", "Im Reischlhof haben einige Hotelg\u00e4ste ihren pers\u00f6nlichen Wellness-Bereich sogar direkt im Zimmer: mit Whirlpool, Sauna und gro\u00dfer Terrasse. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Besucher des\u00a0 Vier-Sterne-Superior-Hotels sich zum Beispiel im Sole-Whirlpool auf dem Dach, in einer der sechs Saunen, oder beim Qi Gong entspannen.", "Das hunde- und familienfreundliche Vier-Sterne-Superior-Hotel bietet seinen Besuchern unter anderem einen gro\u00dfen Au\u00dfenpool, FKK-Zonen und eine Au\u00dfensauna. Au\u00dferdem besteht die M\u00f6glichkeit, sich seine eigene Wellness-Oase zu buchen: \u201esogenannte Spa-Lodges, das sind urige Holzh\u00e4uschen mit offenen \u201eWohnzimmern\u201c und Au\u00dfenwhirlpool, sowie Heimat-Lodges mit offenem Kamin, Weink\u00fchlschrank und hier servierten Mahlzeiten.\u201c", "Am Waldrand hoch \u00fcber dem Tegernsee liegt das denkmalgesch\u00fctzte Schl\u00f6sschen, das das Vier-Sterne-Superior-Hotel beherbergt. Das Spa des Hotels mit einem 18 Meter Innenpool, einem sieben Meter langen Au\u00dfenpool und einer FKK-Zone wurde erst k\u00fcrzlich erweitert.", "In dem Vier-Sterne-Superior-Hotel auf Norderney k\u00f6nnen Wellness-Anh\u00e4nger direkt am Strand entspannen. Im Spa k\u00f6nnen Hotelg\u00e4ste sich auf Behandlungen mit Algen, Meersalz und Seewasser freuen. Neben einer Schneekabine, einem Fitness-Studio und drei Pools gibt es insgesamt sechs Saunen. (dmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/recht/mindestlohn--dvb-t2-diese-neuen-regelungen-kommen-im-november-28742006", "article_id": "28742006", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Mindestlohn, DVB-T2", "article_headline_normal": " Diese neuen Regelungen kommen im November ", "date": "30.10.17, 11:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im November treten Gesetzes\u00e4nderungen im Bereich der Mindestl\u00f6hne in Kraft, die EU f\u00fchrt neue Grenzwerte ein und Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert seine Regelungen f\u00fcr Prostituierte. Hier ein \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten \u00c4nderungen im November.", "Der Mindestlohn f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte steigt. Der Mindestlohn in Westdeutschland und Berlin erh\u00f6ht sich von 10,20 Euro auf 10,55 Euro; im Osten der Republik steigt er von 9,50 Euro auf 10,05 Euro. Bis zum Jahr 2020 steigt die Lohnuntergrenze f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte dann in zwei weiteren Schritten auf 11,35 Euro im Westen sowie 10,85 Euro im Osten. Das schreibt eine ", " vor, die zum 1. November formal in Kraft tritt und zum Januar umgesetzt werden muss.", "Von dieser Regelung profitieren rund 900.000 Besch\u00e4ftigte, die in Pflegebetrieben arbeiten. F\u00fcr Pflegekr\u00e4fte, die in Privathaushalten angestellt sind, gilt hingegen nicht dieser Branchen-Mindestlohn, sondern nur der allgemeine gesetzliche Mindestlohn von 8,84 Euro pro Stunde.", "Auch f\u00fcr Arbeitskr\u00e4fte in der Landwirtschaft und im Gartenbau steigt der Mindestlohn zum 1. November. Die Besch\u00e4ftigten der Branchen bekommen dann mindestens 9,10 Euro pro Stunde, der tarifliche Mindestlohn steigt um 50 Cent.", "Am 24. November treten neue EU-Grenzwerte f\u00fcr Konservierungsmittel in Spielzeug in Kraft. Bei Seifenblasen, Fingerfarben und Klebstoffen gelten dann strengere Vorschriften f\u00fcr zwei Chemikalien, bei denen die Gefahr einer Kontaktallergie besteht. Die Regeln gelten f\u00fcr die Stoffe Chlormethylisothiazolinon und Methylisothiazolinon.", "Beim Personenstandsrecht kommen Detail\u00e4nderungen: So besteht ab 1. November etwa die M\u00f6glichkeit, die Reihenfolge der eigenen Vornamen beim Standesamt ohne gr\u00f6\u00dferen B\u00fcrokratieaufwand zu \u00e4ndern. Vornamen zu \u00e4ndern oder zu streichen ist aber nach wie vor nicht so einfach m\u00f6glich.", "In Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert sich zum 1. November die Regelungen f\u00fcr Prostituierte: Sie m\u00fcssen sich k\u00fcnftig anmelden und einen entsprechenden Nachweis bei sich tragen. Au\u00dferdem sollen sie sich regelm\u00e4\u00dfig gesundheitlich beraten lassen. Bordellbetreiber m\u00fcssen k\u00fcnftig strengere Mindestanforderungen erf\u00fcllen, unter anderem bei den Hygienevorschriften. F\u00fcr Freier wird eine Kondomplicht eingef\u00fchrt. Betroffen sind von den \u00c4nderungen etwa 26.000 Prostituierte.", "Auch in Dresden, Kassel, Koblenz und Freiburg wird das digitale Antennenfernsehen zum 8. November auf DVB-T2 umgestellt. Daf\u00fcr ist ein Endger\u00e4t notwendig, das ", " empf\u00e4ngt. Mit DVB-T2 sind 40 Programme in HD-Qualit\u00e4t verf\u00fcgbar. (dmn/dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/recht/mietrecht-darf-der-vermieter-sich-einfach-zugang-zu-meiner-wohnung-verschaffen--28743214", "article_id": "28743214", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Mietrecht", "article_headline_normal": " Darf der Vermieter sich einfach Zugang zu meiner Wohnung verschaffen? ", "date": "01.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Vermieter hat grunds\u00e4tzlich das Recht, die Wohnung des Mieters zu besichtigen. Allerdings muss er ein berechtigtes Interesse haben, erkl\u00e4rt der Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. Der Vermieter ist dabei auch verpflichtet, sein Besichtigungsrecht sehr einschr\u00e4nkend zu nutzen. Sollte er beispielsweise mehrere Anliegen haben, sollte er diese so weit m\u00f6glich alle bei einer Besichtigung erf\u00fcllen.", "Ein Besichtigungsrecht des Vermieters besteht beispielsweise dann, wenn er sich ", " oder dem Verkauf der Wohnung \u00fcber deren Zustand informieren muss. Auch wenn Reparaturen oder Modernisierungen in der Wohnung anstehen, darf der Vermieter die Wohnung vorher besichtigen.", "Gleiches gilt, wenn ihm hinreichende Hinweise f\u00fcr eine Besch\u00e4digung oder Verwahrlosung der Wohnung vorliegen. Hierf\u00fcr kann es ausreichend sein, wenn aus der Wohnung wiederholt unangenehme Ger\u00fcche austreten oder wenn Feuchtigkeitssch\u00e4den au\u00dferhalb der Wohnung auftreten, aber auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnen.", "Anlassunabh\u00e4ngige Routinekontrollen durch den Vermieter sind hingegen nicht erlaubt. Und: Der Vermieter muss die Besichtigung rechtzeitig vorher ank\u00fcndigen und begr\u00fcnden. Sollte dem Mieter der angek\u00fcndigte Zeitpunkt nicht passen, kann er zeitnahe alternative Termine vorschlagen. Bei drohender Gefahr f\u00fcr das Geb\u00e4ude oder dessen Bewohner muss der Mieter aber auch eine kurzfristige Besichtigung dulden. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/weltspartag-fuer-erfolgreiches-sparen-gibt-es-einen-trick-28743032", "article_id": "28743032", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Weltspartag", "article_headline_normal": " F\u00fcr erfolgreiches Sparen gibt es einen Trick ", "date": "30.10.17, 13:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stellen Sie sich vor, Sie h\u00e4tten die Wahl: Entweder Sie bekommen heute einen Apfel oder Sie bekommen ihn morgen. Die Entscheidung w\u00e4re vermutlich einfach: Warum warten, wenn ich den Apfel schon heute haben kann? Sie w\u00fcrden also wahrscheinlich schon heute kraftvoll zubei\u00dfen. Aber was wenn die Frage lautet: Heute einen Apfel oder morgen zwei? Das Ergebnis w\u00e4re vermutlich weit differenzierter: W\u00e4hrend einige den Apfel sofort essen wollen, entscheiden andere zu warten und dann lieber zwei \u00c4pfel zu haben. Eine Frage von Geduld und Ungeduld.", "Wer in einem solchen Fall wie entscheidet, wird unter anderem von den sogenannten Zeitpr\u00e4ferenzen beeinflusst, erkl\u00e4rt Prof. Martin Weber von der Universit\u00e4t Mannheim. \u201eUnsere Zeitpr\u00e4ferenzen bestimmen, wie wir heutige und zuk\u00fcnftige Ereignisse miteinander vergleichen und gegeneinander abw\u00e4gen\u201c, schreibt Weber gemeinsam mit David Becker in einem Band der Reihe \u201eForschung f\u00fcr die Praxis\u201c.", "Allgemein verstehen Finanzwissenschaftler unter dem \u00f6konomischen Begriff der Zeitpr\u00e4ferenz, dass Menschen eine Pr\u00e4ferenz daf\u00fcr haben, positive Dinge lieber fr\u00fcher als sp\u00e4ter zu erhalten. Ein Ph\u00e4nomen, das sich bei Finanzentscheidungen sehr gut beobachten l\u00e4sst: \u201eOb und wie viel wir sparen, ist ein Entscheidungsproblem\u201c, erkl\u00e4rt Annabel Oelmann. \u201eWir m\u00fcssen zwischen jetzigem und zuk\u00fcnftigem Konsum abw\u00e4gen\u201c, erl\u00e4utert der Vorstand der Verbraucherzentrale Bremen. \u201eDas Geld, das wir heute ausgeben, steht uns morgen nicht mehr zur Verf\u00fcgung.\u201c", "Um heute gut zu leben, nehmen Verbraucher daher auch oft Kredite auf. \u201eDas f\u00e4ngt bei kleinen Dingen an\u201c, hat Marianne Gatzweiler beobachtet. \u201eSelbst Urlaub kann man finanzieren\u201c, erkl\u00e4rt die Verm\u00f6gensbetreuerin der PMP Verm\u00f6gensmanagement in D\u00fcsseldorf. Auch die Kosten f\u00fcr Telefon und Internet k\u00f6nnten f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie schnell bei mehr als 100 Euro im Monat liegen. \u201eSo kommt vieles zusammen, und man hat nur einen kleinen Spielraum zum Sparen.\u201c", "Dabei sind die Bundesb\u00fcrger genau darin eigentlich gar nicht so schlecht. Denn die Sparquote bleibt in Deutschland stabil, hat der Bundesverband der Deutschen Volksbanken und Raiffeisenbanken (BVR) aus Anlass des bevorstehenden Weltspartages am 30. Oktober 2017 ermittelt.", "So legten die Bundesb\u00fcrger im Fr\u00fchjahrsquartal 2017 im Schnitt 9,7 Prozent ihres verf\u00fcgbaren Einkommens beiseite. Die Sparquote war damit \u00e4hnlich hoch wie in den Jahren 2015 und 2016, als sie bei 9,6 beziehungsweise 9,7 Prozent lag.", "Beliebteste Sparform laut BVR: die Bankeinlage. Insgesamt parkten die Bundesb\u00fcrger 121,5 Milliarden Euro bei Banken. Und das trotz der niedrigen Zinsen. In Wertpapieren legten sie 32,5 Milliarden Euro an, nach 49,6 Milliarden Euro im entsprechenden Vorjahreszeitraum.", "Nach Angaben des Bankenverbandes konnten Anleger in der Vergangenheit mit Standard-Dax-Aktien durchschnittlich eine Dividendenrendite von etwa 2,6 Prozent pro Jahr erzielen - in Einzelf\u00e4llen lag sie noch h\u00f6her. Daf\u00fcr m\u00fcssen Anleger jedoch ein gewisses Risiko eingehen sowie Schwankungen aussitzen k\u00f6nnen.", "Neben Wertpapieranlagen sind weiterhin auch selbst genutzte Immobilien angesagt. Gut jeder Zweite (54 Prozent) h\u00e4lt diese als geeignet f\u00fcr den Verm\u00f6gensaufbau. Das sind etwas weniger als im Vorjahr, wie das Verm\u00f6gensbarometer 2017 zeigt, das der Deutsche Sparkassen- und Giroverband (DSGV) am Dienstag vorgestellt hat.", "In der repr\u00e4sentativen Umfrage gaben 59 Prozent der Befragten an, dass sie mit ihrer derzeitigen finanziellen Situation zufrieden sind. Allerdings machen sich 75 Prozent mit Blick auf die Zukunft Sorgen um ihre Ersparnisse - davon 53 Prozent aufgrund der niedrigen Zinsen und der Geldpolitik.", "Knapp ein Viertel der Befragten betreibe keine Altersvorsorge - insbesondere j\u00fcngere Menschen und Personen mit niedrigem Einkommen. Dabei m\u00fcssten aus Sicht von DSGV-Pr\u00e4sident Georg Fahrenschon gerade Menschen mit geringerem Einkommen ihre Sparanstrengungen angesichts der ausbleibenden Zinsen verst\u00e4rken - damit sie Versorgungsl\u00fccken im Rentenalter vermeiden.", "Im Alltag werden Sparanstrengungen oft wieder eingestellt oder verschoben. \u201eWir leben im Hier und Jetzt\u201c, erkl\u00e4rt die Finanzpsychologin Monika M\u00fcller dieses Ph\u00e4nomen. \u201eWenn wir Geld \u00fcbrig haben und es vielleicht f\u00fcr etwas Sch\u00f6nes ausgeben, l\u00f6st das ein gutes Gef\u00fchl aus.\u201c Das Geld f\u00fcr sp\u00e4ter beiseite zu legen, sei hingegen sehr abstrakt und daher auch nicht mit positiven Emotionen verbunden.", "Auch wissenschaftliche Untersuchungen, auf die Prof. Weber und Becker in ihrem Forschungsband verweisen, zeigen dieses Ph\u00e4nomen auf. So wurden in einem Experiment Angestellte eines Unternehmens gefragt, welchen Snack sie in einer Woche lieber haben wollten, einen gesunden aus Obst oder einen ungesunden aus Schokolade. 74 Prozent der Teilnehmer gaben demnach an, das gesunde Obst zu bevorzugen. Am Tag, an dem der Snack verteilt wurde, fragten die Forscher allerdings erneut: Gesund oder ungesund? Das Ergebnis: Nur noch 30 Prozent der Teilnehmer griffen zu dem Obst, 70 Prozent hingegen entschieden sich f\u00fcr die Schokolade. Die Teilnehmer hatten also ihre Entscheidung ge\u00e4ndert - und sich aus Sicht von Forschern \u201einkonsistent\u201c verhalten.", "Auf das Sparen l\u00e4sst sich ein solches Verhalten \u00fcbertragen. Weber und Becker sprechen in diesem Zusammenhang von mangelnder Selbstkontrolle: \u201eObwohl man sparen m\u00f6chte, tut man es nicht. Man verf\u00fcgt folglich nicht \u00fcber gen\u00fcgend Selbstkontrolle, sich heute zu einem Verhalten zu zwingen, das langfristig optimal w\u00e4re.\u201c", "Beg\u00fcnstigt wird diese Tendenz aus Sicht von Oelmann durch ein aktuell bestehendes Problem: die niedrigen Zinsen. \u201eIn der aktuellen Niedrigzinsphase werden sicherheitsorientierte Sparer nicht belohnt\u201c, erkl\u00e4rt die Verbrauchersch\u00fctzerin. Sparer bekommen seit langem kaum noch Zinsen auf ihren Konten gutgeschrieben. Ber\u00fccksichtigt man die Teuerungsrate, verlieren sie sogar Geld. \u201eVor diesem Hintergrund ist es nachvollziehbar, warum einige lieber auf das Sparen verzichten und stattdessen lieber ausgeben.\u201c", "Doch es gibt einen Ausweg aus diesem Dilemma: \u201eWichtig ist f\u00fcr Verbraucher, einen \u00dcberblick \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfigen Ein- und Ausgaben zu haben\u201c, r\u00e4t Oelmann. \u201eWem es m\u00f6glich ist, einen Teil seiner monatlichen Einnahmen f\u00fcr bestimmte Sparzwecke wie zum Beispiel die Altersvorsorge beiseite zu legen, sollte das tun.\u201c", "Wer den \u00dcberblick hat, der sollte am besten einen Sparplan anlegen - Prof. Weber und Becker sprechen hier von einer Selbstverpflichtung. \u201eDas kann leichter fallen, wenn Sie sich vorstellen, was genau Sie mit dem Geld sp\u00e4ter alles machen k\u00f6nnen\u201c, r\u00e4t M\u00fcller. Denn mit einem konkreten Bild im Kopf sei eine Identifikation mit dem Ziel leichter. \u201eDas kann Ihnen wieder ein positives Gef\u00fchl geben.\u201c", "F\u00fcr Oelmann und Gatzweiler gilt beim Sparen in jedem Fall das Motto: Auch Kleinvieh macht Mist. \u00dcber einen langen Zeitraum k\u00f6nnten auch kleine Sparbeitr\u00e4gen zu einem ansehnlichen Verm\u00f6gen werden. \u201eJe eher ich anfange, desto besser\u201c, sagt Oelmann. (Falk Zielke, dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/tipps-vom-experten-was-koennen-eltern-tun--damit-kinder-nicht-nur-aufs-handy-starren--28635716", "article_id": "28635716", "section": "familie", "article_headline_strong": "Tipps vom Experten", "article_headline_normal": " Was k\u00f6nnen Eltern tun, damit Kinder nicht nur aufs Handy starren? ", "date": "27.10.17, 09:53 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["So sehr es manche Eltern auch emp\u00f6rt, wie viel Zeit ihre Kinder mit dem Handy verbringen \u2013 manchmal wird es auch den Kindern und Jugendlichen selbst zu viel, wenn mittags nach der Schule bis zu 1000 WhatsApp-Nachrichten aus mehreren Gruppen auf sie warten.", "Diesem Thema widmet sich der Medienexperte Thomas Feibel in seinem neuen Buch \u201e", "\u201c, f\u00fcr das er mit Eltern, Psychologen und Erziehern gesprochen hat.", "Den Umgang mit Tablets und Smartphones h\u00e4lt er f\u00fcr das \u201eStreitthema Nummer Eins\u201c in Familien, eine \u201eerzieherische Mammutaufgabe\u201c. Wie also k\u00f6nnen Eltern dem WhatsApp-Dauerchat etwas entgegensetzen? Sind handyfreie Zeiten sinnvoll? Wie k\u00f6nnen sich Familien exklusive Zeit zur\u00fcckerobern? Wie kann die digitale Erziehung gelingen?", "Selbstverst\u00e4ndlich ist das in jeder Familie anders, aber Feibel, der selbst vier Kinder hat und das B\u00fcro f\u00fcr Kindermedien in Berlin leitet, liefert individuelle L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge.", " Wie oft sagen Eltern diesen Satz am Tag \u2013 und tippen dann wild in ihr Handy? Eltern erziehen ihre Kinder nicht nur durch ihre Worte, sondern vor allem durch ihre Taten. Kinder sehen Mutter und Vater als Vorbilder \u2013 ob sie wollen oder nicht. \u201eKinder sind gnadenlos gute Beobachter\u201c.\u00a0 Sie bekommen mit, wenn die Eltern panisch nach ihrem Handy suchen, wenn sie es mal nicht finden k\u00f6nnen. Der Sog ist riesig. Wieso eigentlich?", "Am Beispiel Fernsehen l\u00e4sst sich das ganz gut beschreiben. In den meisten Familien l\u00e4uft das Ger\u00e4t nur zu bestimmten Zeiten, obwohl man wei\u00df, dass den ganzen Tag etwas gesendet wird. Man hat einen Umgang damit gefunden. Aber: Der Fernseher kommt auch nicht mit zum Einkaufen und klingelt oder vibriert, um unsere Aufmerksamkeit zu gewinnen.", "Das macht es so schwer, abzuschalten. Aber: \u201eErziehung bedeutet immer auch ein h\u00fcbsches St\u00fcck Selbsterziehung\u201c, schreibt Feibel. Nicht fluchen, das Handy mal weglegen \u2013 das sei schwierig, aber wichtig. Auch, um dann Regeln f\u00fcr den Umgang der Kinder mit dem Handy festzulegen. \u201eSicher, st\u00e4ndige Reibungen und Auseinandersetzungen um das Smartphone sind f\u00fcr alle Beteiligten anstrengend und zerm\u00fcrbend, jedoch auch ein unverzichtbarer Prozess in der Kindererziehung.\u201c", "Eltern sollten sich also fragen, was f\u00fcr ein Vorbild sie selbst sind, Mut zu Autorit\u00e4t haben (etwa: \u201eDas Smartphone kommt nicht mit ins Kinderzimmer\u201c) und ihre Balance von Smartphone und Beruf \u00fcberdenken. K\u00f6nnen sie selbst das Handy beim Abendessen nicht weglegen, wird es schwer, das beim Nachwuchs durchzusetzen.", "Es bringt nichts, die digitalen M\u00f6glichkeiten zu verteufeln, sie bieten sowohl Chancen als auch Risiken. ", ". Kinder brauchen den Schutz ihrer Eltern, sie m\u00fcssen stark gemacht werden, damit sie auch selbst merken, wenn ein Kontakt unangenehm wird \u2013 oder wann sie einfach auch selbst mal abschalten. Stichwort: Selbstregulierung.", "Eine Sensibilisierung der Kinder f\u00fcr ", " ist ebenso unerl\u00e4sslich wie der Grundsatz, sich nie mit jemandem zu verabreden, den man nur aus dem Netz kennt.", "Und trotzdem braucht es eben auch Regeln. Denn \u201eein Kind, das von klein auf weitgehend regelfrei mit Smartphone und Tablet herumhantieren durfte, l\u00e4sst sich sp\u00e4ter im Teenager-Alter nur wenig bis gar nichts mehr sagen. Was dann bleibt, sind genervte Eltern, genervte Kinder und ein bisschen T\u00fcrenknallen.\u201c", "F\u00fcr die Sicherheit der Kinder ist es wichtig, dass es eine Drittanbietersperre gibt, denn bei manchen Apps \u201ereicht schon das versehentliche Antippen eines Werbebanners, um ein Abo anzuschlie\u00dfen.\u201c In-App-K\u00e4ufe sollten auf dem Handy zudem deaktiviert werden, ", ".", "Im Ausland sollten auch die mobilen Daten deaktiviert werden, um keine \u00dcberraschung auf der Telefonrechnung zu erleben. Au\u00dferdem ist es wichtig, den Kindern zu erkl\u00e4ren, dass sie niemals ihre Handynummer eingeben sollten.", "Wer glaubt, dass sein Kind handys\u00fcchtig ist, ", ". Um dem entgegenzuwirken oder gleich vorzubeugen \u2013 auch daf\u00fcr bietet Feibel Ideen. F\u00fcr weniger Stress und mehr Lebensqualit\u00e4t in der Familie empfiehlt er das tempor\u00e4re L\u00f6schen von Apps auf dem Smartphone. Au\u00dferdem das Ausschalten von Meldungen im Sperrbildschirm, abgeschaltete Lesebest\u00e4tigungen bei WhatsApp und ab und zu auch einfach mal das Einschalten des Flugmodus. Im Urlaub oder am Wochenende kann auch mal beschlossen werden, das Handy gar nicht einzuschalten.", "Am Ende l\u00e4sst sich nach dieser angenehmen und ohne Zeigefinger daherkommenden Lekt\u00fcre das Fazit ziehen: Ja, es braucht Erziehung. Ja, das ist anstrengend. Aber ja, es lohnt sich auch. F\u00fcr ein friedliches Miteinander ohne Komplettverzicht \u2013 aber eben auch ohne Sucht."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/das-ende-kleopatras-warum-das-antike-aegypten-unterging-28721660", "article_id": "28721660", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Das Ende Kleopatras", "article_headline_normal": " Warum das antike \u00c4gypten unterging ", "date": "26.10.17, 08:08 Uhr", "author": "Susanne Zahn", "article_text": ["Der Untergang des Alten \u00c4gypten unter Kleopatra k\u00f6nnte zu gro\u00dfen Teilen auf Vulkanausbr\u00fcche zur\u00fcckzuf\u00fchren sein. Das vermuten Forscher um Francis Ludlow vom Trinity College in Dublin. Ihrer These zufolge trugen die Ausbr\u00fcche dazu bei, dass das j\u00e4hrliche Nilhochwasser ausblieb. Dies beeinflusste ma\u00dfgeblich die gesellschaftlichen Entwicklungen in der sogenannten ptolem\u00e4ischen Epoche in den Jahren 305-30 v. Chr.", "Anhand von Aufzeichnungen aus dieser Zeit konnten die Forscher zeigen, dass nach Vulkanausbr\u00fcchen in weit entfernten Regionen \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig soziale Unruhen begannen. Der Wohlstand des antiken \u00c4gyptens hing direkt mit dem Fluss Nil zusammen. Regenf\u00e4lle im \u00e4thiopischen Hochland verursachten j\u00e4hrlich zwischen Mai und August Hochwasser, Nilschwemme oder Nilflut genannt, die f\u00fcr die Landwirtschaft im Niltal lebenswichtig waren. Ausf\u00fchrliche Berichte aus dieser Zeit deuten auf einen Zusammenhang zwischen dem Ausbleiben der Nilschwemme und sozialen Unruhen hin. Die Ursache f\u00fcr das Ausbleiben des Hochwassers war bisher ungekl\u00e4rt.", "Francis Ludlow hat einen m\u00f6glichen Zusammenhang zwischen Vulkanausbr\u00fcchen und Nilflut untersucht. In seiner im Fachblatt Nature Communications ver\u00f6ffentlichten Studie zeigt er, dass die schw\u00e4cheren Regenf\u00e4lle und das dadurch ausbleibende Hochwasser mit Vulkanausbr\u00fcchen zusammenh\u00e4ngen k\u00f6nnten, und brachte dies mit bislang ungekl\u00e4rten Phasen des gesellschaftlichen Umbruchs in Verbindung. Wie jedoch h\u00e4ngen weit entfernte Vulkanausbr\u00fcche mit Hochwasser und Regen zusammen?", "\u201eDie Vulkane, um die es sich handelt, stehen in den Tropen, also beispielsweise in Indonesien\u201c, erkl\u00e4rt Ulrich Cubasch, Klimatologe an der Freien Universit\u00e4t Berlin. \u201eWenn sie ausbrechen, gelangen Schwefelgase in Atmosph\u00e4renschichten in \u00fcber zehn Kilometern H\u00f6he. Dort reagieren sie zu Schwefelaerosolen und reflektieren die Sonneneinstrahlung, sodass die Temperatur auf der Erde sinkt. Weil kalte Luft weniger Wasser aufnehmen kann, regnet es auch weniger.\u201c", "Nach zwei bis drei Jahren w\u00fcrden diese R\u00fcckst\u00e4nde abgebaut und gelangten als feiner Staub auf die Erde zur\u00fcck, f\u00fchrt der Klimatologe aus. In den Eisschichten an Nord- und S\u00fcdpol w\u00fcrden diese Staubschichten \u00fcber Jahrtausende konserviert. Wissenschaftler k\u00f6nnten deshalb heute bis auf Jahre genau bestimmen, wann Vulkanausbr\u00fcche in der Vergangenheit stattgefunden haben und wie heftig sie waren.", "Die Forscher um Ludlow griffen f\u00fcr ihre Studie auch auf Daten zum Wasserstand des Nils seit 600 nach Christus zur\u00fcck. So konnten sie sehr genau bestimmen, dass in Jahren mit Vulkanausbr\u00fcchen der Nilpegel durchschnittlich 22 Zentimeter niedriger war als sonst. Anschlie\u00dfend verglichen sie die Daten mit den Berichten, die \u00fcber die ptolem\u00e4ische Zeit vorliegen.", "Sie kamen zu dem Ergebnis, dass Vulkanausbr\u00fcche h\u00e4ufig mit dem Beginn von sozialen Umbr\u00fcchen einhergingen. Die fehlende Nilschwemme k\u00f6nnte Missernten verursacht haben, die wiederum Hungersn\u00f6te und gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen hervorriefen. Au\u00dferdem endeten viele Kriege mit den Nachbarl\u00e4ndern in dieser Zeit \u2013 m\u00f6glicherweise, weil die Herrscher gezwungen waren, sich um die Unruhen und die Ern\u00e4hrung der Bev\u00f6lkerung zu k\u00fcmmern.", "So unterlag 30 v. Chr. K\u00f6nigin Kleopatra endg\u00fcltig den R\u00f6mern, nachdem \u00c4gypten ein Jahrzehnt von wiederholtem Niedrigwasser, Hungersn\u00f6ten, Seuchen, Inflation, Korruption und Landflucht durchgemacht hatte, wie Ludlow und sein Team schreiben. Kurz zuvor (in den Jahren 44 und 46 v. Chr.) habe es zwei Vulkanausbr\u00fcche gegeben, darunter den gr\u00f6\u00dften Vulkanausbruch der vergangenen 2500 Jahre. Nach ihrem Sturz kam Kleopatra ums Leben \u2013 unter ungekl\u00e4rten Umst\u00e4nden.", "Aber es gibt auch Widerspruch. \u201eUm Kleopatras Ende wurde schon viel spekuliert. Von allen m\u00f6glichen Gr\u00fcnden w\u00fcrde ich einen Vulkanausbruch nicht an erster Stelle sehen\u201c, sagt der Althistoriker Holger Sonnabend von der Universit\u00e4t Stuttgart. Die Schwierigkeiten der ptolem\u00e4ischen Herrschaft in \u00c4gypten k\u00f6nne man auch ohne die Vulkanausbr\u00fcche erkl\u00e4ren: etwa mit einer hohen Steuerlast und sozialen Unterschieden zwischen den Landbewohnern und der Bev\u00f6lkerung florierender St\u00e4dte wie Alexandria.", "Die Wissenschaftler um Ludlow h\u00e4tten vorwiegend statistische Verbindungen hergestellt, sagt Sonnabend. Um einen Zusammenhang nachweisen zu k\u00f6nnen, m\u00fcsse man genauer hinsehen und beispielsweise f\u00fcr einen konkreten Vulkanausbruch auch in \u00c4gyptens Nachbarstaaten nach Hinweisen suchen. In einem sind sich Historiker Sonnabend und Klimatologe Cubasch einig: Die Vulkanausbr\u00fcche seien h\u00f6chstens ein Mosaiksteinchen, um Vorg\u00e4nge in der ptolem\u00e4ischen Epoche zu erkl\u00e4ren \u2013 wenn auch ein sehr interessantes. (mit dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/tabuthema-wenn-der-psychiater-selbst-seelisch-krank-ist-28645068", "article_id": "28645068", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Tabuthema", "article_headline_normal": " Wenn der Psychiater selbst seelisch krank ist ", "date": "29.10.17, 16:11 Uhr", "author": "Jana Hauschild", "article_text": ["Margret Osterfeld kennt die Psychiatrie sehr gut \u2013 und zwar von beiden Seiten, als Expertin und als Betroffene. Viele Jahre war sie Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, Ober\u00e4rztin in einer westf\u00e4lischen Klinik. Doch dann wurde sie zweimal zwangseingewiesen. Eine Bipolare St\u00f6rung warf sie aus der Bahn. Sie erlebte depressive Episoden, aber auch Phasen der Manie, also der \u00fcbergro\u00dfen Euphorie und des \u00dcbermutes. Manchmal f\u00fcr Wochen oder Monate. Waren sie vorbei, arbeitete sie wieder als Psychiaterin.", "Professionelle mit psychischer Erkrankung? Das ist noch immer ein Tabu unter Medizinern und Psychologen. Dabei ist Margret Osterfeld kein Einzelfall. Die \u00c4rztin Maxi Braun stellte das bereits vor Jahren in einer Umfrage unter mehr als tausend deutschen Psychiatern und Psychotherapeuten fest. Jeder f\u00fcnfte Befragte wies akute Anzeichen einer Depression auf, vier von zehn gaben an, in ihrem Leben bereits eine depressive Episode erlebt zu haben.", "Das sind mehr als im Bev\u00f6lkerungsdurchschnitt. Nahezu jeder Zehnte nahm zum Zeitpunkt der Umfrage Antidepressiva oder Beruhigungsmittel ein, und rund jeder Dritte durchlief schon mal eine Psychotherapie. \u201eAuch Fachpersonal kann erkranken\u201c, wei\u00df Gianfranco Zuaboni, Pflegewissenschaftler am Sanatorium Kilchberg in der Schweiz. Mit Kollegen hat er begonnen, Workshops zum Thema \u201eFachpersonen mit psychiatrischen Krankheitserfahrungen\u201c auszurichten, um f\u00fcr mehr Bewusstsein und Offenheit damit zu werben.", "Sie erleben regen Zulauf. \u201eProfessionelle tragen keine Impfung dagegen in sich. Das ist eine simple Tatsache \u2013 die allerdings problematisch scheint\u201c, sagte er vor einigen Tagen auf dem Weltkongress der Psychiatrie in Berlin. Denn tats\u00e4chlich herrscht \u00fcber die eigene Verletzlichkeit gro\u00dfes Schweigen.", "Die Angst vor Vorurteilen, der Ausgrenzung und dem Verlust des Jobs ist allgegenw\u00e4rtig. Nicht zu Unrecht, denn Psychiater und Mitarbeiter in der Psychiatrie tragen \u2013 so wie andere B\u00fcrger auch \u2013 durchaus Ablehnung gegen\u00fcber Menschen mit Psychosen, Depression und Angsterkrankungen in sich. Das offenbarten schwedische Forscher 2011 in einer Erhebung unter 140 Medizinern, Krankenpflegern und Sozialarbeitern, die in der Psychiatrie arbeiten.", "Die meisten von ihnen halten zu den Erkrankten au\u00dferhalb der Klinik lieber Distanz, w\u00fcrden jemanden mit psychiatrischer Erkrankung eine offene Jobstelle eher nicht geben oder sich nicht mit ihnen verabreden. Aus Angst vor Stigmatisierung halten Profis ihre Erkrankung geheim. Auch Margret Osterfeld hat nach ihrer Psychiatrie-Erfahrung mit sich gerungen. Sie kehrte wieder in den Beruf als Psychiaterin zur\u00fcck, doch von ihrer Erkrankung wussten nur einige.", "\u201eIch liebte meinen Beruf und wollte ihn mir nicht wegnehmen lassen\u201c, sagt sie. Aber: \u201eIch wollte auch nicht wieder krank werden.\u201c Drei Jahre nach ihrem zweiten Klinikaufenthalt fasste sie deshalb einen Entschluss. Keine Geheimnisse mehr! Auf einer gro\u00dfen Tagung offenbarte sie ihre psychische Erkrankung in einem Vortrag. Nach ihrem Auftritt kamen Kollegen zu ihr und dankten ihr.", "Doch ihre Klinikleitung war alles andere als begeistert. Ihr wurde nahegelegt, eine Berufsunf\u00e4higkeit zu beantragen. Und als man kurz darauf zahlreiche Mitarbeiter auf einen besseren Lohntarif umstellte, wurde sie wie f\u00fcnf andere Kolleginnen mit Behinderung oder psychischer Erkrankung \u00fcbergangen. \u201eWenn alle erkrankten Profis sich outen w\u00fcrden, w\u00e4ren wir schon 50 Prozent des vorherrschenden Stigmas los\u201c, sagt Margret Osterfeld.", "\u201eIn Deutschland gibt es rund 80 000 Psychiater. Wenn zum Beispiel ein Prozent der Bev\u00f6lkerung an einer Schizophrenie erkranken, dann wird das auch unter Psychiatern so sein\u201c, sagt sie. Doch wo sind die alle? Pers\u00f6nlich kenne sie nicht einmal ein Dutzend betroffener Kollegen. Dabei tauscht sie sich viel mit anderen aus, referiert auf Kongressen, engagiert sich, seitdem sie in Rente ist, f\u00fcr die Vereinten Nationen.", "\u201eDoch an den schweren Vorhang des Schweigens kommt inzwischen Luft heran\u201c, sagt Gianfranco Zuaboni. Die sogenannte Recovery-Bewegung ebne auch Profis den Weg zu mehr Offenheit. Die eigene Krankheit ist in dieser Sichtweise vor allem eine Lebenserfahrung, die Patienten sind Experten f\u00fcr ihre Erkrankung und den Umgang damit. In zahlreichen deutschen St\u00e4dten werden inzwischen Psychiatrieerfahrene zu Beratern und Begleitern f\u00fcr andere Erkrankte ausgebildet.", "Warum also sollten gerade Psychiater und Psychotherapeuten ihre eigenen Erfahrungen mit einer Erkrankung und Therapie nicht in ihre Arbeit einflie\u00dfen lassen? In den Workshops mit Psychiatrie-Mitarbeitern hat der Pflegewissenschaftler Zuaboni in den vergangenen Monaten Antworten dazu gesammelt. Einige lauten: Betroffene Profis k\u00f6nnten dazu tendieren, ihren Genesungsweg als den einzig richtigen anzusehen oder wichtige Krankheitszeichen bei Patienten zu \u00fcbersehen.", "Auch m\u00fcssten sie ihre pers\u00f6nlichen Grenzen und die zum Patienten kennen sowie ihre eigene Haltung und Handlungen immer wieder reflektieren. Zugleich haben Zuaboni und seine Kollegen ermunternde Wortmeldungen gesammelt. Tats\u00e4chlich sehen viele Fachleute bei n\u00e4herer Betrachtung zahlreiche Vorteile, wenn ein Kollege pers\u00f6nliche Erfahrungen mit einer psychischen Krise oder Erkrankung hatte.", "Derjenige bringe mehr Empathie f\u00fcr die Patienten auf, k\u00f6nne auf Augenh\u00f6he kommunizieren und handele weniger stigmatisierend, hei\u00dft es unter anderem. Der Behandler selbst symbolisiere dem Patienten Hoffnung und demonstriere an sich selbst: Besserung und ein normales Leben sind m\u00f6glich. Zudem w\u00fcssten die einst erkrankten Profis, wovon sie reden und w\u00fcrden nicht nur Lernstoff aus der Uni wiedergeben.", "\u201eF\u00fcr mich ist die eigene Erkrankung vergleichbar mit der Zweisprachigkeit eines Kollegen. Wir beide haben eine Doppelqualifikation\u201c, sagt die Erziehungswissenschaftlerin Christiane Tilly, die mit Patienten mit emotional-instabiler Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung arbeitet, der aber auch selbst die Diagnose zugeschrieben wurde.", "Margret Osterfeld empfand ihre Erkrankung ebenso als Bereicherung f\u00fcr die Arbeit mit Patienten. Sie hatte dadurch einen anderen Zugang zu ihnen, erlebte ihre eigene Verletzlichkeit eher als Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse der Patienten. \u201eW\u00e4hrend meiner Zwangseinweisungen habe ich mich anfangs gegen die Behandlung gewehrt und Medikamente nicht gerade mit Begeisterung eingenommen\u201c, sagt sie.", "In ihrer Arbeit als Psychiaterin konnte sie Patienten, die sich \u00e4hnlich verhielten, viel besser verstehen und ihre Haltung akzeptieren. \u201eIch habe dann im Gegensatz zu anderen Kollegen weiter \u00fcberlegt, wie ich an den Patienten herankommen kann.\u201c Mit Kollegen hat Osterfeld unter dem Dach der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Bipolare St\u00f6rungen (DGBS) inzwischen eine Arbeitsgruppe \u201eBetroffene Profis\u201c ins Leben gerufen, die auch f\u00fcr Professionelle mit anderen Erkrankungen Anlaufstelle ist.", "Seit 2014 gibt es zudem im Rahmen der Jahrestagung jedes Mal einen Workshop zum Thema. Schlie\u00dflich h\u00e4nge es aber an der Gesellschaft selbst, ob psychisch erkrankte Behandler wieder erfolgreich im Arbeitsleben Fu\u00df fassen, sagt Zuaboni: \u201eEin wohlwollendes Umfeld, Vertrauen und Offenheit k\u00f6nnen dabei helfen, die Lebenserfahrung gut zu \u00fcberstehen und im Arbeitsalltag sinnvoll zu nutzen.\u201c Es brauche eine Balance zwischen St\u00fctzen und Fordern."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/hauptstadt-der-habichte-wenn-der-scheue-waldbewohner-zum-fliegenden-grossstaedter-wird-28746578", "article_id": "28746578", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Hauptstadt der Habichte", "article_headline_normal": " Wenn der scheue Waldbewohner zum fliegenden Gro\u00dfst\u00e4dter wird ", "date": "01.11.17, 14:26 Uhr", "author": "Kerstin Viering ", "article_text": ["In einem rasanten Man\u00f6ver schie\u00dft pl\u00f6tzlich eine Gestalt mit kurzen, breiten Fl\u00fcgeln und relativ langem Schwanz \u00fcber den Dachfirst. Damit hat f\u00fcr die Stadttauben in diesem Berliner Hinterhof ein Alptraum begonnen. Einem Habicht, der so einen \u00dcberraschungsangriff startet, k\u00f6nnen sie nur schwer entkommen. Zu wendig ist der geschickte Flieger, zu t\u00f6dlich sind seine dolchartigen Krallen. Er wird nicht lange hungrig bleiben.", "Solche Szenen h\u00e4tte man noch in den 1970er-Jahren kaum beobachten k\u00f6nnen. Habichte waren damals scheue Waldbewohner, die man so gut wie nie zu Gesicht bekam. Doch inzwischen haben sich viele von ihnen zu echten Stadtbewohnern gemausert. Und gerade Berlin geh\u00f6rt zu den absoluten Hochburgen dieser Art. W\u00e4hrend anderenorts h\u00f6chstens drei oder vier Paare der Greifv\u00f6gel auf hundert Quadratkilometern br\u00fcten, sind es hier auf gleicher Fl\u00e4che zehn bis zw\u00f6lf.", "\u201eDas ist eine der h\u00f6chsten Habicht-Dichten weltweit\u201c, sagt Norbert Kenntner von der Arbeitsgemeinschaft Greifvogelschutz Berlin. Unterst\u00fctzt von der Stiftung Naturschutz Berlin haben er und sein Team es sich zur Aufgabe gemacht, mehr \u00fcber die gefiederten Gro\u00dfst\u00e4dter herauszufinden.", "Allerdings ist Habichtforschung eine ziemlich aufw\u00e4ndige Angelegenheit. So bekommen jedes Jahr viele Berliner Jungv\u00f6gel zwei Ringe um die Beine gelegt. Darauf stehen Codes aus Zahlen und Buchstaben, an denen man jedes Tier wiedererkennen kann. \u201eDadurch gewinnen wir jede Menge interessante Informationen\u201c, sagt Norbert Kenntner. Woher stammen die einzelnen Brutv\u00f6gel und wie alt sind sie? Wie treu h\u00e4ngen sie an ihrem Partner und an ihrem Brutplatz? Und wie erfolgreich sind die einzelnen Paare bei der Jungenaufzucht? All diese Fragen lassen sich mithilfe der metallenen Vogel-Personalausweise beantworten. Wenn man sie erst einmal angebracht hat.", "Norbert Kenntner ist derzeit der einzige Experte, der ehrenamtlich zwanzig oder drei\u00dfig Meter hoch in die Berliner B\u00e4ume klettert, um den Habicht-Nachwuchs vor\u00fcbergehend aus dem Nest zu holen und zu beringen. Dazu muss er erst einmal wissen, wo die entsprechenden Kandidaten zu finden sind.", "\u201eWenn die B\u00e4ume erst Laub tragen, sieht man nicht mehr, welche Horste besetzt sind\u201c, erkl\u00e4rt der Biologe. Also sind er und seine Helferinnen und Helfer schon w\u00e4hrend der Balzzeit im Februar unterwegs und beobachten, wo die Alt-V\u00f6gel frische Zweige eintragen, wo sie rufen und balzen. Auch nach dem Beginn der Brutzeit Anfang M\u00e4rz kann ein \u00fcber den Nest-Rand ragender Habicht-Schwanz noch wertvolle Hinweise liefern.", "Ende April oder Anfang Mai beginnen dann die K\u00fcken zu schl\u00fcpfen. \u201eSie m\u00fcssen aber mindestens 14 Tage alt sein, damit man sie beringen kann\u201c, sagt Norbert Kenntner. Denn erst dann lassen sich M\u00e4nnchen und Weibchen unterscheiden. Und das ist wichtig, um die richtigen Ringe ausw\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Weibchen brauchen ein gr\u00f6\u00dferes Exemplar, weil sie sp\u00e4ter eine deutlich imposantere Figur entwickeln werden als ihre m\u00e4nnlichen Artgenossen.", "Wann die Insassen eines Horstes das richtige Alter erreicht haben, verr\u00e4t der Kot, den sie \u00fcber den Rand ihrer Kinderstube fallen lassen. Je gr\u00f6\u00dfer die Flecken sind und je weiter entfernt vom Nest sie landen, umso \u00e4lter ist ihr Produzent.", "Ab Mitte Mai ist es dann soweit: Norbert Kenntner hat alle H\u00e4nde voll zu tun, um je nach Witterung zwischen 70 und 110 gefiederte Neub\u00fcrger mit Ringen auszustatten. Doch die M\u00fche lohnt sich. Denn die Berliner Habicht-Population gilt inzwischen als die am besten untersuchte in Deutschland. Und immer wieder machen die Forscher erstaunliche Beobachtungen.", "\u201eLetztes Jahr hat ein junges M\u00e4nnchen zum Beispiel versucht, sich gleich zwei Partnerinnen an Land zu ziehen\u201c, berichtet der Biologe. Tats\u00e4chlich ist es dem Tier gelungen, zwei Weibchen in rund drei Kilometer voneinander entfernten Horsten zum Br\u00fcten zu bringen. Allerdings muss ein Habicht-M\u00e4nnchen seine Partnerin w\u00e4hrend der Brutzeit auch mit Nahrung versorgen. \u201eDas ist ihm dann wohl \u00fcber den Kopf gewachsen\u201c, vermutet Norbert Kenntner. Jedenfalls ist das Vorhaben krachend gescheitert. Doch in dieser Saison hat der erfolglose Bigamist einen neuen Anlauf genommen und zusammen mit nur einer Partnerin vier kr\u00e4ftige Weibchen aufgezogen.", "\u00dcberhaupt sind die Berliner Habichte normalerweise sehr erfolgreiche Eltern. Seit der ersten bekannten Brut im Grunewald im Jahr 1974 sind die V\u00f6gel immer weiter Richtung Innenstadt vorger\u00fcckt. Inzwischen ziehen allein im Tiergarten vier Paare ihren Nachwuchs auf, auch andere Parks, sowie G\u00e4rten und Friedh\u00f6fe mit hohen B\u00e4umen sind beliebte Kinderstuben. Und in all diesen st\u00e4dtischen Quartieren scheinen die gefl\u00fcgelten Familien bestens zurechtzukommen.", "Das k\u00f6nnen Norbert Kenntner und seine Kolleginnen und Kollegen an den ungew\u00f6hnlich hohen Reproduktionsraten ablesen. So hat jedes erfolgreiche Brutpaar 2017 im Schnitt drei bis vier K\u00fcken zum Ausfliegen gebracht. \u201eDas sind viel mehr als auf dem Land und auch mehr als in anderen St\u00e4dten\u201c, sagt der Biologe. Den V\u00f6geln kommt dabei zum einen zugute, dass sie sich in der Hauptstadt relativ sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. W\u00e4hrend ihre Artgenossen in anderen Regionen Deutschlands immer wieder von Taubenz\u00fcchtern und andern Gegnern illegal gefangen oder vergiftet werden, kommen derartige F\u00e4lle in Berlin nur selten vor.", "Dazu bietet die Hauptstadt auch noch einen reich gedeckten Tisch. Anders als etwa Turmfalken verschm\u00e4hen Habichte zwar D\u00f6ner-Reste, Kotelett-Knochen und andere Abf\u00e4lle aus Menschenhand. Sie stillen ihren Hunger lieber mit selbst gefangener Beute. Doch auch daran herrscht kein Mangel. Rainer Altenkamp vom Naturschutzbund (Nabu) hat in der N\u00e4he von Habicht-Horsten mehr als 10 000 Nahrungsreste gesammelt und analysiert. Nur etwa drei Prozent der Mahlzeiten bestehen demnach aus kleinen S\u00e4ugetieren wie Ratten oder Eichh\u00f6rnchen, der gro\u00dfe Rest sind V\u00f6gel ab der Gr\u00f6\u00dfe einer Amsel. Und davon gibt es in Berlin das ganze Jahr hindurch reichlich. Allein die allgegenw\u00e4rtigen Stadttauben machen laut Untersuchung mehr als 30 Prozent der Habicht-Mahlzeiten aus.", "Wer diese \u00fcppigen Nahrungsquellen erschlie\u00dfen will, sollte sich aber nicht an Nachbarn auf zwei Beinen st\u00f6ren. Und diesen Grundsatz scheinen die Berliner Habichte inzwischen verinnerlicht zu haben. Ihre Fluchtdistanz ist jedenfalls viel geringer als bei ihren Artgenossen auf dem Land. Vor allem zur Balzzeit im Februar kommen deshalb zahlreiche Fotografen aus Gro\u00dfbritannien und anderen L\u00e4ndern nach Berlin, um besonders eindrucksvolle Aufnahmen zu machen.", "Allerdings bedeutet die abnehmende Scheu auch, dass Kenntners Arbeit nicht ungef\u00e4hrlich ist. Denn nicht jedes Weibchen ist bereit, den Kletterer in der N\u00e4he seines Nestes zu dulden. \u201eIn l\u00e4ndlichen Gebieten oder in St\u00e4dten wie Hamburg und K\u00f6ln werden meine Kollegen so gut wie nie angegriffen\u201c, sagt der Forscher. Doch er selbst kann sich darauf nicht verlassen. Also tr\u00e4gt er beim Beringen stets Lederjacke und Helm, bei besonders aggressiven Nestbesitzerinnen gar eine Schutzbrille. Denn die scharfen Habichtkrallen k\u00f6nnen nicht nur f\u00fcr Tauben b\u00f6se Folgen haben. Sondern auch f\u00fcr neugierige Wissenschaftler."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/abgeordneter-ueber-fc-bundestag--beim-fussball-spielt-die-politik-keine-rolle--28739768", "article_id": "28739768", "section": "sport", "article_headline_strong": "Abgeordneter \u00fcber FC Bundestag", "article_headline_normal": " \"Beim Fu\u00dfball spielt die Politik keine Rolle\" ", "date": "31.10.17, 13:57 Uhr", "author": "J\u00f6rg Winterfeldt ", "article_text": ["In der vergangenen Woche hat sich der neue Bundestag konstituiert. Damit k\u00f6nnten die Parlamentarier in Berlin den Betrieb ihrer Fu\u00dfballmannschaft FC Bundestag auch bald wieder aufnehmen. Das Balltreten der Abgeordneten hat schlie\u00dflich ordentlich Tradition: Das Team gr\u00fcndete sich offiziell vor genau 50 Jahren. Im Interview erkl\u00e4rt Albert Weiler, CDU-Mann mit Wahlkreis in Saalfeld-Rudolstadt, die T\u00fccken, Unw\u00e4gbarkeiten und Eigenheiten des Politikerkicks.", "Nein, noch nicht ganz. Das ist geplant, wie ich h\u00f6rte, aber noch nicht offiziell best\u00e4tigt. Das m\u00fcssen die Fu\u00dfballer erst noch best\u00e4tigen. Als passionierter Fu\u00dfballer w\u00fcrde ich mich jedenfalls dar\u00fcber freuen. Der Spielbetrieb geht eh erst los, wenn die erste Sitzungswoche im Bundestag ansteht.", "Das m\u00fcssen Sie Frau Merkel fragen. Wir h\u00e4ngen da auch ein bisschen in der Luft. Ich hoffe, das wird noch was in diesem Jahr.", "Wir haben zwei S\u00e4tze, einen in Wei\u00df, noch mit den drei Weltmeister-Sternen, einen in Rot-Schwarz mit vier Sternen. Wir kriegen wahrscheinlich erst neue, wenn Deutschland wieder Weltmeister wird. Es sei denn, irgendjemand spendet uns Jamaika-Trikots. Aber unsere Trikots sind auch noch gut. Die leiden ja nicht sehr.", "Im Winter trainieren wir dienstags in der Halle. Ab April auf gr\u00fcnem Feld. Wir hoffen, dass wir bis dahin \u2019ne Regierung haben. Gegen Mannschaften aus Wahlkreisen oder zu Benefizspielen wie gegen eine von Christoph Daum trainierte Mannschaft, die auf Diabetes aufmerksam machen will.", "Na, man muss auf jeden Fall mal regelm\u00e4\u00dfig dabei sein. Da gibt es ja auch Spieler in der Mannschaft, die kommen nur einmal im Jahr.", "Norbert Lammert hat tats\u00e4chlich einige Male mitgespielt, nicht oft, aber ein-, zweimal pro Jahr. Bei Herrn Kohl wei\u00df ich das nicht, das war vor meiner Zeit. Jeder, der sich berufen f\u00fchlt, kann Mitglied im Verein werden. Das sollte kein Prestige sein, man sollte sich dann schon bem\u00fchen, ab und an vorbeizukommen. Sie glauben gar nicht, wie mir dienstags die F\u00fc\u00dfe jucken. Ich spiele ja gern Fu\u00dfball.", "Da wird eine Rundmail geschrieben.", "Nat\u00fcrlich. Wir sind alle demokratisch legitimierte Abgeordnete. Bei uns darf auch jeder mitspielen. Und wenn Sie auf die AfD anspielen, auch deren Abgeordnete haben die Mail bekommen. Da wird es keine Ausgrenzung geben. Die Mannschaft war auch immer fraktions\u00fcbergreifend. Allerdings war immer nur ein Linker dabei, aber die interessieren sich vielleicht nicht so f\u00fcr Fu\u00dfball. Und die FDP war immer gut vertreten \u2212 wenn sie mal im Bundestag war. Da sind wir jetzt gespannt.", "Ich habe mir mal die Schulter und mal den Fu\u00df verknackst, aber das waren jeweils Leute aus meiner Fraktion. Also, nein. Beim Fu\u00dfball spielt die Politik keine Rolle, da gibt es h\u00f6chstens mal ein paar verbale Sticheleien. Mehr nicht.", "Nein, Torwart kann nur der sein, der auch die F\u00e4higkeit dazu hat. Sonst findet sich ein Freiwilliger. Ich bin auch schon mal ins Tor gegangen, und weil ich zwei Dinger rausgeholt habe, die man eigentlich nicht halten konnte, haben die anderen mich danach \u201edie Katze\u201c genannt. Aber ich bin lieber Innenverteidiger.", "Wir spielen nur zweimal 30 Minuten. Und auch die Einwechslungen werden locker gehandhabt: Wer nicht mehr kann, geht raus. Das Ganze soll ja auch der Kommunikation unter Kollegen dienen bei uns. Es geht auch darum, durch Fu\u00dfball Netzwerke zu bilden. Und man trifft sich beim Fu\u00dfball einfach auf einem anderen Niveau: Es lassen sich auch mal Dinge ausr\u00e4umen, die politisch brisant sind. Da ist die dritte Halbzeit bei einem Bier auch wichtig."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/alba/alba-phaenomen-des-scharfen-schusses-28747168", "article_id": "28747168", "section": "sport", "article_headline_strong": "Alba", "article_headline_normal": " Ph\u00e4nomen des scharfen Schusses ", "date": "31.10.17, 19:27 Uhr", "author": "Jakob Lobach", "article_text": ["W\u00fcrde man die Einwohner Litauens und die Berlins nebeneinander aufstellen, w\u00e4re die Berliner Fraktion die gr\u00f6\u00dfere. Nur rund 2,8 Millionen Menschen leben in Litauen, deutlich weniger als in der deutschen Hauptstadt (3,5). Dennoch schaffen es die Litauer mit gro\u00dfer Regelm\u00e4\u00dfigkeit, Basketballer von internationalem Format hervorzubringen. Mit einigen dieser Spieler d\u00fcrfen sich heute Abend die Basketballer von Alba Berlin messen. Sie empfangen im Eurocup die Mannschaft von Lietuvos Rytas Vilnius (19 Uhr).", "\u201eBei uns spielt jeder Basketball\u201c, sagt Marius Grigonis, die Legende der Litauer, und erg\u00e4nzt: \u201eUnd die, die nicht spielen, haben es zumindest irgendwann mal versucht.\u201c F\u00fcr Grigonis ist es nicht blo\u00df bei einem Versuch geblieben. Seit dieser Spielzeit steht der litauische Nationalspieler f\u00fcr Alba auf dem Parkett und ist sowohl der idealtypische Alba-Spieler als auch das, was man sich unter einem typischen litauischen Basketballer vorstellt.", "Fragte man einen Basketballinteressierten, was er mit litauischen Athleten verbindet, w\u00fcrde er mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit irgendetwas sagen wie: \u201eAlles gute Werfer.\u201c Die Annahme, dass die Sportler aus dem kleinen Land im Baltikum mit einem besonders weichen Handgelenk und viel Treffsicherheit ausgestattet sind, ist ebenso weit verbreitet wie zutreffend.", "Grigonis hat die Erkl\u00e4rung f\u00fcr das Ph\u00e4nomen der scharf schie\u00dfenden Litauer parat: \u201eWir sind alle nicht so athletisch, deswegen mussten wir uns etwas anderes suchen, was wir gut k\u00f6nnen.\u201c Wie gut der Neu-Albatross selber werfen kann, zeigt ein Blick auf seine Statistiken: 45 Prozent trifft er in Eurocup und Bundesliga von hinter der Dreierlinie.", "Ein sehr guter Wert, hinter dem viel Arbeit stecke, sagt Grigonis: \u201eIch hatte zwar schon immer ein Talent zum Werfen, aber besonders w\u00e4hrend meiner Zeit in Spanien habe ich auch sehr hart an meinem Wurf gearbeitet.\u201c", "Vier Jahre verbrachte der Guard in Spanien. Besonders w\u00e4hrend seiner letzten Saison in Teneriffa lie\u00df der ruhige 23-J\u00e4hrige erkennen, dass er auch f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere europ\u00e4ische Klubs interessant ist. Klubs wie Alba, in deren Anforderungsprofil er perfekt passt. Grigonis ist ein junger, talentierter Spieler, der bei Alba eine F\u00fchrungsrolle einnehmen soll, die er bei einem ganz gro\u00dfen Klub vielleicht noch nicht bek\u00e4me.", "Bisher jedenfalls scheint er seine Rolle bestens auszuf\u00fcllen: Knapp zehn Punkte erzielt er im Schnitt, dazu ist er ungemein abgekl\u00e4rt und gelassen, was mit Blick auf sein Alter beeindruckend ist. Ebenso wichtig ist, dass der Rechtsh\u00e4nder motiviert ist, in den kommenden drei Jahren in Berlin hart zu arbeiten und sich weiterzuentwickeln. Im Idealfall zu einem Spieler mit Euroleague-Qualit\u00e4t, wie er selber sagt.", "Heute Abend muss er sich allerdings erstmal mit dem Eurocup zufriedengeben. Auf das Spiel gegen Vilnius freut er sich trotzdem: \u201eDas ist eine gro\u00dfe Sache f\u00fcr mich. Ich komme aus Kaunas. Rytas ist unser gro\u00dfer Rivale, au\u00dferdem kenne ich einige von den Jungs.\u201c Vor allem aus den Nationalteams. Dort, wo sich die Spieler tummeln, die noch besser werfen k\u00f6nnen, als es der Durchschnitts-Litauer sowieso schon kann. Spieler wie Marius Grigonis."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/hertha-bsc/jubilaeum-herthas-tausendtagetrainer-pal-dardai-28746808", "article_id": "28746808", "section": "sport", "article_headline_strong": "Jubil\u00e4um", "article_headline_normal": " Herthas Tausendtagetrainer Pal Dardai ", "date": "31.10.17, 19:29 Uhr", "author": "Paul Linke", "article_text": ["Sie kommen meistens Mitte, mit etwas Gl\u00fcck erst Ende drei\u00dfig, und man kann in der Regel nichts dagegen tun. Zun\u00e4chst tauchen sie an der Schl\u00e4fe auf und im Bart, weil die Haare dort die k\u00fcrzeste Lebensdauer haben und die gedrosselte Produktion des Farbpigments Melanin eben dort den Eindruck am st\u00e4rksten verst\u00e4rkt, dass ein Mann \u00e4lter wird \u2013 und also auch grau. So wie Pal Dardai, 41, Trainer von Hertha BSC, der heute ein besonderes Dienstjubil\u00e4um feiert und gewohnt selbstironisch sagt: \u201eTausend Tage und tausend graue Haare seitdem.\u201c", "Die Bildrecherche best\u00e4tigt das. Im Februar 2015, als Dardai auf Jos Luhukay folgte und es irgendwie doch noch schaffte, Hertha vor dem n\u00e4chsten Abstieg zu retten, war da kaum ein H\u00e4rchen ergraut. Doch jetzt, im Oktober 2017 und zwei unerwartet erfolgreiche Spielzeiten sp\u00e4ter, schimmert es hier und da, w\u00f6lbt sich auch der K\u00f6rper, runden sich die Gesichtsz\u00fcge im Vergleich.", "Was das Haupthaar angeht, empfehlen sich zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder man tr\u00e4gt das Grau mit Stolz und sorgt daf\u00fcr, dass es gepflegt aussieht. Oder man greift zu Mittelchen. Dardai hat sich f\u00fcr die erste entschieden. Wenn es eine Woche gab, die seinen Alterungsprozess \u00fcber die Ma\u00dfen beschleunigte, dann war es die vergangene. Sp\u00e4testens nach der Pokalniederlage gegen K\u00f6ln wurde Dardai nicht mehr ausgeschlossen von der Kritik \u2013 zum ersten Mal seit seinem Dienstantritt. Denn dass Hertha in dieser Saison und unter einer dreifachen Wettbewerbsbelastung die Leichtigkeit des Spiels abhanden gekommen war, musste nach allgemeiner Branchenlogik mit Dardai in Verbindung gebracht werden.\u00a0", "Und erstmals schien er auch ein wenig ratlos zu sein. Au\u00dferdem hatte er ja selbst gerne wiederholt, dass er ein junger Trainer sei und noch viel lernen m\u00fcsse. Am Ende dieser Woche hatte er dann gelernt, wie es sich anf\u00fchlt, wenn die Stimmung zu kippen droht.", "Dardais teils schonungslose Ehrlichkeit sich und seinen Spielern gegen\u00fcber ist das eine, was diese tausend Tage gepr\u00e4gt hat. Tats\u00e4chliche oder nur vermeintliche Probleme musste er nie wegen irgendeiner Verlegenheit umschiffen. Und immer war er ansprechbar nach dem Training \u2013 das ist im Profifu\u00dfball keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit mehr. Dass er dabei lustig wie kein Zweiter sein kann, ehrt ihn und macht die Zusammenarbeit sehr angenehm \u2013 auch das ist eher nicht die Regel.", "Das Zweite, was diesen Tausendtagetrainer so besonders macht, ist seine Identifikation mit dem Verein, dem er nun schon zwei Karrieren zu verdanken hat. Neben dem Freiburger Kollegen Christian Streich ist Dardai derjenige, der glaubhaft im Namen des gesamten Vereins sprechen darf und dem man das bewusst Pathetische in seinen Worten nicht als peinliche Schmeichelei oder selbstverliebte Eigenwerbung auslegen w\u00fcrde."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/berichte-hunderte-tote-bei-einsturz-von-tunnel-an-nukleartest-anlage-in-nordkorea-28746266", "article_id": "28746266", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Berichte", "article_headline_normal": " Hunderte Tote bei Einsturz von Tunnel an Nukleartest-Anlage in Nordkorea ", "date": "31.10.17, 13:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Beim Einsturz eines Tunnels an der Nukleartest-Anlage Punggye-ri sollen in Nordkorea Hunderte Menschen ums Leben gekommen sein. Das berichten mehrere Medien, unter anderem der britische ", "\u201c.", "Das Ungl\u00fcck soll sich bereits Mitte Oktober im Nordosten des Landes ereignet haben. Jetzt sind die Bef\u00fcrchtungen gro\u00df, dass es eine \u00e4hnliche Strahlen-Katastrophe wie in Tschernobyl oder Fukushima geben k\u00f6nnte.", "Dem Bericht zufolge sollen rund 100 Menschen direkt beim ersten Einsturz begraben worden sein, 100 weitere bei einem zweiten Zusammenbruch w\u00e4hrend der Rettungsaktion.", "Es wird vermutet, dass das Ungl\u00fcck durch Kim Jong Uns sechsten Nukleartest ausgel\u00f6st worden ist. Dieser soll den Berg, unter dem der Tunnel angelegt wurde, geschw\u00e4cht haben. Experten warnten schon l\u00e4nger vor der Instabilit\u00e4t des Gel\u00e4ndes. (so)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/mit-98-jahren-mutter-zieht-zu-80-jaehrigem-sohn-ins-altersheim-28745718", "article_id": "28745718", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Mit 98 Jahren", "article_headline_normal": " Mutter zieht zu 80-j\u00e4hrigem Sohn ins Altersheim ", "date": "31.10.17, 10:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mutter ist man f\u00fcr immer. Um sich besser um ihren Sohn Tom k\u00fcmmern zu k\u00f6nnen, ist die 98-j\u00e4hrige Britin Ada Keating dem inzwischen 80-J\u00e4hrigen ins Altersheim nachgezogen. Wie die Zeitung ", " berichtete, lebt der Sohn seit 2016 in dem Heim, weil er Pflege und Unterst\u00fctzung brauchte. Ein Jahr sp\u00e4ter zog seine r\u00fcstige Mutter hinterher.", "Die Zeitung zeigte auf ihrer Internetseite ein r\u00fchrendes Video der beiden Alten, in dem die 98-j\u00e4hrige Mutter die deutlich aufgewecktere ist. Sie h\u00e4tten ein besonders enges Verh\u00e4ltnis, weil er nie geheiratet und immer bei ihr gelebt habe.", "\u201eIch w\u00fcnsche Tom jeden Abend in seinem Zimmer eine gute Nacht und ich komme und sage guten Morgen\u201c, berichtete die 98-J\u00e4hrige der Zeitung. \u201eIch sage ihm, dass er zum Fr\u00fchst\u00fcck runterkommen soll.\u201c Sie spielten Gesellschaftsspiele oder schauten eine Seifenoper im Fernsehen. Wenn sie vom Friseur zur\u00fcckkomme, empfange er sie mit einer Umarmung. \u201eMan h\u00f6rt nie auf, Mutter zu sein\u201c, betonte die alte Dame. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/verletzungsgefahr-spanischer-produzent-ruft-bei-lidl-verkaufte-konserven-zurueck-28747194", "article_id": "28747194", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Verletzungsgefahr", "article_headline_normal": " Spanischer Produzent ruft bei Lidl verkaufte Konserven zur\u00fcck ", "date": "31.10.17, 18:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der spanische Konservenhersteller Conservas Selectas de Galicia S.L. hat eine bei Lidl verkaufte Lebensmittel-Produktreihe wegen der Gefahr von \u201eVerletzungen im Mundraum\u201c zur\u00fcckgerufen.", "Es handelt sich um die Sorten \u201emit nat\u00fcrlichem Knoblauch-Aroma\u201c und \u201emit nat\u00fcrlichem Paprika-Aroma\u201c des Produkts \u201eSol & Mar Riesenkalmarst\u00fccke, 3x80g\u201c (Mindesthaltbarkeitsdatum 31.12.2023), wie das Unternehmen am Dienstag mitteilte.", "Es k\u00f6nne \u201enicht ausgeschlossen werden, dass in dem betroffenen Produkt nat\u00fcrlich vorkommende Salzkristalle enthalten sind, die von Kunden mit Glassplittern verwechselt werden k\u00f6nnen. (...) Wenn Kunden ung\u00fcnstig auf diese Salzkristalle bei\u00dfen, k\u00f6nnen Verletzungen im Mundraum nicht ausgeschlossen werden.\u201c", "Lidl Deutschland habe \u201esofort reagiert und das betroffene Produkt aus dem Verkauf genommen\u201c. Bereits gekaufte Konserven k\u00f6nnten in allen Lidl-Filialen zur\u00fcckgegeben werden, der Kaufpreis werde auch ohne Vorlage des Kassenbons erstattet. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-was-jamaika-fuer-die-deutschen-universitaeten-bedeuten-wuerde-28746982", "article_id": "28746982", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": " Was Jamaika f\u00fcr die deutschen Universit\u00e4ten bedeuten w\u00fcrde ", "date": "01.11.17, 17:32 Uhr", "author": "Peter Andr\u00e9 Alt", "article_text": ["Integration, Sozialpolitik, Verkehr und Umwelt \u2013 es gibt zahlreiche Streitthemen bei den Koalitionsverhandlungen. Bildung und Wissenschaft stehen auf der Dissensliste nicht weit oben. Hier k\u00f6nnte man harmonische Gespr\u00e4che erwarten. Aber in wichtigen Details unterscheiden sich die Verhandlungspartner durchaus.", "Einvernehmen besteht dar\u00fcber, dass die Bildungsoffensive des Bundes fortgeschrieben werden soll. In den letzten 18 Jahren hat der Bund seinen Bildungsetat von 7 auf 17 Milliarden Euro erh\u00f6ht. Allein 2 Milliarden j\u00e4hrlich flie\u00dfen im Rahmen des noch bis 2020 geltenden Hochschulpakts an die L\u00e4nder \u2013 als F\u00f6rdersumme f\u00fcr die Lasten beim Aufbau zus\u00e4tzlicher Studienpl\u00e4tze.", "Unter der jetzt ausscheidenden Wissenschaftsministerin Johanna Wanka hat man den Grundgesetzartikel 91b ge\u00e4ndert. Der Bund kann nun die Hochschulen der L\u00e4nder direkt finanzieren, nicht nur \u00fcber den Umweg der Programmf\u00f6rderung.", "Umstritten aber ist, wie man diese M\u00f6glichkeit am besten umsetzt. Dabei steht einiges auf dem Spiel. Die Hochschulpaktmittel sind f\u00fcr die L\u00e4nder absolut unabdingbar. In Berlin betragen sie elf Prozent des Landeszuschusses. Das entspricht ungef\u00e4hr dem Anteil der Fachhochschulen an der Gesamtfinanzierung.", "Die CDU w\u00fcnscht sich einen Mix aus Grundmitteln und Wettbewerb. Weiterhin sollen Hochschulen mit starker Lehrlast zus\u00e4tzliches Geld erhalten. Dar\u00fcber hinaus m\u00f6chte man innovative Unterrichtskonzepte und digitale Infrastrukturen f\u00f6rdern.", "Als einziger der vier potenziellen Koalitionspartner verweist die CSU in ihrem Wahlprogramm auf die Vielfalt des deutschen Hochschulsystems und deren Bedeutung f\u00fcr seine internationale Attraktivit\u00e4t. Exzellenzuniversit\u00e4ten werden, so hei\u00dft es, ebenso wie Fachhochschulen mit starkem Anwendungsbezug f\u00fcr die Innovationsleistungen der Zukunft ben\u00f6tigt.", "Die FDP will allein nach Auslastung der Studienpl\u00e4tze finanzieren. \u201eGeld folgt Studierenden\u201c, so lautet die Formel. Das bedeutet ein rein wettbewerbliches Verfahren, w\u00fcrde aber die Nachteile strukturschwacher L\u00e4nder ausgleichen. Wenn pro Studienplatz gezahlt wird, k\u00f6nnten auch die Hochschulen profitieren, deren Landesetat niedriger ist.", "Die Gr\u00fcnen m\u00f6chten den Hochschulpakt mit einem Bau- und Investitionsprogramm und mit F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr bessere Lehre zu einem Gesamtpaket schn\u00fcren. In Zukunft sollen die Hochschulen mehr Geld f\u00fcr die Bereitstellung von Teilzeitstudieng\u00e4ngen erhalten. Besonderes Gewicht legt das Programm der Gr\u00fcnen auf den Ausbau sicherer Karrierewege und die Reduktion befristeter Stellen an den Hochschulen.", "Vor allem die Spannung zwischen Grundf\u00f6rderung und Wettbewerb birgt Konfliktpotenzial f\u00fcr die Wissenschaftspolitik. Denn es macht einen wesentlichen Unterschied, ob Hochschulen nach Gr\u00f6\u00dfe und Bedarf oder nach den Regeln eines Wettbewerbs um gute Konzepte und kreative Lehrprogramme gef\u00f6rdert werden.", "Angesichts der Tatsache, dass das deutsche Universit\u00e4tssystem in den letzten Jahren reichlich Wettbewerb und zu wenig Zuwachs bei der Grundf\u00f6rderung hatte, sollte die L\u00f6sung des Problems eindeutig sein. Verl\u00e4ssliche Bundesmittel w\u00fcrden helfen, die Hochschulen weiterhin auf hohem Leistungsniveau zu halten. Und jene Vielfalt der Bildungseinrichtungen sichern, die gerade einer Jamaika-Koalition gut zu Gesicht st\u00fcnde."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/kommentar-zur-terrorgefahr-erste-lehren-aus-schwerin-28751358", "article_id": "28751358", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zur Terrorgefahr", "article_headline_normal": " Erste Lehren aus Schwerin ", "date": "01.11.17, 17:36 Uhr", "author": "Markus Decker", "article_text": ["Die j\u00fcngste Festnahme eines Terrorverd\u00e4chtigen ist f\u00fcr die Bef\u00fcrworter einer liberalen Fl\u00fcchtlingspolitik keine gute Nachricht. Denn der 19-j\u00e4hrige Syrer aus Schwerin, der offenbar einen Anschlag plante, kam als Fl\u00fcchtling nach Deutschland. Und es ist nicht der erste Fall dieser Art.", "Dreierlei l\u00e4sst sich f\u00fcr den Moment festhalten: Die gr\u00f6\u00dfte terroristische Gefahr in Deutschland geht derzeit tats\u00e4chlich von Schutzsuchenden aus. Vier der sechs j\u00fcngsten Anschl\u00e4ge gehen auf ihr Konto. Der jetzt vereitelte f\u00fcnfte Anschlag war wohl nur noch eine Frage der Zeit. Das ist kein Anlass f\u00fcr Hysterie und erst recht nicht f\u00fcr Hetze. Immerhin sind mehr als eine Million Menschen ins Land gekommen, ganz \u00fcberwiegend aus echter Not und ohne b\u00f6se Absichten. Gleichwohl k\u00f6nnen sich die Chefs der Sicherheitsbeh\u00f6rden in ihren Warnungen best\u00e4tigt f\u00fchlen \u2013 anders als jene, die von solchen Warnungen nichts wissen wollten.", "Unbestreitbar gibt es einen Zielkonflikt zwischen Humanit\u00e4t und Sicherheit. Man l\u00f6st ihn nicht auf, indem man seine Existenz verneint. Gewiss ist ebenso, dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden M\u00fche haben, aus der Gesamtheit der Fl\u00fcchtlinge die ganz wenigen herauszufiltern, die fanatisiert und gewaltt\u00e4tig sind. Dieselben Beh\u00f6rden werden hinterher kritisiert, wenn etwas schief geht.", "Der Fall Anis Amri liefert daf\u00fcr reichlich Anschauungsmaterial. Grunds\u00e4tzlich sind es \u2013 und das gilt weltweit \u2013 nahezu ausnahmslos junge M\u00e4nner, die Anschl\u00e4ge begehen oder begehen wollen. Einsame W\u00f6lfe zumeist. Dies ist ein Indiz f\u00fcr mangelhafte Integration. Zugleich ist es in gewisser Weise \u201enormal\u201c: Von jungen M\u00e4nnern \u2013 ob einheimisch oder eingewandert \u2013 geht stets das gr\u00f6\u00dfte Kriminalit\u00e4tsrisiko aus.", "Eine zweite Erkenntnis: Im m\u00f6rderischen Repertoire der Terroristen spielen vernetzte Terroranschl\u00e4ge, wie wir sie 2001 in New York und Washington sowie danach in Madrid, London, Paris und Br\u00fcssel erlebten, eine offenbar schwindende Rolle. In den vergangen zwei Jahren nahmen die Attacken mit Pkw, Lkw oder Lieferwagen zu: in Nizza, London, Berlin, Barcelona und eben jetzt in Manhattan. In Hannover, W\u00fcrzburg und Hamburg griffen die T\u00e4ter zu einem Messer oder Beil. Solche Angriffe, von Einzelt\u00e4tern zumal, lassen sich kaum verhindern. Dies gilt erst recht, wenn diese sich mehr oder minder einsam radikalisieren und mit niemandem \u00fcber ihre Pl\u00e4ne sprechen. Beginnt aber jemand sich Materialien zum Bau von Sprengstoff zu beschaffen, wie der junge Syrer aus Schwerin, ist das anders. Es verwundert nicht, dass ausgerechnet er rechtzeitig enttarnt wurde.", "Die dritte Einsicht betrifft die deutsche Sicherheitsarchitektur. K\u00fcrzlich enth\u00fcllte die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c, dass bisher kein einziger Islamist eine Fu\u00dffessel tragen muss, obwohl ein Gesetz dies seit dem vorigen Sommer erm\u00f6glicht. Die Folgenlosigkeit war absehbar. Schlie\u00dflich werden fast alle 690 bekannten islamistischen Gef\u00e4hrder von den L\u00e4ndern beschattet. F\u00fcr die Landeskriminal\u00e4mter gilt das Gesetz zur Fu\u00dffessel aber nicht.", "Damit w\u00e4ren wir bei den Jamaika-Sondierungen. Vorige Woche haben CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcne in ihrem Papier zur inneren Sicherheit noch sage und schreibe 15 offene Fragen benannt. Zugleich haben sich die m\u00f6glichen Koalition\u00e4re aber bereits darauf verst\u00e4ndigt, die Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern bei der Terrorabwehr zu st\u00e4rken. Gut so! Nicht zuletzt der Fall Amri hat gezeigt, dass eine f\u00f6derale Sicherheitsstruktur untauglich ist, wenn sich ein potenzieller Attent\u00e4ter \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg bewegt.", "Noch besser w\u00e4re es gewesen, Amri h\u00e4tte gar nicht erst den Weg nach Deutschland gefunden. Denn der Tunesier gab sich als Fl\u00fcchtling aus. In Wahrheit war er ein Verbrecher."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/new-york-so-nutzt-donald-trump-den-terror-fuer-seine-politischen-ziele-28750620", "article_id": "28750620", "section": "politik", "article_headline_strong": "New York", "article_headline_normal": " So nutzt Donald Trump den Terror f\u00fcr seine politischen Ziele ", "date": "01.11.17, 15:57 Uhr", "author": "Karl Doemens", "article_text": ["Das Wei\u00dfe Haus musste Sebastian Gorka vor gut zwei Wochen verlassen, weil Stabschef John Kelly mit dem ultrarechten Verschw\u00f6rungstheoretiker nicht klarkam. Doch am Mittwochmorgen war der pensionierte Pr\u00e4sidentenberater seinem einstigen Chef so nahe wie lange nicht. Im Fr\u00fchst\u00fccksfernsehen von \u201eFox and Friends\u201c, der Lieblingssendung von Donald Trump, kommentierte Gorka erregt den Terroranschlag von Manhattan. Und Trump twitterte eifrig mit.", "\u201eDieser Anschlag best\u00e4tig, wie richtig der Pr\u00e4sident stets mit seiner Kritik an der Einwanderungspolitik lag\u201c, sagte Gorka. Es sei unverantwortlich, wie leichtfertig die USA gef\u00e4hrliche Fremde ins Land lasse: \u201eDie Greencard-Lotterie ist krank. Das ist selbstm\u00f6rderisch.\u201c Amerika brauche keine weitere Migration. \u201eSchluss mit dem Lotterie-System der Demokraten. Wir m\u00fcssen VIEL h\u00e4rter (und kl\u00fcger) werden\u201c, antwortete Trump wenige Minuten sp\u00e4ter.", " markiert nicht nur den schwersten Anschlag in New York seit dem 11. September 2001. Acht Menschen verloren ihr Leben, elf weitere wurden teils schwer verletzt. Zugleich ist der Anschlag mit dem Pritschenwagen, der ausgerechnet im Schatten des Word-Trade-Centers endete, auch der erste Terrorakt mit mutma\u00dflich islamistischem Hintergrund w\u00e4hrend Trumps Amtszeit. Und die ersten Reaktionen zeigen: Die Rolle des Staatsmanns, der in kritischen Situationen Halt gibt und das Land eint, liegt Trump nicht.", "Das Attentat lag gerade einmal zwei Stunden zur\u00fcck, und es gab noch keine Informationen \u00fcber den T\u00e4ter, als Trump am Dienstag einen ersten Kommentar abgab. \u201eIn New York scheint es eine weitere Attacke von einer sehr kranken und gest\u00f6rten Person gegeben zu haben\u201c, twitterte er, und dann: \u201eNICHT IN DEN U.S.A.!\u201c", "Eine Stunde sp\u00e4ter forderte er, die Terrormiliz IS d\u00fcrfe sich nicht in Amerika breitmachen. Am Abend meldete Trump, er lasse die ohnehin strikten Einreisekontrollen weiter verst\u00e4rken: \u201ePolitische Korrektheit ist nett, aber nicht in diesem Zusammenhang.\u201c Das war der erste Seitenhieb gegen die Oppositionspartei. Am Mittwochmorgen machte er dann die angeblich zu liberale Einwanderungspolitik der Demokraten in einer ganzen Serie von Tweets f\u00fcr das Attentat verantwortlich.", "Die Instrumentalisierung des Blutbads, die nur durch einen einzigen beil\u00e4ufigen Beileids-Tweet unterbrochen wurde, weicht bemerkenswert von Trumps Umgang mit zwei fr\u00fcheren Trag\u00f6dien ab. Als im August ein Hitler-Verehrer mit seinem Auto in eine Gruppe von linken Demonstranten gegen einen Neonazi-Aufmarsch in Charlottesville raste und eine junge Frau t\u00f6tete, konnte sich Trump nicht zu einer klaren Verurteilung durchringen. Stattdessen philosophierte er \u00fcber b\u00f6se Menschen, die es \u201eauf allen Seiten\u201c gebe. Bei dem Massaker von Las Vegas, das Anfang Oktober 58 Menschen das Leben kostete, lie\u00df er seine Sprecherin Sarah Sanders ausdr\u00fccklich vor einer \u201everfr\u00fchten Debatte\u201c warnen: \u201eWir m\u00fcssen erst alle Fakten kennen.\u201c", "Obwohl die wesentlichen Fakten bald auf dem Tisch lagen \u2013 ein 64-J\u00e4hriger hatte sich dank der laxen Waffengesetze in den USA ein irres Arsenal von T\u00f6tungswerkzeugen zulegen k\u00f6nnen \u2013 hat Trump bis heute keine Initiative zur \u00c4nderung der Waffengesetze ergriffen. Auch weigerte er sich, die Umst\u00e4nde der Massenschie\u00dferei genau zu beschreiben. Stattdessen sprach er nebul\u00f6s von einem \u201eAkt des absolut B\u00f6sen\u201c. Bei dem Attentat von Manhattan hingegen macht Trump verbal noch vor der Befragung des T\u00e4ters die vermeintlichen Hinterm\u00e4nner dingfest: Der demokratische New Yorker Senator Chuck Schumer habe \u201egeholfen, die europ\u00e4ischen Probleme zu importieren\u201c, zitierte er den Sender Fox zustimmend.", "\u201eIch sch\u00e4tze, es ist nicht zu fr\u00fch, eine Trag\u00f6die zu politisieren\u201c, antwortete Schumer ebenso knapp wie treffend.", "Wer die Kommentare des Pr\u00e4sidenten und die Reaktionen von konservativen Kommentatoren in den USA verfolgt, kann ahnen, wie Trump in den n\u00e4chsten Tagen agieren wird. Zwar lebte Sayfutto S. bereits seit sieben Jahren legal in den USA, doch d\u00fcrfte der Pr\u00e4sident den Druck zur Schlie\u00dfung der Grenzen m\u00e4chtig verst\u00e4rken. Als erster Schritt w\u00e4re die Aufnahme Usbekistan in die L\u00e4nderliste des Einreisestopps denkbar. Mehr \u00dcberwachung und sch\u00e4rfere Sicherheitsgesetze werden nun auch lautstark gefordert, obwohl nicht klar ist, wie damit der Anschlag h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen. Vor allem aber macht Trump Stimmung gegen die Greencard-Lotterie, \u00fcber die j\u00e4hrlich 50.000 Ausl\u00e4nder eine Arbeitserlaubnis erhalten. So kam auch Sayfutto S. ins Land. Selbstverst\u00e4ndlich werden die Bewerber vor der Visa-Vergabe genau \u00fcberpr\u00fcft. Das hindert Trump nicht daran, die Vergabe der Greencards als Freifahrschein f\u00fcr Terroristen darzustellen.", "Derweil heizen Trumps geistige Freunde die moslemkritische Stimmung im Land kr\u00e4ftig an: Beim Sender Fox verwies Ex-Berater Gorka auf \u201ezahlreiche gewaltt\u00e4tige Passagen im Koran\u201c. Eigentlich sei der Religionsf\u00fchrer Mohammed \u201eein Milit\u00e4rf\u00fchrer\u201c gewesen. In dieser Argumentation werden die Grenzen zwischen dem Islam und den fanatischen Islamisten bewusst verwischt. \u201eSchluss mit der politischen Korrektheit! Die politische Korrektheit kann Menschen t\u00f6ten\u201c, gab Gorka als Parole aus."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/mutmassliche-anschlagsplaene-bundesanwaltschaft-erlaesst-haftbefehl-gegen-yamen-a--28750560", "article_id": "28750560", "section": "politik", "article_headline_strong": "Mutma\u00dfliche Anschlagspl\u00e4ne", "article_headline_normal": " Bundesanwaltschaft erl\u00e4sst Haftbefehl gegen Yamen A. ", "date": "01.11.17, 15:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gegen den", " Yamen A. ist Haftbefehl erlassen worden. Gegen den 19-J\u00e4hrigen besteht dringender Tatverdacht der Vorbereitung einer schweren staatsgef\u00e4hrdenden Gewalttat, wie die Bundesanwaltschaft am Mittwoch in Karlsruhe mitteilte. Der Ermittlungsrichter ordnete Untersuchungshaft an. Der Syrer war am Dienstag in Schwerin von Spezialeinheiten festgenommen worden.", "Laut Bundesanwaltschaft fasste er sp\u00e4testens im Juli den Entschluss, \u201ein Deutschland inmitten einer gr\u00f6\u00dferen Menschenansammlung einen Sprengsatz zu z\u00fcnden und dadurch eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Anzahl von Personen zu t\u00f6ten und zu verletzen\u201c. Ein konkretes Anschlagsziel hatte er aber offenbar noch nicht ins Auge gefasst. A. wollte nach bisherigen Erkenntnissen offenbar den hochexplosiven und h\u00e4ufig von Dschihadisten eingesetzten Sprengstoff TATP herstellen. Entsprechende Chemikalien wurden nach Angaben der Bundesanwaltschaft bei der Durchsuchung einer Wohnung gefunden. Demnach wollte der 19-J\u00e4hrige das TATP als \u201eInitialsprengstoff\u201c verwenden. Nach Einsch\u00e4tzung von Experten erlauben die bisherigen Erkenntnisse R\u00fcckschl\u00fcsse auf einen \u201eSprengsatz mit hoher Wirkladung\u201c.", "Aufgrund von Erkenntnissen des Bundesverfassungsschutzes und des Bundeskriminalamts (BKA) war am 21. Oktober ein Ermittlungsverfahren gegen A. eingeleitet worden. Der Bundesanwaltschaft zufolge wurde er rund um die Uhr durch ein mobiles Einsatzkommando des BKA beobachtet, bevor der Zugriff erfolgte. Hinweise auf m\u00f6gliche Mitt\u00e4ter oder Helfer gibt es nach Angaben der Ermittler derzeit nicht. Dem Bundesinnenministerium zufolge hatte Yamen A. Anfang September 2015 in Mecklenburg-Vorpommern einen Asylbegehren gestellt, seit im Februar 2016 lief sein Asylantrag. Im April 2016 wurde ihm eine auf drei Jahre befristete Aufenthaltserlaubnis gew\u00e4hrt.", "Bayerns Innenminister Joachim Herrmann (CSU) forderte nach der Festnahme von A., die Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern bei der Terrorismusbek\u00e4mpfung weiter zu st\u00e4rken. \u201eBei der Konkretisierung dieses wichtigen Ziels brauchen wir bei den n\u00e4chsten Sondierungsrunden unbedingt Fortschritte\u201c, sagte Herrmann den Zeitungen der Funke Mediengruppe vom Mittwoch mit Blick auf die laufenden Gespr\u00e4che von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen. Die Festnahme belege einmal mehr, dass die Gefahr eines islamistisch motivierten Anschlags in Deutschland weiterhin hoch sei, sagte Herrmann. Es sei \u201eein wichtiger Erfolg der Sicherheitsbeh\u00f6rden\u201c. Der Einsatz zeige, dass diese im Kampf gegen den Terror grunds\u00e4tzlich gut aufgestellt seien. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/franzoesische-medienberichte-deutsche-botschaft-in-paris-soll-schwarze-kasse-haben-28750818", "article_id": "28750818", "section": "politik", "article_headline_strong": "Franz\u00f6sische Medienberichte", "article_headline_normal": " Deutsche Botschaft in Paris soll schwarze Kasse haben ", "date": "01.11.17, 16:24 Uhr", "author": "Thorsten Knuf", "article_text": ["Wenige Wochen vor dem Ende der Amtszeit von Bundesau\u00dfenminister Sigmar Gabriel (SPD) sieht sich das Ausw\u00e4rtige Amt mit schweren Vorw\u00fcrfen in Bezug auf eine seiner wichtigsten Vertretungen konfrontiert: Laut franz\u00f6sischen Medienberichten soll es in der deutschen Botschaft in Paris \u00fcber viele Jahre hinweg eine schwarze Kasse gegeben haben, durch die im Laufe der Zeit mehrere Hunderttausend Euro geschleust und anschlie\u00dfend an das Personal verteilt wurden. Der Verdacht des Sozialbetrugs steht im Raum.", "Wie die Tageszeitung Le Monde in ihrer Mittwochausgabe berichtete, wurde die schwarze Kasse im November 2007 eingerichtet. Sie diente dazu, \u00dcberstunden des Hauspersonals \u2013 etwa Butlern und K\u00f6chen \u2013 zu bezahlen. Und zwar stets in bar und ohne entsprechende Meldung an die franz\u00f6sischen Sozialkassen und Finanzbeh\u00f6rden. Die Zeitung beruft sich auf zahlreiche Unterlagen der Botschaft, die sie einsehen konnte.", "Mindestens drei deutsche Botschafter in Paris sollen w\u00e4hrend ihrer Amtszeiten nicht nur \u00fcber die Vorg\u00e4nge informiert, sondern aktiv daran beteiligt gewesen sein. Zwei von ihnen sind immer noch in Diensten des Ausw\u00e4rtigen Amtes und z\u00e4hlen zu den prominentesten deutschen Diplomaten. Ein Dritter ist inzwischen pensioniert. ", "Die Gr\u00fcnen im Bundestag nannten den Verdacht am Mittwoch \u201eungeheuerlich\u201c. Die Abgeordnete Franziska Brantner sagte dieser Zeitung: \u201eWir brauchen hier eine glasklare Aufkl\u00e4rung und entsprechende Konsequenzen.\u201c In Deutschland wie in Frankreich ist es verboten, als Arbeitgeber den Sozialkassen Beitr\u00e4ge vorzuenthalten. Hierzulande sieht das Strafgesetzbuch daf\u00fcr bis zu f\u00fcnf Jahre Haft vor.", "Die Botschafter aktivierten die schwarze Kasse laut Le Monde, wenn externe Organisationen oder Unternehmen aus Deutschland die noble Botschafter-Residenz im 7. Pariser Stadtbezirk f\u00fcr Empf\u00e4nge mieteten und das hauseigene Personal zu diesem Anlass antreten musste. Anschlie\u00dfend schickte die Botschaftsverwaltung den Veranstaltern eine Rechnung, auf der sich neben den Auslagen f\u00fcr edle Getr\u00e4nke und Speisen auch der Posten \u201eAllgemeinkosten\u201c befunden haben soll. Dieses Geld soll dann auf ein gesondertes Konto des Botschafters umgeleitet worden sein, das offenkundig die Funktion einer schwarzen Kasse erf\u00fcllte.", "Der Darstellung zufolge wurden von diesem Bankkonto dann immer wieder mehrere Tausend Euro in kleinen Scheinen abgeholt und an einige, aber nicht alle Hausbesch\u00e4ftigten in bar ausgezahlt. Ob sich die Diplomaten im Laufe der Zeit auch f\u00fcr private Zwecke von dem Konto bedienten, sei unklar, schreibt Le Monde.", "Ein Sprecher von Au\u00dfenminister Gabriel sagte in Berlin, dass es eine interne Untersuchung \u00fcber die kolportierten Vorg\u00e4nge gebe. \u201eSelbstverst\u00e4ndlich werden wir diesen Vorw\u00fcrfen nachgehen.\u201c Deutsche Auslandsvertretungen hielten sich nicht nur an deutsche Gesetze, sondern auch an die Vorgaben des \u00f6rtlichen Arbeits- und Sozialrechts. Eine weitere Stellungnahme lehnte der Sprecher mit Verweis auf zwei laufende K\u00fcndigungsschutzklagen ehemaliger Botschaftsmitarbeiter in Paris ab. ", "Bei den klagenden Mitarbeitern handelt es sich um den ehemaligen Butler der Residenz sowie einen Gastronomie-Fachmann.\u00a0 Dem Butler k\u00fcndigte die Botschaft im Oktober 2015 wegen schwerer dienstlicher Verfehlungen, dem Gastronomie-Fachmann im M\u00e4rz 2016. Im Falle des Butlers ist von Mobbing und sexueller Bel\u00e4stigung die Rede. Er selbst spricht von einer Intrige, die gegen ihn angezettelt worden sei, weil er das Schwarzgeld-Systems innerhalb der Botschaft infrage gestellt habe.", "Der Darstellung zufolge war der Mann zugleich mit der Verwaltung des Schwarzgeld-Kontos beauftragt. Ihm gelang es so offenbar, umfangreiche Dokumente zu sichern. Der Anwalt der beiden Gek\u00fcndigten gew\u00e4hrte Le Monde Einblick in diese Dokumente. Der Anwalt sagte der Zeitung auch, man habe sich bewusst f\u00fcr K\u00fcndigungsschutzklagen entschieden, weil hier im Gegensatz zu Strafanzeigen nicht die diplomatische Immunit\u00e4t greife.", "Die vermeintliche schwarze Kasse wurde der Darstellung zufolge 2007 in der Amtszeit von Botschafter Peter Ammon aufgebaut, der inzwischen Deutschland in London vertritt. Auf ihn folgten die Botschafter Reinhard Sch\u00e4fers, welcher sich inzwischen im Ruhestand befindet, sowie Susanne Wasum-Rainer, die nun die Vertretung in Rom leitet. Alle drei sollen das System weitergef\u00fchrt haben. Ob das auch f\u00fcr den amtierenden Botschafter Nikolaus Meyer-Landrut gilt, sei nicht bekannt, schreibt Le Monde."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/sondierungen-bei-landwirtschaft-und-verkehrspolitik-geht-es--ans-eingemachte--28751092", "article_id": "28751092", "section": "politik", "article_headline_strong": "Sondierungen", "article_headline_normal": " Bei Landwirtschaft und Verkehrspolitik geht es \u201eans Eingemachte\u201c ", "date": "01.11.17, 17:04 Uhr", "author": "Steven Geyer", "article_text": ["V\u00f6llig zu Recht galten bisher die Fl\u00fcchtlings- und die Klimapolitik als jene Themen, an denen eine Koalition aus Union, FDP und Gr\u00fcnen scheitern k\u00f6nnte.", "Das best\u00e4tigte sich am Mittwoch, als beide Themen \u00fcberraschend von der Agenda der n\u00e4chsten gro\u00dfen Verhandlungsrunde am Donnerstag gestrichen wurden \u2013 die Asylfrage ganz, der Klimapolitik weitgehend: Er werde kurz aufgerufen, aber ohne ein Konsenspapier anzustreben, hie\u00df es aus Verhandlungskreisen. \u00dcber beide Komplexe sollen zun\u00e4chst die Fachleute in getrennten Runden reden, erkl\u00e4rte die FDP.", "Zu gro\u00df erscheint den Parteichefs \u2013 die sich am Dienstagabend vertraulich im engen Kreis getroffen hatten \u2013 offenbar das Risiko, dass die Debatte erneut festf\u00e4hrt und die gesamten Sondierungen in Stocken bringt. Zugleich w\u00e4chst jedoch der Zeitdruck, immerhin haben die Gr\u00fcnen\u00a0 den Sondierungen nun eine Deadline verpasst und wollen am 25. November einen Sonderparteitag in Berlin dar\u00fcber abstimmen lassen, ob auf die Sondierungen echte Koalitionsverhandlungen folgen sollen.", "Wer nun aber meint, die an diesem Mittwoch angesetzten Themenfelder Verkehrs- und Agrarpolitik \u2013 inklusive Ern\u00e4hrung und Verbraucherschutz \u2013 konnten im Vorfeld die Stimmung weiter auflockern, der irrt. Vielmehr hatten bereits vor den Gespr\u00e4chen besonders CSU und Gr\u00fcne betont, f\u00fcr wie wichtig sie diese Punkte jeweils f\u00fcr ihr eigenes Profil halten \u2013 und f\u00fcr wie strittig innerhalb der Jamaika-Runde. Auch bei Landwirtschaft und Verbraucherschutz gehe es \u201eans Eingemachte\u201c, hatte CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer zuvor bereits betont.", "Tats\u00e4chlich sind die jeweiligen Wahlkampf-Forderungen von Union, FDP und Gr\u00fcnen in Reinform unvereinbar \u2013 f\u00fcr die Bayern geht es jedoch mit den Landwirten um eine wichtige Klientel, f\u00fcr die \u00d6kopartei um ein Kernthema: Sie wollen nicht nur Verbraucher besser sch\u00fctzen, sondern auch die konventionelle Landwirtschaft \u00fcberwinden. Die Zahl der Bio-Betriebe \u2013 derzeit knapp 20.000 \u2013 soll mit Staatshilfe deutlich erh\u00f6ht werden. Zudem wollen sie auch einen Ausstieg aus der Massentierhaltung und aus dem Einsatz von Pflanzenschutzmitteln wie Glyphosat festlegen.\u00a0", "Das geht Union und FDP viel zu weit: Mit ihnen k\u00f6nne man bestenfalls die konventionelle Landwirtschaft nachhaltiger machen, erkl\u00e4rten sie. Auch eine verbindliche Kennzeichnung von Produktionsbedingungen und Herkunft f\u00fcr Fleisch und Milch \u2013 nach dem Vorbild der Eier\u00a0 \u2013 lehnen sie bisher ab.", "\u00c4hnlich kontrovers ist das Thema Verkehr: Zwar wiederholten die Gr\u00fcnen-Verhandler am Mittwoch nicht ihre Maximalforderung \u201eRaus aus dem Verbrennungsmotor bis 2030\u201c. Doch Parteichef Cem \u00d6zdemir besteht grunds\u00e4tzlich auf einer Verkehrswende: \u201eEs geht um nichts Geringeres, als das Auto neu zu erfinden\u201c, sagte er vorab. \u201eEinerseits k\u00fcnftig emissionsfrei, andererseits vernetzt.\u201c", "Vor allem die CSU \u2013 die traditionell einen Anspruch aufs Verkehrsministerium erhebt, das sie aber vor allem f\u00fcr Autobahn-Neubauten nutzt \u2013 str\u00e4ubt sich gegen zu gro\u00dfe gesetzliche Eingriffe. ", " lehnte CSU-Landesgruppenchef Alexander etwa strikt ab. Beim Verkehr zeige sich, \u201edass der Weg nach Jamaika noch sehr, sehr weit ist\u201c, kommentierte er die Sondierung.", "Zugleich ist die Phase des v\u00f6llig ergebnisoffenen Abtastens inzwischen offensichtlich vorbei. Daf\u00fcr spricht nicht nur der von den Gr\u00fcnen angesetzte Parteitag, sondern auch die gemeinsame Reaktion der Gespr\u00e4chsf\u00fchrer auf den j\u00fcngsten Versuch von Parallelverhandlungen \u00fcber die Medien.", "Nachdem zuerst CDU-Pr\u00e4sidiumsmitglied und -Unterh\u00e4ndler Jens Spahn in einem Zeitungsinterview eine teilweise Abschaffung der \u201eRente mit 63\u201c gefordert hatte und die Bild-Zeitung am Mittwoch sogar behauptete, Union, FDP und Gr\u00fcne h\u00e4tten sich intern darauf geeinigt, wurden derlei Pl\u00e4ne nun hart dementiert.", "F\u00fcr \u201ealle, die da mit am Tisch sa\u00dfen\u201c\u00a0 widerspreche er klar diesen Meldungen, sagte Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter. Die \u201eRente mit 63\u201c, die die gro\u00dfe Koalition f\u00fcr Arbeitgeber mit 45 Versicherungsjahren erst 2014 eingef\u00fchrt hatte, werde keineswegs abgeschafft \u2013 ja, die Frage sei am Montag in der Renten-Gespr\u00e4chsrunde nicht einmal angesprochen worden, so Hofreiter. Auch CSU-Landesgruppenchef Alexander Dobrindt dementierte, dass es bereits Absprachen gebe.", "Allerdings meldete sich jenseits des Verhandlungstisches am Mittwoch nach CDU-Mann Spahn auch FDP-Generalsekret\u00e4rin Nicola Beer mit Zweifeln an der derzeitigen Regelung zu Wort: Die Liberalen wollen \u201edie Sozialabgaben insgesamt unter 40 Prozent dr\u00fccken\u201c, sagte sie der Wetzlarer Neuen Zeitung, weshalb \u201ewir bei der Rente zu einem neuen Generationenvertrag kommen m\u00fcssen\u201c, statt \u201enur R\u00fccksicht auf einzelne Gruppen\u201c zu nehmen. Klingt, also werde es sp\u00e4testens bei den Sondierungen zur Rentenpolitik erneut ans Eingemachte gehen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/leiche-am-brauhausberg-tatverdaechtiger-sitzt-jetzt-in-untersuchungshaft-28750746", "article_id": "28750746", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Leiche am Brauhausberg", "article_headline_normal": " Tatverd\u00e4chtiger sitzt jetzt in Untersuchungshaft ", "date": "01.11.17, 16:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach dem Fund einer Leiche am Potsdamer Brauhausberg sitzt ein Verd\u00e4chtiger jetzt in Untersuchungshaft. Der 41-J\u00e4hrige hat zugegeben, eine k\u00f6rperliche Auseinandersetzung mit dem Get\u00f6teten gehabt zu haben, wie die Polizei am Mittwoch mitteilte. Das Amtsgericht Potsdam erlie\u00df daraufhin am Montagabend einen Haftbefehl wegen des Verdachts der K\u00f6rperverletzung mit Todesfolge.\u00a0", "Die Polizei hatte am Sonntagnachmittag ", " Die Verletzungen des Toten deuteten auf eine Gewalttat hin. Kurz darauf hatte die Polizei zwei M\u00e4nner festgenommen, darunter den 41-J\u00e4hrigen. Der andere, ein 52-J\u00e4hriger, wurde nach seiner Vernehmung wieder entlassen. N\u00e4here Umst\u00e4nde zum Tod des Mannes gab die Polizei zun\u00e4chst nicht bekannt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/brandenburg-dietmar-woidke-stoppt-das-groesste-projekt-der-rot-roten-regierung-28751584", "article_id": "28751584", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Brandenburg", "article_headline_normal": " Dietmar Woidke stoppt das gr\u00f6\u00dfte Projekt der rot-roten Regierung ", "date": "01.11.17, 18:45 Uhr", "author": "Jan Thomsen", "article_text": ["Den Beinamen wird er sich vorerst gefallen lassen m\u00fcssen: der Umfaller. Weil Brandenburgs Regierungschef Dietmar Woidke (SPD) \u00fcberst\u00fcrzt die Kreisreform und damit das gr\u00f6\u00dfte Projekt seiner rot-roten Regierung gestoppt hat, stellt sich nicht nur in Potsdam die Frage, wie stabil Woidkes Kabinett noch ist. Auch in Berlin fragen sich Verantwortliche der rot-rot-gr\u00fcnen Koalition, ob der Nachbar weiter zu bisherigen Vereinbarungen etwa bei den Themen Tegel-Offenhaltung und BER-Nachtflugverbot steht.", "Bislang wird in Berlin tapfer davon ausgegangen, dass sich im Verh\u00e4ltnis der L\u00e4nder nicht viel \u00e4ndert. \u201eWir haben keine anderen Signale\u201c, hei\u00dft es nur.", "Die Frage, wo Brandenburg in diesen Fragen steht, wird bereits in ein paar Tagen zu beantworten sein. Am kommenden Montag tagen beide Kabinette gemeinsam in Potsdam, dabei wird es auch um die Koordination der gemeinsamen Landesplanung gehen \u2013 in der die Flughafenfrage bislang klar zugunsten des Single-Standorts BER, also ohne den Airport in Tegel, abgehandelt ist.", "Auch eine Flughafen-Gesellschafterversammlung in der vorigen Woche, an der auch der Bund teilnahm, ergab nichts anderes. Dennoch gibt es in Berliner Koalitionskreisen Bef\u00fcrchtungen, dass die wegen mangelnder Zustimmung gestoppte Kreisreform die Brandenburger Regierung etwa beim umstrittenen Nachtflugverbot in Versuchung bringen k\u00f6nnte, mehr zu fordern, als bisher m\u00f6glich schien.", "Tats\u00e4chlich haben die drei Flughafen-Gesellschafter bereits eine Pr\u00fcfung vereinbart, welche Folgen die Ausweitung des geplanten absoluten Nachtflugverbots von null bis f\u00fcnf Uhr auf die Zeit von null bis sechs Uhr h\u00e4tte. Bisher war Brandenburg mit seinem Wunsch nach l\u00e4ngeren Ruhezeiten stets am Widerspruch der beiden Partner gescheitert.", "Doch auch Berlin steht nach dem Volksentscheid f\u00fcr einen Tegel-Weiterbetrieb unter Druck. Das k\u00f6nnte Brandenburg f\u00fcr eigene Forderungen nutzen, um bei den W\u00e4hlern zu punkten. Die gemeinsame Landesplanungskonferenz im Anschluss an die Kabinettssitzung am Montag d\u00fcrfte also spannend werden.", "Ohnehin steht das rot-rote B\u00fcndnis in Potsdam, wo die SPD seit 27 Jahren die Landesregierung anf\u00fchrt, vor einer ungewissen Zukunft. Zwar wurde die Vollbremsung beim Gro\u00dfprojekt Kreisreform einvernehmlich zwischen den Partnern verabredet. Doch das Scheitern der eigenen Pl\u00e4ne bleibt dennoch eine klare Schw\u00e4chung der rot-roten Koalition, insbesondere von Ministerpr\u00e4sident Woidke, der noch Anfang des Jahres ohne jedes Zaudern versicherte, das Projekt auch gegen Widerst\u00e4nde durchzusetzen, weil es richtig sei und er davon \u00fcberzeugt.", "Die Regierung hat den Protest von Opposition, Kommunen und Kreisen lange nicht ernst genommen, als l\u00e4stig empfunden. Man dachte: Das legt sich schon wieder, wie immer.", "Das Scheitern bei einem eigentlich trockenen Verwaltungsthema hat dabei auch bundesweite Tragweite. Wom\u00f6glich kam Potsdam mit den Pl\u00e4nen ein paar Jahre zu sp\u00e4t \u2013 und damit mitten hinein in eine Debatte \u00fcber die Entfremdung von Politik und Volk, befeuert durch Populisten von Rechts. Schon die Kreisreform in Mecklenburg-Vorpommern stie\u00df 2011 auf Vorbehalte, gelang aber noch. Doch im Sommer dieses Jahres musste auch Rot-Rot-Gr\u00fcn in Th\u00fcringen die geplante Kreisreform aufschieben.", "Rot-Rot in Potsdam steht nun vor den Tr\u00fcmmern der eigenen Politik. Woidke will die Absage der Reform gern als ein Signal der St\u00e4rke verstanden wissen, braucht aber bis zur n\u00e4chsten Landtagswahl 2019 neue Erfolge. In der SPD hat er daf\u00fcr nicht nur Zuspruch zu erwarten.", "Den Chefplaner der Reform, Innenminister Karl-Heinz Schr\u00f6ter, lie\u00df Woidke am Mittwoch im Amt. Aber SPD-Generalsekret\u00e4rin Klara Geywitz gab auf. Sie war \u00fcberzeugte Reformbef\u00fcrworterin bis zum Schluss."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/kreisreform-desaster-regierungschef-dietmar-woidke-will-jetzt-handlungsstaerke-zeigen-28751116", "article_id": "28751116", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Kreisreform-Desaster", "article_headline_normal": " Regierungschef Dietmar Woidke will jetzt Handlungsst\u00e4rke zeigen ", "date": "01.11.17, 17:26 Uhr", "author": "Jens Blankennagel", "article_text": ["Es sollte auch ein Zeichen der St\u00e4rke sein, dass Ministerpr\u00e4sident Dietmar Woidke (SPD) seine f\u00fcr Mittwoch geplante Reise in die Prignitz, die eigentlich mit dem Nachbarkreis fusioniert werden sollte, nicht abgesagt hat. Und das, obwohl er an diesem Tag \u2013 dem offiziell ersten nach seinem Urlaub \u2013 das gro\u00dfe Scheitern seiner Regierung eingestehen musste: Der 56-J\u00e4hrige gab bekannt, dass die Regierung die Gesetze zur geplanten Kreisgebietsreform nicht mehr ins Parlament einbringen wird.", "Die Botschaft seiner Reise in die Provinz war eindeutig: Die Absage der Reform ist doch nur ein Arbeitsunfall und keine Regierungskrise. Notsitzungen in der Landeshauptstadt sind nicht n\u00f6tig.", "Klar ist aber, dass nun das gr\u00f6\u00dfte Reformvorhaben der Landesregierung in dieser Legislaturperiode gescheitert ist. Eigentlich wollte Rot-Rot aus 18 Verwaltungseinheiten im Land zw\u00f6lf machen, die Kreisgrenzen verschieben, und drei der vier gro\u00dfen St\u00e4dte im Land sollten den prestigetr\u00e4chtigen Status einer Kreisfreien Stadt aberkannt bekommen.", "Woidke sagte in Meyenburg, er k\u00f6nne den erbitterten Streit und die eingetretene Polarisierung nicht ignorieren. Der Konflikt sei inzwischen so verh\u00e4rtet, dass er droht, \u201edie politisch aktiven Teile der Brandenburger Gesellschaft zu spalten. Eine Reform unserer kommunalen Strukturen kann die angestrebte positive Wirkung nicht in dem gew\u00fcnschten Ma\u00df erzielen, wenn sie zugleich von erheblichen Teilen der betroffenen kommunalen Familie im Land abgelehnt wird.\u201c", "Nun soll es nur noch freiwillige Kooperationen von Kreisen und St\u00e4dten geben, zudem sollen etliche Aufgaben in einer \u201eFunktionalreform\u201c vom Land an die Kreise und Kommunen abgetreten werden. Daf\u00fcr sollen gro\u00dfe Teile jener 400 Millionen Euro eingesetzt werden, die eigentlich f\u00fcr die Reform eingeplant waren. Das Geld soll auch in die Infrastruktur vor allem in l\u00e4ndlichen Regionen flie\u00dfen.", "Eigentlich wollte die Regierung ihre Reformgesetze Mitte November mit knapper Mehrheit durchs Parlament bringen. Nun sagte Woidke die Sache ab \u2013 auch aus Angst vor dem Scheitern am Widerstand aus eigenen Reihen. Aber vor allem wegen der massiven Proteste der oppositionellen CDU, der Freien W\u00e4hler, aber auch der FDP, der AfD \u2013 fast aller Kreistage und gro\u00dfen Verb\u00e4nde und Gewerkschaften.", "\u201eIch habe diese Zerrei\u00dfprobe in dieser Sch\u00e4rfe nicht erwartet\u201c, sagte Woidke. \u201eUnd ich bedaure zutiefst, dass einige diese Zerrei\u00dfprobe f\u00fcr das eigene Profil gesch\u00fcrt und \u00c4ngste erzeugt haben.\u201c", "Die Absage der Reform ist ein eindeutiges Zeichen der Schw\u00e4che von Woidke, doch dieses Zeichen der Schw\u00e4che soll auch ein Signal der St\u00e4rke sein. Denn damit r\u00e4umt der Regierungschef ein, dass er einen Fehler erkannt hat und versucht, die Position des Getriebenen zu verlassen, der st\u00e4ndig und \u00fcberall im Land eine Reform rechtfertigen und entschuldigen muss, die sein Parteikollege und Innenminister Karl-Heinz Schr\u00f6ter (SPD) seit Jahren plant.", "Die CDU, die die Gegner der Reform anf\u00fchrt, fordert weiterhin Neuwahlen, aber am Mittwoch keine R\u00fccktritte. \u201eAcht Jahre SPD-Linke-Regierung in diesem Land, sind verlorene Jahre\u201c, sagte der Fraktionsvorsitzende Ingo Senftleben. \u201eAuf den Tag genau vor einem Jahr hat sich die Volksinitiative auf den Weg begeben, um die geplante Kreisreform zu stoppen und B\u00fcrgern\u00e4he zu erhalten. Heute wurde das erste dieser beiden Ziele erreicht.\u201c Das sei ein gro\u00dfer Erfolg jener B\u00fcrger, die die Volksinitiative unterst\u00fctzt haben.", "Linken-Chef Christian G\u00f6rke sagte: \u201eDemokratie muss ohne Brechstange auskommen und braucht Mehrheiten in Parlament und Gesellschaft.\u201c F\u00fcr die Reform habe es keine breite Zustimmung gegeben.", "Innenminister Karl-Heinz Schr\u00f6ter (SPD), der als Chefplaner der Reform am meisten unter Druck steht, sagte: \u201eIch bin nach wie vor von der Notwendigkeit einer Reform \u00fcberzeugt.\u201c Doch der Preis, daf\u00fcr den inneren Zusammenhalt im Land zu gef\u00e4hrden, sei auch ihm zu hoch gewesen. \u201eWir werden die Funktionalreform jetzt mit allen Beteiligten neu diskutieren und besprechen, wie es weiter geht.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/-jara--am-alexanderplatz-neuer-jugendtreff-soll-am-freitag-oeffnen-28750930", "article_id": "28750930", "section": "berlin", "article_headline_strong": "\"Jara\" am Alexanderplatz", "article_headline_normal": " Neuer Jugendtreff soll am Freitag \u00f6ffnen ", "date": "01.11.17, 16:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zur Verbesserung der ", " er\u00f6ffnet ein Jugendtreff nahe dem Fernsehturm. Den sogenannten Jugendaktionsraum Alexanderplatz (Jara) wird die Senatorin f\u00fcr Bildung und Jugend, Sandra Scheeres (SPD), an diesem Freitag er\u00f6ffnen, wie ihre Senatsverwaltung am Mittwoch ank\u00fcndigte. Der gemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger Moabiter Ratschlag werde in dem Container vor allem jungen Fl\u00fcchtlingen die M\u00f6glichkeit geben, sich zu treffen, sich beraten zu lassen und die Freizeit zu gestalten.", "Mit dem Projekt sollen die Integration gef\u00f6rdert und ein Abrutschen in die Kriminalit\u00e4t verhindert werden. Es ist Teil eines gr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfnahmenpakets f\u00fcr mehr Sicherheit am Alexanderplatz. Die Kosten liegen laut Angaben bis Ende 2018 bei rund 140.000 Euro.", "An dem zentralen Berliner Verkehrsknotenpunkt kommt es immer wieder zu Schl\u00e4gereien und anderen Gewalttaten. Wie der Bezirksb\u00fcrgermeister von Mitte, Stephan von Dassel (Gr\u00fcne), im Sommer sagte, werden Jugendliche, die sich aus Langeweile auf dem Platz aufhalten, auch gezielt von Kriminellen angesprochen. Sie sollen demnach etwa f\u00fcr den Drogenhandel angeworben werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/britz-mann-in-lokal-mit-messer-in-den-hals-gestochen---mordkommission-ermittelt-28750566", "article_id": "28750566", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Britz", "article_headline_normal": " Mann in Lokal mit Messer in den Hals gestochen \u2013 Mordkommission ermittelt ", "date": "01.11.17, 15:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der Nacht zu Mittwoch ist nach Angaben der Polizei ein Mann im Neuk\u00f6llner Ortsteil Britz lebensgef\u00e4hrlich verletzt worden.", "Nach bisherigen Erkenntnissen der Polizei ist es kurz nach Mitternacht in einer Gastst\u00e4tte am Britzer Damm zu einem Streit zwischen ihm und einem weiteren Mann gekommen. Der 50-J\u00e4hrige erlitt dabei eine Stichverletzung im Halsbereich. Der T\u00e4ter fl\u00fcchtete zu Fu\u00df \u00fcber den Britzer Damm.", "Rettungskr\u00e4fte brachten den Verletzten in ein Krankenhaus, wo er laut Polizei operiert werden musste. Nun ermittelt die Mordkommission wegen versuchtem Totschlag. (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/insolvenzverfahren-fuer-air-berlin-eroeffnet-glaeubiger-koennen-jetzt-ansprueche-anmelden-28750792", "article_id": "28750792", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Insolvenzverfahren f\u00fcr Air Berlin er\u00f6ffnet", "article_headline_normal": " Gl\u00e4ubiger k\u00f6nnen jetzt Anspr\u00fcche anmelden ", "date": "01.11.17, 16:44 Uhr", "author": "Gerhard Lehrke", "article_text": ["Das Amtsgericht Charlottenburg hat am Mittwoch das Insolvenzverfahren f\u00fcr Air Berlin er\u00f6ffnet. Damit kann die Fluggesellschaft ihren Mitarbeitern k\u00fcndigen, und sie k\u00f6nnen in Transfergesellschaften wechseln. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Gl\u00e4ubiger \u2013 also auch Kunden \u2013 ihre Anspr\u00fcche anmelden.", "Das Insolvenzverfahren ist insbesondere f\u00fcr bei der Belegschaft der Air Berlin-Verwaltung von Bedeutung: Drei Firmen stehen bereit, die bislang vorwiegend in Berlin angestellten Menschen sie in einer gemeinsam betriebenen Transfergesellschaft zu besch\u00e4ftigen.", "Es sind die Personaltransfer Gesellschaft f\u00fcr Personalentwicklung mbH (Berlin), die BOB Transfer GmbH (Essen) und MyPegasus TSG GmbH (Reutlingen). Eine bundesweite Transfergesellschaft f\u00fcr alle Airberliner ist \u2013 wie berichtet \u2013 gescheitert.", "Die Mitarbeiter aus dem \u201eBetriebsteil Boden\u201c sollen f\u00fcr andere T\u00e4tigkeiten qualifiziert werden und aus der \u00dcbergangst\u00e4tigkeit heraus neue Arbeit finden. Das Land Berlin gibt bis zu 11,5 Millionen Euro zu der Gesellschaft dazu, Air Berlin 3,8 Millionen Euro.", "Die Transfergesellschaft soll besser zahlen und l\u00e4nger t\u00e4tig sein als gesetzlich vorgeschrieben: Statt vier Monaten Mindestlaufzeit wurden sechs Monate vereinbart. Normalerweise zahlt die Agentur f\u00fcr Arbeit 60 beziehungsweise 67 Prozent des letzten Nettogehalts als Transferkurzarbeitergeld \u2013 je nachdem, ob der Besch\u00e4ftigte Kinder hat oder nicht. Wegen der Beteiligung von Berlin und Air Berlin erhalten sie 80 Prozent.", "F\u00fcr die Kunden der zahlungsunf\u00e4higen Airline, die am vergangenen Freitag des Betrieb eingestellt hatte, sieht es schlechter aus: Air Berlin erstattet nur Tickets von gestrichenen Fl\u00fcgen, die nach der Insolvenzerkl\u00e4rung am 15. August bezahlt wurden. Wer davor gebucht und bezahlt hat, muss sich in die Reihe der Gl\u00e4ubiger einreihen, sagte Dorothea Kesberger von der Verbraucherzentrale Berlin.", "Der Gl\u00e4ubigerausschuss wird bis zur ersten Gl\u00e4ubigerversammlung im Amt bleiben. Sie ist f\u00fcr den 24. Januar im Neuk\u00f6llner Estrel Congress Center angesetzt. Dort wird unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber den Stand des Insolvenzverfahrens berichtet.", "Inzwischen ist auch klar, wie es mit dem Flieger weitergeht, der auf dem isl\u00e4ndischen Flughafen Keflavik steht. Der Flughafenbetreiber hatte den Airbus mehr als eine Woche lang nicht starten lassen, weil die deutsche Fluggesellschaft vor der Insolvenz Geb\u00fchren nicht gezahlt hatte. Der Flieger k\u00f6nne jetzt abgeholt werden, sagte ein Sprecher des Flughafenbetreibers Isavia am Mittwoch. Air Berlin habe die Schulden beglichen.", "Die anderen Air-Berlin-Flugzeuge stehen derzeit auf dem ungenutzten Vorfeld des Hauptstadtflughafens BER in Sch\u00f6nefeld sowie auf einem extra Gel\u00e4nde des Flughafens D\u00fcsseldorf. Die Lufthansa \u00fcbernimmt 81 Maschinen, Easyjet 25."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/tiefkuehltruhen-mord--wir-haben-uns-schon-gefragt--wovon-er-eigentlich-lebt--28750904", "article_id": "28750904", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Tiefk\u00fchltruhen-Mord", "article_headline_normal": " \u201eWir haben uns schon gefragt, wovon er eigentlich lebt\u201c ", "date": "01.11.17, 17:19 Uhr", "author": "Katrin Bischoff", "article_text": ["Josef S. tr\u00e4gt ein dunkles Jackett \u00fcber dem schwarzen T-Shirt. Die Lesebrille sitzt vorn auf der Nase, als Staatsanwalt Reinhard Albers an diesem Mittwoch die Anklage verliest. Es ist der zweite Anlauf in dem au\u00dfergew\u00f6hnlichen Mordprozess. Der erste Versuch scheiterte an der nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfen Besetzung des Gerichts. Das Interesse an den Verfahren ist ungebrochen. Es geht um den gewaltsamen Tod des 80-j\u00e4hrigen Heinz N., den niemand vermisste, zehn Jahre lang.", "Laut Anklage soll sich der Tr\u00f6delh\u00e4ndler Josef S. das Vertrauen des Witwers erschlichen, ihn zum Jahreswechsel 2006/2007 in dessen Wohnung in der Hosemannstra\u00dfe in Prenzlauer Berg mit einem Kopfschuss ermordet, die Leiche zerst\u00fcckelt und in einer Tiefk\u00fchltruhe gelagert haben. Bis der Tote Anfang des Jahres entdeckt wurde, soll Josef S. die monatliche Rente seines Opfers in H\u00f6he von 2 000 Euro kassiert und auch das Verm\u00f6gen des Mannes aufgebraucht haben. Der Staatsanwalt wirft dem Angeklagten vor, Heinz N. aus Habgier und heimt\u00fcckisch get\u00f6tet zu haben.", "Josef S. schweigt zu den Vorw\u00fcrfen. Daf\u00fcr redet Claus L. Der 69-J\u00e4hrige ist an diesem Mittwoch zu dem Prozess gekommen, weil er den Angeklagten gut kennt. Claus L. und seine Ehefrau betrieben seit Ende 2004 in der Roelckestra\u00dfe einen Zeitungs- und Imbissladen. Wenig sp\u00e4ter wurde ihr Nachbar Josef S. Stammgast. Er kam zum Fr\u00fchst\u00fcck, er kam zum Mittagessen. Er war oft mit dem Rad unterwegs, hatte immer seinen Hund dabei \u2013 einen Stafford-Bullterrier, der auf den Namen Lara h\u00f6rte. So erz\u00e4hlt es Claus L.", "\u201eEr war freundlich und hilfsbereit.\u201c Er habe ihm die K\u00fcche im Laden aufgebaut und Fliesen gelegt. Im Gegenzug habe er ihn nach Melchow bei Eberswalde gefahren. Dort habe die Freundin des Angeklagten einen Garten gehabt. Claus L. erz\u00e4hlt, dass Josef S. auch anschreiben lie\u00df. \u201eWir haben uns schon gefragt, wovon er eigentlich lebt\u201c, sagt er.", "Der Tr\u00f6delladen habe nicht viel eingebracht. Nach zehn Jahren habe man sich \u00fcberworfen. Der Grund: Claus L. hatte eine Frau zuerst bedient. \u201eJosef f\u00fchlte sich benachteiligt und verlie\u00df den Laden\u201c, sagt L. Die Vorw\u00fcrfe der Polizei habe er zun\u00e4chst nicht fassen k\u00f6nnen. \u201eIch hoffe, dass er den alten Mann nicht erschossen und nicht zers\u00e4gt hat.\u201c", "Die Polizei hatte Anfang dieses Jahres die zerst\u00fcckelte Leiche in der K\u00fchltruhe gefunden. Josef S. wurde wenig sp\u00e4ter festgenommen, nachdem er die Rente von Heinz N. abgehoben hatte. Laut Staatsanwalt habe der Angeklagte alles getan, um den Tod zu vertuschen: Er leerte den Briefkasten, er baute eine Zeitschaltuhr im Schlafzimmer ein, er wechselte die Blumen. Und er k\u00fcndigte bei der Wohnungsgesellschaft im Januar 2017 die Wohnung. Die Ermittler glauben, dass Josef S. die Leiche bis dahin endg\u00fcltig verschwinden lassen wollte.", "Der Prozess wird am n\u00e4chsten Mittwoch fortgesetzt."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/polizeibericht-verdaechtiges-gepaeckstueck---polizeieinsatz-am-suedkreuz-28748026", "article_id": "28748026", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Polizeibericht", "article_headline_normal": " Verd\u00e4chtiges Gep\u00e4ckst\u00fcck - Polizeieinsatz am S\u00fcdkreuz ", "date": "01.11.17, 06:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sch\u00f6neberg", "Am Bahnhof S\u00fcdkreuz kam es am Mittwochnachmittag zu Einschr\u00e4nkungen beim Regional- und Fernverkehr. Der Grund war ein Einsatz der Bundespolizei. Wie ein Pressesprecher der Beh\u00f6rde auf Anfrage mitteilte, ging gegen 14.30 Uhr ein Hinweis auf ein verd\u00e4chtiges Gep\u00e4ckst\u00fcck in einem Zug der Regionalbahn RE5 ein.", "Spezialkr\u00e4fte der Bundespolizei untersuchten das Gep\u00e4ckst\u00fcck vor Ort und konnten gegen 17 Uhr Entwarnung geben. Aufgrund des Einsatzes waren die Bahnsteige 3/4, sowie 5/6 gesperrt worden. Wie die Berliner S-Bahn via Twitter mitgeteilt hatte, war der S-Bahn-Verkehr nicht von den Beeintr\u00e4chtigungen betroffen. (BLZ)", "Pankow", "Eine Autofahrerin ist bei einem Unfall auf der A114 am Dienstagvormittag schwer verletzt worden. Wie die Polizei mitteilte, hatte die 37-j\u00e4hrige Frau bei einem \u00dcberholman\u00f6ver ein anderes Auto gestreift, dabei die Kontrolle \u00fcber ihren Wagen verloren, war in einem Graben gelandet und schlie\u00dflich gegen einen Baum gekracht. Die Frau wurde auf die Intensivstation gebracht. Der andere Autofahrer blieb unverletzt. (BLZ)", "Kreuzberg", "Erneut haben Unbekannte in der Reichenberger Stra\u00dfe einen Bus mit Pflastersteinen beworfen. Wie die Polizei mitteilte, hatte der BVG-Busfahrer gegen 17.50 Uhr einen lauten Knall geh\u00f6rt und daraufhin gestoppt. Anschlie\u00dfend stellte er fest, dass die vordere rechte Scheibe im Oberdeck zersplittert war. Auf einem der Sitze befand sich ein Pflasterstein. G\u00e4ste, die sich im Oberdeck befanden, wurden nicht verletzt. Es ist bereits das dritte Mal innerhalb kurzer Zeit, dass ein Bus in dieser Stra\u00dfe mit Pflastersteinen beworfen wurde. (BLZ)", "Friedenau", "Ein Taxifahrer ist in Berlin-Friedenau von zwei Fahrg\u00e4sten ausgeraubt und verletzt worden. Der 66-J\u00e4hrige war mit den Insassen am Dienstagabend auf der Stubenrauchstra\u00dfe unterwegs, als einer der M\u00e4nner ihm ein Messer an den Hals hielt und Geld forderte. Nachdem der Taxifahrer der Forderung nachgekommen war, konnten die beiden M\u00e4nner nach Polizeiinformationen unerkannt fl\u00fcchten. Beim Versuch das Messer abzuwehren, wurde der 66-J\u00e4hrige am Finger verletzt. (dpa)", "Sch\u00f6neberg", "Ein Motorradfahrer ist am Dienstagmittag bei einem Unfall in Sch\u00f6neberg schwer verletzt worden. Laut Polizeibericht\u00a0kollidierte der 51-J\u00e4hrige gegen 12.50 Uhr mit einem Auto auf dem Sachsendamm, Ecke Friedrich-Gerlach-Br\u00fccke. Zeugenaussagen zufolge war der Motorradfahrer bei Rot in den Kreuzungsbereich gefahren. Er wurde mit dem Verdacht auf einen Sch\u00e4delbruch ins Krankenhaus gebracht. (BLZ)", "Prenzlauer Berg", "Ein 28-J\u00e4hriger ist in Berlin-Prenzlauer Berg v", ". Nach ersten Ermittlungen zeigte die Fu\u00dfg\u00e4ngerampel Rot, als der Mann am Dienstagabend die Landsberger Allee \u00fcberqueren wollte. Ein Trambahnfahrer konnte nach Polizeiinformationen nicht mehr rechtzeitig bremsen, der 28-J\u00e4hrige wurde von der Bahn der Linie M6 einige Meter mitgeschleift. (dpa/BLZ)", "Lichterfelde", "Ein stillgelegter Kleinwagen ist am Dienstagabend in Lichterfelde in Brand gesteckt worden. Wie die Polizei mitteilte, wurde das Feuer gegen 20 Uhr in der Ossendorfer Stra\u00dfe bemerkt. Menschen wurden nicht verletzt, der Wagen brannte allerdings nahezu vollst\u00e4ndig aus. (BLZ)", "Frohnau", "Die Polizei hat am Dienstagabend in Frohnau zwei junge M\u00e4nner festgenommen, die ein Graffiti gespr\u00fcht hatten. Ein Polizist, der gerade nicht im Dienst war, hatte die 18- und 19-J\u00e4hrigen dabei beobachtet wie sie gegen 19.15 Uhr eine Mauer im Sigismundkorso bespr\u00fchten. Nachdem er sich als Polizist zu erkennen gegeben hatte und weitere Beamte alarmierte, wurden die beiden Teenager vorl\u00e4ufig festgenommen. Auf sie kommt nun ein Verfahren wegen Sachbesch\u00e4digung zu. (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/das-ende-von--house-of-cards--warum-zieht-netflix-den-stecker--28750272", "article_id": "28750272", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Das Ende von \u201eHouse of Cards\u201c", "article_headline_normal": " Warum zieht Netflix den Stecker? ", "date": "01.11.17, 14:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Spiel ist bald aus f\u00fcr Frank Underwood. Der kalt berechnende Spitzenpolitiker aus der Serie \u201eHouse of Cards\u201c wird sich kommendes Jahr zum letzten Mal mit verschmitzter Miene an das Publikum wenden.", "Denn nach dann sechs Staffeln l\u00e4uft das beliebte Netflix-Drama 2018 aus - und selbst ob es zu dieser Staffel kommt, ist nicht mehr sicher. Die Ank\u00fcndigungen sind eine \u00dcberraschung - doch wie genau kam es dazu? Die wichtigsten Fragen im \u00dcberblick.", "Die 2013 gestartete Serie des Streaming-Anbieters Netflix ist eine Adaption des gleichnamigen Romans von Michael Dobbs und einer britischen TV-Serie. Sie dreht sich um den skrupellosen US-Politiker Frank Underwood (Kevin Spacey) und seine abgebr\u00fchte Frau Claire (Robin Wright).", "Intrigen, taktisches Geschacher und geheime Deals beherrschen die bisherigen f\u00fcnf Staffeln. Underwood bringt es im Washingtoner Polit-Betrieb vom Kongressmitglied zum Pr\u00e4sidenten und wird dabei von seiner ebenso hinterlistigen Frau und ihren eigenen politischen Ambitionen in Schach gehalten.", "Die Serie war vor allem mit den ersten Staffeln ein Flaggschiff des Unternehmens. \u201eHouse of Cards\u201c war die erste eigens von Netflix produzierte und verbreitete Serie - und nach viereinhalb Jahren zugleich die dort am l\u00e4ngsten laufende.", "Zusammen mit \u201eTote M\u00e4dchen l\u00fcgen nicht\u201c, \u201eStranger Things\u201c und \u201eBlack Mirror\u201c z\u00e4hlte sie auch zu den erfolgreichsten Serien bei Netflix. In Deutschland wird sie auf Sky und ProSieben Maxx ausgestrahlt. Die Serie wurde unter anderem mit sieben Emmys und zwei Golden Globes ausgezeichnet.", "Netflix hat laut US-Medien erkl\u00e4rt, die Entscheidung sei schon vor Monaten gefallen. Nach einer sehr starken ersten Staffel nahm das Niveau der Serie ab, trotz gro\u00dfer Szenen war die eigentliche Geschichte bald erz\u00e4hlt.", "Wie so viele Serien erlitt auch \u201eHouse of Cards\u201c das Schicksal, irgendwie weitergehen zu m\u00fcssen. Es wird aber vermutet, dass bei dem Entschluss auch nun bekannt gewordene Vorw\u00fcrfe gegen Spacey eine Rolle gespielt haben k\u00f6nnten.", "Der 46-j\u00e4hrige Schauspieler Anthony Rapp (\u201eA Beautiful Mind\u201c, \u201eStar Trek: Discovery\u201c) hat Spacey eines sexuellen \u00dcbergriffs vor rund 30 Jahren beschuldigt. Er selbst sei bei den Vorg\u00e4ngen erst 14 Jahre alt gewesen, Spacey 26 Jahre. Rapp wirft Spacey vor, ihn 1986 nach einer Party in seinem Apartment in New York auf sein Bett gelegt zu haben und auf ihn gestiegen zu sein.", "Der Oscar-Preistr\u00e4ger Spacey outete sich kurz nach den Vorw\u00fcrfen als schwul. Weitere Beschuldigungen folgten bereits wenig sp\u00e4ter.", "Ja, Netflix und die \u201eHouse of Cards\u201c-Produktionsfirma Media Rights Capital erkl\u00e4rten laut \u201eNew York Times\u201c, sie seien \u201ezutiefst beunruhigt\u201c von den Nachrichten. Vertreter beider Unternehmen h\u00e4tten in Baltimore die Crew und die Schauspieler der Serie getroffen, um ihnen Unterst\u00fctzung zuzusichern.", "Selbst wenn der Entschluss zum \u201eHouse of Cards\u201c-Ende also schon l\u00e4ngst gefallen war, k\u00f6nnten Rapps Vorw\u00fcrfe Netflix dazu bewogen haben, das Ende jetzt auch \u00f6ffentlich zu verk\u00fcnden und sich damit von Spacey zu distanzieren.", "In den 13 Folgen der sechsten und dann letzten Staffel w\u00e4re viel Raum f\u00fcr unerwartete dramaturgische Wendungen. Allerdings hat Netflix am Dienstag angek\u00fcndigt, diese Produktion \u201ebis auf Weiteres\u201c zu stoppen, um \u201edie derzeitige Situation\u201c zu pr\u00fcfen. Kommt es hart auf hart, m\u00fcssen sich Fans also vielleicht sogar mit der f\u00fcnften Staffel als Schlusspunkt zufrieden geben.", "Dem Magazin \u201eVariety\u201c zufolge sind aber mindestens drei sogenannte Spinoff-Projekte im Gespr\u00e4ch, von denen sich eines um Underwoods Berater Doug Stamper (Michael Kelly) dreht. Selbst nach dem Aus der Serie k\u00f6nnten einige Figuren also fortleben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/rentabler-nachtzug-nach-zuerich-in-berlin-einschlafen--am-fuss-der-alpen-aufwachen-28746528", "article_id": "28746528", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Rentabler Nachtzug nach Z\u00fcrich", "article_headline_normal": " In Berlin einschlafen, am Fu\u00df der Alpen aufwachen ", "date": "01.11.17, 13:08 Uhr", "author": "Peter Neumann", "article_text": ["Der Neueinsteiger aus Berlin hat es geschafft: Er ist die Nummer eins. Im vergangenen Dezember haben die \u00d6sterreichischen Bundesbahnen (\u00d6BB) die Nachtzugverbindung von Berlin in die Schweiz \u00fcbernommen und in eine neue Route integriert. \u201eHeute ist Hamburg\u2013Berlin\u2013Z\u00fcrich unsere aufkommensst\u00e4rkste Nachtzugstrecke \u00fcberhaupt\u201c, sagt Fernverkehrschef Kurt Bauer.", "\u201eDort werden wir innerhalb des ersten Jahres rund 200 000 Reisende bef\u00f6rdern.\u201c Nun wird der Fahrplan verbessert. Zudem pr\u00fcfen die \u00d6sterreicher, ob sich ein weiterer Nachtzug von und nach Berlin lohnen w\u00fcrde. Sie denken dar\u00fcber nach, ob sie die Verbindung nach Wien, die im Dezember eingestellt wird, 2018 wieder aufleben lassen.", "Abends in Berlin einschlafen, morgens in der Ferne wieder aufwachen: Es ist noch nicht lange her, da konnte man \u00fcber Nacht direkt nach M\u00fcnchen, Amsterdam, Kopenhagen, K\u00f6ln, Bozen, Krakau, Kiew, Nowosibirsk und zu vielen anderen Zielen reisen. Doch eine Schlaf- und Liegewagenverbindung nach der anderen wurde eingestellt, bis sich die Deutsche Bahn (DB) im Dezember 2016 aus dem Gesch\u00e4ft zur\u00fcckzog. Die \u00d6BB \u00fcbernahm einige Routen und erweiterte das Nightjet-Netz auf 15 Strecken \u2013 auch zwischen Berlin, Freiburg, Basel und Z\u00fcrich.", "Nach fast einem Jahr ziehen die \u00d6sterreicher nun Bilanz. \u201eWir sind mit dem Gesch\u00e4ft insgesamt zufrieden\u201c, sagt Fernverkehrschef Bauer. Das neue, erweiterte Nightjet-Netz sei schon im ersten Jahr rentabel. Im ersten Jahr werde sich die Zahl der Fahrg\u00e4ste, die mit den Z\u00fcgen \u00fcber Nacht reisen, auf 1,4 Millionen summieren. Die Tagesrandreisenden k\u00e4men hinzu. Gro\u00dfe Gewinne lie\u00dfen sich nicht erzielen. Doch die Bilanzzahlen seien schwarz \u2013 nicht rot.", "Rote Zahlen waren das Hauptargument, wenn die DB Schlaf- und Liegewagenverbindungen strich. Sie ben\u00f6tigten viel Personal, hie\u00df es. Weil Nachtz\u00fcge lange Strecken zur\u00fccklegen, seien auch die Trassenkosten hoch. F\u00fcr jeden gefahrenen Kilometer erh\u00e4lt der Netzbetreiber Geld. Die Zahl der Fahrg\u00e4ste sank. Fliegen ist oft billiger. Kein Wunder, f\u00fcr Flugtickets ins Ausland wird keine Mehrwertsteuer f\u00e4llig, f\u00fcr Zugtickets 19 Prozent. Flugbenzin ist steuerfrei, die Bahn muss Steuern f\u00fcr Strom und Diesel zahlen.", "Allerdings kommt es auch darauf an, ob ein Unternehmen Nachtz\u00fcge will. Bei der DB gab es zuletzt kaum noch F\u00fcrsprecher \u2013 auch weil hohe Investitionen anstanden. \u201eController k\u00f6nnen alles totrechnen\u201c, sagte ein Beobachter. Bei der \u00d6BB haben Nachtz\u00fcge mehr Bedeutung, von Wien aus sind wichtige Ziele nur mit langen Tagesreisen oder im Schlaf \u00fcber Nacht erreichbar. W\u00e4hrend die DB zuletzt nur noch ein Prozent des Umsatzes mit Nachtz\u00fcgen erwirtschaftete, ist der Anteil bei der \u00d6BB von 17 auf mehr als 20 Prozent gestiegen. Auslastung in Deutschland: rund 60 Prozent. \u201eDie Zahlen liegen \u00fcber den Erwartungen\u201c, so Bauer. Allerdings: \u201eWir m\u00fcssen nachhaltig die Kosten managen, um langfristig erfolgreich sein zu k\u00f6nnen.\u201c", "Der Nachtzug zwischen Hamburg, Berlin und der Schweiz f\u00e4hrt mit mindestens zehn Wagen. \u201eDoch nicht selten sind es zw\u00f6lf oder 13\u201c, sagt Bauer. Vor allem die Deluxe-Abteile in den Schlafwagen seien oft ausverkauft. \u201eSchweizer haben ein Faible f\u00fcr die Bahn \u2013 und eine hohe Zahlungsbereitschaft.\u201c Aber auch Deutsche nutzen die Verbindung, etwa um zum Wintersport zu reisen. Spartickets sind ab 29 bis 129 Euro zu haben, je nachdem, ob man Sitz-, Liege- oder Schlafwagen nutzt.", "Zum Fahrplanwechsel am 10. Dezember gibt es eine \u00c4nderung: K\u00fcnftig wird der Zug in Hildesheim geteilt. Eine H\u00e4lfte f\u00e4hrt \u00fcber Hannover nach Hamburg, die andere \u00fcber Magdeburg und Potsdam nach Berlin. Das spart Wagenlaufkosten \u2013 bisher dreht der Zug eine Runde durch Ost- und Norddeutschland. Sachsen-Anhalt und Brandenburg erhalten nun neue Fernverbindungen, Berlin erh\u00e4lt bequemere Fahrzeiten.", "Statt gegen 6 Uhr wird der Nightjet erst gegen 8 Uhr in Berlin eintreffen. Er f\u00e4hrt auch zwei Stunden fr\u00fcher ab \u2013 um 21 Uhr. Ebenfalls neu: Au\u00dfer am Hauptbahnhof h\u00e4lt der Zug in Berlin k\u00fcnftig am Ostbahnhof, am Zoo und in Wannsee.", "Zum Fahrplanwechsel gibt es auch eine schlechte Nachricht: Die ungarische Staatsbahn M\u00c1V k\u00fcrzt die Strecke des Nachtzugs Metropol. Berlin verliert die Nachtverbindung nach Wien und Budapest. Nachdem vor drei Jahren die direkte Tageszugverbindung eingestellt wurde, kann man auch nachts nicht mehr ohne Umsteigen von der deutschen in die \u00f6sterreichische Hauptstadt reisen. \u201eDas gesch\u00e4ftliche Ergebnis des Zuges ist negativ\u201c, teilt die M\u00c1V mit.", "Weil ihr die Einstellung erst Ende August mitgeteilt worden sei, habe die \u00d6BB f\u00fcr Dezember nicht reagieren k\u00f6nnen, so Bauer. Es werde aber dar\u00fcber nachgedacht, wie die direkte Zugverbindung Berlin\u2013Wien wiederbelebt werden k\u00f6nnte \u2013 wobei alle Optionen betrachtet werden: f\u00fcr die Nacht, tags\u00fcber oder beides. \u00d6BB pr\u00fcfe, welche M\u00f6glichkeiten es ab Ende 2018 gibt, sagt Bauer. \u201eWir suchen Alternativen.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/interview-mit-stefan-klein-naturerkenntnis-troestet-und-lehrt-demut-28751120", "article_id": "28751120", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Interview mit Stefan Klein", "article_headline_normal": " Naturerkenntnis tr\u00f6stet und lehrt Demut ", "date": "01.11.17, 18:36 Uhr", "author": "Arno Widmann ", "article_text": ["Eine Welt, in der Tatsachen und Argumente nicht mehr z\u00e4hlen, erschreckt einen der erfolgreichsten deutschen Sachbuchautoren, den in Berlin lebenden Stefan Klein. Die Wirklichkeit, so schreibt und sagt er immer wieder, ist viel zu sch\u00f6n und viel zu aufregend, um sie f\u00fcr Hirngespinste aufzugeben.", "Stefan Klein hat in Berlin eine gro\u00dfe\u00a0 Wohnung gleich hinter dem Gendarmenmarkt. Der im Oktober 1965 in M\u00fcnchen geborene studierte Physiker und Philosoph geh\u00f6rt sp\u00e4testens seit seinem Buch \u201eDie Gl\u00fccksformel oder Wie die guten Gef\u00fchle entstehen\u201c aus dem Jahr 2002 zu den auch wirtschaftlich erfolgreichsten deutschsprachigen Sachbuchautoren.\u00a0 Sein neuestes Buch ist gerade\u00a0 im S. Fischer Verlag erschienen: \u201eDas All und das Nichts \u2013 Von der Sch\u00f6nheit des Universums\u201c.\u00a0 Stefan Klein ist ein mittelgro\u00dfer schlanker, sehr zuvorkommender, freundlicher Mann, der dem Interviewer gerne etwas anbieten w\u00fcrde. Aber der kommt \u2013 unh\u00f6flich \u2013 gleich zur Sache.", "\u00a0", "Eher hat es sich so ergeben. Die Spannung zwischen Naturwissenschaft, Kultur und Gesellschaft hat mich schon immer sehr besch\u00e4ftigt. Meine Eltern waren beide Chemiker. Meine Gro\u00dfmutter geh\u00f6rte zu den ersten Frauen, die in \u00d6sterreich in Chemie promoviert wurden. Mein Urgro\u00dfvater leitete eine K.- und K.-Versuchsanstalt. Naturwissenschaften sind selbst eine starke kulturelle Pr\u00e4gung. Man entwickelt dadurch einen Blick auf die Welt, der vielen Menschen fremd ist. Das ist schade. Mit meinen B\u00fcchern versuche ich, die Leser mit diesem Blick vertraut zu machen. Im Grunde will ich zeigen, wie Wissenschaft Fragen aufnimmt, die jeden Menschen umtreiben. Und verstehen, wie das geschieht.\u00a0 Das ging schon in der Schule los: Ich belegte die Leistungskurse Mathematik und Kunst und studierte sp\u00e4ter Physik und Philosophie.", "\u00a0", "Die traditionelle Philosophie war mir denn doch zu wolkig. Ich will wissen, wovon die Rede ist. Das Denken und wie wir denken, ist wichtig. Darum bin auch felsenfest davon \u00fcberzeugt: Wichtiger als alles, was wir mit Hilfe der Naturwissenschaften herstellen k\u00f6nnen, ist die Ver\u00e4nderung, die sie in unserem Denken bewirken.", "... ist, dass wir begreifen, dass der Mond um die Erde kreist, die wiederum um die Sonne kreist, die selbst nur ein winziger Punkt\u00a0 im Weltall ist.\u00a0 Das hat dem Menschen mehr gegeben,\u00a0 hat die Welt noch st\u00e4rker ver\u00e4ndert als alle Fortschritte der Technik und Medizin Darum wurden Giordano Bruno verbrannt, Galileo Galilei verfolgt und die Encyclop\u00e9die verboten. Dass keine Autorit\u00e4t einfach galt, dass Sinne und Verstand unsere einzigen Zug\u00e4nge zur Wirklichkeit sind, dass man der Natur mit \u00fcberpr\u00fcfbaren Experimenten zu Leibe r\u00fccken kann \u2013 das war alles neu und heute f\u00fchrt daran kein\u00a0 Weg mehr vorbei.", "\u00a0", "Das Gef\u00fchl, die Sicherheit zu verlieren, macht immer Angst. Leonardo da Vinci erz\u00e4hlt in seinen Notizheften von seinem Schrecken, als er einmal in eine H\u00f6hle eindrang. Aber seine Neugier war noch gr\u00f6\u00dfer. Meine Hoffnung ist, dass es mir in meinen B\u00fcchern gelingt zu zeigen, dass wir\u00a0 durch die Neugierde mehr gewinnen k\u00f6nnen, als wir verlieren. Die Welt, in der wir leben, ist viel fantastischer,\u00a0 gro\u00dfartiger und auch ehrfurchtgebietender als sie die doch relativ einfachen Weltbilder der antiken Mythen beschreiben. Und nat\u00fcrlich viel, viel interessanter.", "\u00a0", "Die Frage ist doch, wie er betet. Sind nicht die w\u00fcrdigsten Gebete die, in denen\u00a0 einfach die Hingabe an die Wirklichkeit zum Ausdruck gebracht wird? Da nimmt der Beter sich ganz zur\u00fcck und verlangt nicht von einer h\u00f6heren Macht, dass die auf seine kleinen W\u00fcnsche h\u00f6rt oder ihn tr\u00f6stet. Naturerkenntnis bringt einem, entschuldigen Sie bitte das altmodische Wort, Demut\u00a0 bei.", "\u00a0", "Ich bin gl\u00fccklich, heute zu leben. Unser Blick weitet sich.\u00a0 Noch vor zwanzig Jahren dachte man: Ein Mensch wird von hunderttausend Genen gesteuert. Inzwischen wissen wir: Es sind nur zwanzigtausend. Die aber wirken auf viel kompliziertere Weise miteinander und mit der Umwelt zusammen, als\u00a0 wir jemals dachten. Damals stellte man sich auch noch vor, dass wir mit einer bestimmten Ausstattung an grauen Zellen zur Welt kommen, die dann im Laufe des Lebens nur immer weniger werden. Ganz falsch! Auch noch im hohen Alter werden neue Neuronen geboren. Unsere Gehirne ver\u00e4ndern sich unaufh\u00f6rlich. Wir wissen heute auch, dass unser Gehirn aus etwa 100 Milliarden Neuronen besteht, die durch etwa 100 Billionen Synapsen verbunden sind. Unsere Milchstra\u00dfe hat gerade mal 100 bis 300 Milliarden Sterne.\u00a0 Wir fangen\u00a0\u00a0 an zu verstehen, wie das Allergr\u00f6\u00dfte, der Kosmos, zusammenh\u00e4ngt mit dem Allerkleinsten, der subatomaren Physik. Aber wir haben auch gelernt, dass die Materie, die wir kennen, gerade einmal f\u00fcnf Prozent des Universums ausmacht. Der riesige Rest ist uns v\u00f6llig unbekannt. Wir haben keine Ahnung, woraus dunkle Materie besteht, was dunkle Energie ist. Letztere wurde erst 1998 entdeckt! Unser Wissen ist eine winzige Insel in einem Ozean des Nichtwissens.", "\u00a0", "Das versuche ich. All diese neuen Entdeckungen m\u00fcssen doch zusammengebracht werden.\u00a0 Ich habe in der Physik und in der Hirnforschung gearbeitet. Damals ver\u00f6ffentlichte ich hochspezielle Arbeiten, die vielleicht von f\u00fcnfzig Leuten gelesen wurden. Das hat mir nie gen\u00fcgt. Ich will nicht nur \u00fcber Wichtiges schreiben, sondern ich will auch, dass die Gesellschaft es als wichtig begreift. Ich hoffe, dass ich so zu einer\u00a0 offeneren Gesellschaft beitragen kann.", "\u00a0", "Im vorigen Jahr war ich wochenlang down. Der Brexit, der Aufstieg der deutschen Rechtsnationalen, Trump \u2013 dass Millionen von Menschen keinen Argumenten mehr zug\u00e4nglich sind, dass sie offensichtliche Fakten nicht wahrnehmen wollen und sogar gegen ihre eigenen Interessen entscheiden, all das setzte mir zu. Dabei habe schon 2010 in meinem Buch \u201eDer Sinn des Gebens\u201c \u00fcber die Mechanismen dahinter geschrieben: Das Bed\u00fcrfnis von Menschen, sich in Gruppen voneinander abzugrenzen, kann st\u00e4rker sein als alle Vernunft. Aber wenn meine Kinder eifers\u00fcchtig miteinander streiten, dann meine ich auch, genau zu verstehen, was da passiert. Es belastet mich trotzdem.", "\u00a0", "Ich habe zwar einmal die \u201eGl\u00fccksformel\u201c geschrieben. Aber es ist nicht das Ziel meiner Arbeit, meinem privaten Gem\u00fctshaushalt aufzuhelfen. Ich denke nicht nach, ich schreibe nicht, um mir die Welt so zu machen, wie sie mir gef\u00e4llt. Es w\u00e4re doch unmenschlich, vor der Unvernunft, der Abgrenzung und dem Hass\u00a0 nicht zu erschrecken. Wir k\u00f6nnen nicht \u2013 niemand kann das \u2013 \u00fcber den Ereignissen stehen. Aber Wissen und Verstehen helfen, sie zu bew\u00e4ltigen.", "\u00a0", "Eben. Aber die Sozialpsychologie zum Beispiel kann uns in der derzeitigen Situation wirklich helfen. Wir wissen, dass festgefahrenen Gruppenmeinungen kurzfristig nicht mit Argumenten beizukommen ist. Und an den \u00f6sterreichischen Erfahrungen \u2013 ich bin ja \u00d6sterreicher \u2013 sehen wir, dass die Verschiebung des gesellschaftlichen Diskurses nach rechts den Rechten das Wasser nicht etwa abgr\u00e4bt, wie manche uns glauben machen wollen, sondern es auf ihre M\u00fchlen lenkt.", "\u00a0", "Bei meinen B\u00fcchern ist mir fast noch wichtiger als die Inhalte, dass die Leser kritische Argumente und vor allem ihre eigene Skepsis sch\u00e4tzen lernen. Glaube nichts, pr\u00fcfe alles: So arbeiten die Naturwissenschaften, oder zumindest sollten sie es. Wir k\u00f6nnen lernen, dieses Prinzip\u00a0 auf pers\u00f6nliches und gesellschaftliches Handeln zu \u00fcbertragen. Eigentlich will ich, dass wir uns von der Wirklichkeit freudig eines Besseren belehren lassen. Ich tr\u00e4ume von einer Welt, in der jeder von uns und wir alle bereit sind,\u00a0 Hypothesen, die\u00a0 sich\u00a0 nicht bew\u00e4hren, fortzuwerfen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/union/vertragsverlaengerung-union-verstaendigt-sich-mit-toni-leistner-auf-pfiffige-klausel-28746780", "article_id": "28746780", "section": "sport", "article_headline_strong": "Vertragsverl\u00e4ngerung", "article_headline_normal": " Union verst\u00e4ndigt sich mit Toni Leistner auf pfiffige Klausel ", "date": "31.10.17, 19:31 Uhr", "author": "Mathias Bunkus", "article_text": ["Auch im Fu\u00dfball des 21. Jahrhunderts ist es immer noch m\u00f6glich, als Trainer bei der Ansprache an einen Profi mit einem ganz schlichten Hinweis eine ziemlich gro\u00dfe Wirkung zu erzielen. Das hat sich am fr\u00fchen Sonntagnachmittag beim 1:1 des 1. FC Union in Duisburg gezeigt, wie Unions Chefcoach Jens Keller im Nachgang zu berichten wusste.", "\u201eIch hatte vor dem Spiel zu ihm gesagt: \u201aWird Zeit, dass du mal eins machst\u2018\u201c, erz\u00e4hlte der 46-J\u00e4hrige, womit er nat\u00fcrlich Bezug auf das F\u00fchrungstor durch Toni Leistner nahm. Der, erg\u00e4nzte Keller, sei so kopfballstark und habe schon viele M\u00f6glichkeiten gehabt. \u201eOft ist er an B\u00e4lle gekommen und hat sie aber nie setzen k\u00f6nnen. Jetzt hat er das endlich gemacht.\u201c", "Geliefert wie bestellt. Leistners erster Treffer in dieser Spielzeit war das. Obligatorisches Jahrest\u00f6rchen geschafft \u2013 und das schon nach zw\u00f6lf Spieltagen. Wobei es schon ein bisschen r\u00e4tselhaft ist, warum der 1,90 Meter gro\u00dfe Abwehrchef der K\u00f6penicker einerseits im Defensivbereich fast jedes Luftduell gewinnt, andererseits in der Offensive infolge seiner formidablen Kopfballtechnik nicht noch \u00f6fter als Torsch\u00fctze in Erscheinung tritt.", "\u201eSo wie Toni in den Ball geht, wollte er unbedingt das Tor machen, so h\u00e4tten wir das Spiel zu Ende spielen m\u00fcssen\u201c, lobte St\u00fcrmer Sebastian Polter seinen besten Kumpel nach dem Spiel gegen den MSV \u2013 haderte allerdings mit dem Remis.", "Das zeichnete sich nach 49 Minuten eher nicht ab. Abdrehen und sprinten zu Sebastian B\u00f6nig, Unions Co-Trainer, der mit den Profis immer die Standardsituation erarbeitet, war eins. Abklatschen und heftige Umarmung das andere. Doch zuvor fiel Leistner mit einer seltsamen Geste auf. Statt lauthals zu jubeln, legte er den Finger vor die Lippen.", "Eine Botschaft an seine in den sozialen Medien agierenden Kritiker, die ihm unterstellen, er w\u00e4re mit dem Kopf woanders, nur weil er in den ersten Spielen der Saison nicht wie gewohnt auftrat. \u201eEs gibt viele, die sagen, ich bin nicht bei der Sache. Denen wollte ich sagen, dass sie besser den Mund halten sollten\u201c, erl\u00e4uterte der 27-J\u00e4hrige. Er hat schlie\u00dflich Ziele. Auch und gerade mit Union.", "Bislang war man davon ausgegangen, dass das Arbeitspapier des geb\u00fcrtigen Dresdners im Juni kommenden Jahres automatisch endet und er dann frei \u00fcber seine Zukunft entscheide kann. Leistners Vorliebe f\u00fcr England ist ja hinl\u00e4nglich bekannt. Nur m\u00fchsam hatten die K\u00f6penicker im Vorjahr seinen im Sommer 2017 auslaufenden Vertrag um weitere zw\u00f6lf Monate verl\u00e4ngert.", "Und beinahe h\u00e4tte der, wenn es nach Leistners Kopf gegangen w\u00e4re, wenige Wochen sp\u00e4ter gleich wieder zerrissen werden k\u00f6nnen. 3,5 Millionen Euro wollte sich der englische Championship-Club Norwich City die Dienste des 27-J\u00e4hrigen kosten lassen. Aber Unions Pr\u00e4sident Dirk Zingler durchkreuzte mit einem Nein die Absichten des Profis. Auch auf die Gefahr hin, dass Leistner im Juni 2018 abl\u00f6sefrei sein w\u00fcrde. Letzteres trifft auch zu, allerdings nur, wenn Union tats\u00e4chlich den Aufstieg verpasst, wie jetzt erst bekannt wurde.", "Helmut Schulte, Leiter der Lizenzspielerabteilung, hatte im Juni 2016 im z\u00e4hen Ringen mit Leistners Berater Branko Panic in den Kontrakt eine Klausel einbauen lassen, die Leistner in der h\u00f6chsten deutschen Spielklasse weitere zw\u00f6lf Monate an Union bindet. Eine Option, die den Sachsen in Gehaltsbereiche vorsto\u00dfen lassen wird, die bislang an der Wuhle unbekannt waren.", "Womit die Gefahr eines Abganges erst einmal beseitigt zu sein scheint. Zumal nicht gesagt ist, dass Leistner dann weiterhin auf die Insel wechseln will. Die Bundesliga ist ja erkl\u00e4rterma\u00dfen sein zweites Traumziel. Falls doch, w\u00fcrde Union sich das f\u00fcrstlich entlohnen lassen und durch die Erstliga-TV-Gelder passenden Ersatz beschaffen k\u00f6nnen.", "Um den Leistungstr\u00e4ger zu halten, m\u00fcssen die K\u00f6penicker also nur noch aufsteigen. Wobei das eine oder andere, auf Gehei\u00df des Trainers erzielte Tor des Innenverteidigers nat\u00fcrlich nicht schaden kann."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/champions-league-fc-bayern-gewinnt-2-1-gegen-celtic-glasgow-28747552", "article_id": "28747552", "section": "sport", "article_headline_strong": "Champions League", "article_headline_normal": " FC Bayern gewinnt 2:1 gegen Celtic Glasgow ", "date": "31.10.17, 22:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bayern M\u00fcnchen hat sich auch ohne Topst\u00fcrmer Robert Lewandowski vorzeitig f\u00fcr das Achtelfinale der Champions League qualifiziert. Der deutsche Fu\u00dfball-Rekordmeister gewann am Dienstag bei Celtic Glasgow mit 2:1 (1:0). Kingsley Coman (22. Minute) und Javi Martinez (77.) trafen f\u00fcr die Mannschaft von Trainer Jupp Heynckes, Callum McGregor (74.) hatte f\u00fcr Celtic den zwischenzeitlichen Ausgleich erzielt.", "Nach dem vierten Spieltag ist Bundesliga-Spitzenreiter M\u00fcnchen der zweite Platz in Gruppe B nicht mehr zu nehmen. Der FC Bayern hat nach seinem dritten Sieg neun Punkte auf dem Konto. Besser ist nur der franz\u00f6sische Vizemeister Paris Saint-Germain, der mit drei Z\u00e4hlern mehr souver\u00e4n auf Rang eins liegt.", "Lewandowski trat die Reise nach Schottland aufgrund von muskul\u00e4ren Problemen nicht mit an. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/hertha-bsc/hahohe-hertha-schwaechelt-im-museum-28748262", "article_id": "28748262", "section": "sport", "article_headline_strong": "Hahohe", "article_headline_normal": " Hertha schw\u00e4chelt im Museum ", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": "Michael Jahn ", "article_text": ["\u201eWir sind museumsreif, aber noch nicht reif f\u00fcrs Museum!\u201c Dieser Spruch stammt von Bernd Schiphorst, dem Aufsichtsratsvorsitzenden von Hertha BSC. Gesagt hatte das der ehemalige Pr\u00e4sident der Hertha, der von 2000 bis 2008 amtierte, im Juli 2017 am 125. Geburtstag des Vereins. Nach einem Festakt im Roten Rathaus wurde die ", " an einem exklusiven Standort, dem Ephraimpalais im Nikolaiviertel, er\u00f6ffnet. Schiphorst war der wichtigste Initiator dieser Ausstellung, deren Fertigstellung mit Champagner, Bier und Currywurst z\u00fcnftig gefeiert worden war. Entertainer Frank Zander und Klublegende Erich Beer sangen Arm in Arm inbr\u00fcnstig die Vereinshymne \u201eNur nach Hause geh\u2019n wir nicht!\u201c", "In elf packenden Kapiteln wird Berliner Sport-und Stadtgeschichte anschaulich gezeigt mit Herthas Werdegang, den H\u00f6hen und Tiefen, im Mittelpunkt. 125 Originalobjekte, teils von Fans beigesteuert, sind zu bestaunen. Selbst von Herthas beiden Meisterschaften 1930 und 1931 sind noch neun Minuten Live-Spielszenen zu sehen. Das bringt ein G\u00e4nsehautgef\u00fchl wie viele andere Erinnerungen der liebevoll gestalteten Schau auch. Gro\u00dfes Interesse hatten sich Schiphorst und der Kurator der Ausstellung, Sebastian Ruff, versprochen. Doch nun \u2013 nach \u00fcber drei Monaten \u2013 f\u00e4llt eine Zwischenbilanz n\u00fcchtern aus: Hertha schw\u00e4chelt im Museum.", "Es ist ein B\u00fcndel an Gr\u00fcnden, warum bislang nur rund 10.000 Besucher die Schau gesehen haben. Ruff hatte sich in diesem Zeitraum etwa 30.000 Interessenten erhofft. Er dachte dabei auch an die gut 35.000 Vereinsmitglieder von Hertha BSC.", "Der Kurator mutma\u00dft, dass zahlreiche Hertha-Fans durch die Vielzahl der Spiele in drei Wettbewerben (nun sind es nach dem Aus im DFB-Pokal nur noch zwei) etwas \u00fcbers\u00e4ttigt sind. Ruff: \u201eFu\u00dfball und Museum, das ist man in Berlin nicht gewohnt.\u201c", "Der Kurator sagt auch: \u201eWir sind keine Erlebnis-Ausstellung. Das geben die R\u00e4ume im Ephraimpalais nicht her.\u201c Soll hei\u00dfen: Kleine Attraktionen wie etwa Torwandschie\u00dfen f\u00fcr junge Fans oder Elfmeterschie\u00dfen gegen Torh\u00fcter der Hertha etc. sind dort nicht m\u00f6glich.", "Bislang k\u00e4men nur wenige Touristen (die erwarten an diesem prominenten Standort im Nikolaiviertel wahrscheinlich Hochkultur im Museum), vor allem Berliner waren da \u201eund ein etwas j\u00fcngeres Publikum als sonst\u201c, so Sebastian Ruff.", "Sein erstes kritisches Fazit: \u201eUnsere Stammbesucher lassen sich auf Fu\u00dfball nicht ein und die eigentliche Zielgruppe konnten wir bislang nicht gen\u00fcgend mobilisieren.\u201c Zum Vergleich: Im gleichen Zeitraum kommen bei herk\u00f6mmlichen, interessanten Ausstellungen etwa 40.000 bis 50.000 Besucher ins Stadtmuseum.", "Ich glaube, das Museum, aber vor allem Hertha m\u00fcsste mehr offensive Werbung betreiben und der Bundesligist sollte seine vielen Kommunikationskan\u00e4le besser nutzen. Diese Sonderausstellung bringt zwar keine Punkte in der Liga-Tabelle (schade eigentlich!), k\u00f6nnte aber neue Anh\u00e4nger an Hertha binden und den Verein greifbarer und interessanter machen.", "Hertha ist doch stets auf der Suche nach neuen Zuschauerschichten, ohne dabei das Stammpublikum vernachl\u00e4ssigen zu wollen.", "Der Verein will stets symbolisch in die Mitte, ins Zentrum der Stadt r\u00fccken. Im Ephraimpalais ist er es doch mit seiner bunten und vielf\u00e4ltigen Historie. Noch ist die Ausstellung bis zum 7. Januar 2018 ge\u00f6ffnet.", "Noch ein Tipp in eigener Sache: Ich lese am Donnerstag, den 23. November, um 18 Uhr im Salon des Ephraimpalais aus meinem Jubil\u00e4umsbuch \u201e125 Jahre Hertha BSC\u201c. Als Gast an meiner Seite ist der ehemalige Hertha-Profi Detlev Szymanek, der einst in die Liga-Geschichte eingegangen ist. Als junger St\u00fcrmer traf er in einem Bundesligaspiel beim FC Bayern M\u00fcnchen gegen Nationaltorh\u00fcter Sepp Maier dreimal innerhalb von sieben Minuten!!! Dennoch verlor Hertha mit 4:7.", "Darauf ein museumsreifes Ha-Ho-He!"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/bundesregierung-deutsche-stadtwerke-fordern-neues-infrastrukturministerium-28750744", "article_id": "28750744", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Bundesregierung", "article_headline_normal": " Deutsche Stadtwerke fordern neues Infrastrukturministerium ", "date": "01.11.17, 16:13 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Die Aufgaben f\u00fcr die neue Bundesregierung sind gewaltig. Es geht nicht nur um schnelle Internetzug\u00e4nge, die bis ins kleinste Dorf f\u00fchren sollen. Nehmen die Jamaika-Koalition\u00e4re den Klimaschutz und den Kampf gegen Schadstoffe in der Luft von St\u00e4dten ernst, m\u00fcssen sie Energie- und Verkehrswende miteinander verkn\u00fcpfen. Die gr\u00f6\u00dften Investitionsprojekte f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand seit Jahrzehnten stehen vor der T\u00fcr. Und wie soll das organisiert werden?", "Die deutschen Stadtwerke jedenfalls fordern ein neues Ministerium, ein Infrastrukturministerium. \u201eWir brauchen in der neuen Bundesregierung eine B\u00fcndelungsfunktion beim Thema Infrastruktur\u201c, sagt Michael Ebling (SPD), Pr\u00e4sident des Verbandes kommunaler Unternehmen und Mainzer Oberb\u00fcrgermeister. Es m\u00fcsse Planungssicherheit geben. Ansonsten k\u00f6nnten die komplexen Aufgaben nicht gestemmt werden. \u201eWir m\u00fcssen die Dinge zusammen denken. Und wir h\u00e4tten dann auch F\u00f6rderprogramme unter einem Dach\u201c, sagt der Verbands-Pr\u00e4sident, in dem sich die Stadtwerke und deren Tochterfirmen organisiert haben.", "F\u00fcr Ebling haben schnelle Internetanschl\u00fcsse eine zentrale politische Bedeutung: \u201eDie Digitalisierung ist der Lackmustest, ob wir auch im Gro\u00dfen gleiche Lebensbedingungen in Stadt und Land erreichen k\u00f6nnen. Wir d\u00fcrfen den l\u00e4ndlichen Raum nicht weiter abh\u00e4ngen.\u201c", "Wahlforscher haben den Erfolg der rechtspopulistischen AfD auch auf die wei\u00dfen Flecken in der Breitbandversorgung insbesondere in Ostdeutschland zur\u00fcckgef\u00fchrt. L\u00e4ndliche Gebiete Sachsen und Sachsen Anhalt gelten als am schlechtesten versorgte Region in Deutschland. \u00dcbertragungsgeschwindigkeiten von 50 Megabit (Mbit) pro Sekunde sind dort praktisch nicht vorhanden.", "Aber auch im Bayerischen Wald sieht es finster aus. Das geht aus dem Breitbandatlas des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur hervor. Dabei hatte die alte Bundesregierung sich eigentlich zum Ziel gesetzt, die 50 Mbit fl\u00e4chendeckend bis Ende 2018 umzusetzen. Doch: Umso d\u00fcnner eine Region besiedelt ist, umso weniger rentiert es sich f\u00fcr Telekommunikationskonzerne und Kabelnetzbetreiber den Boden aufzubaggern, um Strippen zu ziehen.", "Gleichwohl gehen Branchenkenner wie etwa die Experten des Marktforschungs- und Beratungsinstituts WIK davon aus, dass der Datenhunger in den n\u00e4chsten Jahren massiv steigen wird: 2025 w\u00fcrden etwa drei Viertel aller Haushalte 500 Mbit und mehr nachfragen. Das ist nicht mehr mit den alten Telefonkupferkabeln der Telekom zu erreichen, sondern nur mit neuen Glasfaserleitungen, die bis zu den Geb\u00e4uden gef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Und das geht nach Ansicht des VKU auf dem Land nur mit verst\u00e4rkter staatlicher F\u00f6rderung. \u201eWir m\u00fcssen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum mehr als zehn Milliarden Euro f\u00fcr eine viel h\u00f6here Leistung der Datenleitungen investieren\u201c, sagt Ebling.", "Die WIK-Experten fordern in diesem Zusammenhang mehr Kooperationen, um staatliche Subventionen effizienter einzusetzen \u2013 Stadtwerke geh\u00f6ren dabei zu den wichtigsten Akteuren, da sie vor Ort oft seit Jahrzehnten aktiv sind. Ebling: \u201eWir sind in der Lage, passgenaue Infrastrukturen zu bauen.\u201c Wobei auch verschiedene Leitungssysteme, die unter der Erde liegen, miteinander verkn\u00fcpft werden k\u00f6nnten.", "Dabei d\u00fcrfte es in den n\u00e4chsten Jahren auch um Stromleitungen gehen. Auf die sogenannten Verteilnetze, deren Betreiber weitgehend die Stadtwerke sind, wird in naher Zukunft einiges zukommen. Allein schon durch den geplanten Ausbau der Erneuerbaren. Wobei schon jetzt laut Ebling rund 97 Prozent des \u00d6ko-Stroms in die lokalen Netze eingespeist wird. Doch k\u00fcnftig werden die Schwankungen bei der Stromerzeugung noch gr\u00f6\u00dfer. Vor allem wegen mehr Sonnenstrom. Zahlreiche Studien rechnen hoch, dass es f\u00fcr Privatleute aber auch f\u00fcr Unternehmen immer lukrativer wird, Solaranlagen auf den D\u00e4chern zu installieren und diese mit Speichern zu kombinieren. Es werde dann enorm wichtig, Erzeugungs- und Lastspitzen auf der lokalen Netzebene zu gl\u00e4tten, fordert etwa der Bundesverband Erneuerbare Energie.", "\u201eWir m\u00fcssen deshalb die Verteilnetze weiter ausbauen. Auch da brauchen wir Rahmenbedingungen die milliardenschweren Investitionen in die Zukunft erm\u00f6glichen\u201c, sagt der VKU-Pr\u00e4sident. Zumal die Elektromobilit\u00e4t in den n\u00e4chsten Jahren als zus\u00e4tzlicher Faktor hinzukommen wird. Das \u00d6ko-Institut und viele andere Forscher gehen davon aus, dass nur mit E-Autos in gro\u00dfer Zahl die weit \u00fcberh\u00f6hten Schadstoffwerte in den St\u00e4dten gedr\u00fcckt werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr braucht es aber Tausende von Lades\u00e4ulen, an denen die Fahrzeuge elektrische Energie tanken k\u00f6nnen. Dorthin m\u00fcssen immense Mengen Strom gepumpt werden. Bislang sieht es da mehr als d\u00fcrftig aus. Das Center Automotive Research (CAR) hat einen riesigen Bedarf errechnet: Nimmt man die 50 gr\u00f6\u00dften St\u00e4dte, so stehe derzeit im Schnitt f\u00fcr knapp 12.000 Einwohner eine Lades\u00e4ule zur Verf\u00fcgung.", "In der E-Auto-Vorzeigestadt Amsterdam m\u00fcssten sich hingegen nur 650 B\u00fcrger eine Station teilen. Die Forderung nach einem Masterplan zum Aufbau der Ladeinfrastruktur wurden bereits von vielen Seiten gestellt \u2013 ein Multi-Milliardenprojekt, koordiniert von einem Infrastrukturministerium? Das h\u00e4tte aus Eblings Sicht auch den Vorteil, dass die Verteilung von Zust\u00e4ndigkeiten bei der Elektromobilit\u00e4t \u00fcber mehrere Ministerien ein Ende haben k\u00f6nnte: \u201eWenn man heute f\u00fcr den Aufbau von Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektroautos verschiedene Akteure anschreiben muss, dann ist das der Sache nicht f\u00f6rderlich.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/megadeal-fusion-von-t-mobile-us-und-sprint-ist-ueberraschend-gescheitert-28750950", "article_id": "28750950", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Megadeal", "article_headline_normal": " Fusion von T-Mobile US und Sprint ist \u00fcberraschend gescheitert ", "date": "01.11.17, 16:39 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Es sieht so aus, als g\u00e4be es nur Verlierer. Die Fusion der beiden amerikanischen Mobilfunker Sprint und T-Mobile US, eine Tochter der Deutschen Telekom, ist \u00fcberraschend gescheitert. Dabei waren sich die Analysten noch vor einigen Tagen sicher, dass der Megadeal bald \u00fcber die B\u00fchne geht. Masayoshi Son hat die Verhandlungen nach monatelangem Hin und Her pl\u00f6tzlich abgebrochen. Son ist\u00a0 Chef des Hightech-Investmenthauses Softbank, das die Mehrheit der Sprint-Aktien h\u00e4lt.", "Alles sah sehr vielversprechend aus. Mit T-Mobile US und Sprint wollten sich die Nummer drei und die Nummer vier des US-Mobilfunkmarktes zusammentun. Sie h\u00e4tten dann ein wuchtiges Gegengewicht zu den beiden Dominatoren AT&T und Verizon gebildet \u2013 dabei geht es um den erbitterten Kampf auf einem Markt, der einerseits enorm hohe Investitionen erfordert, der aber andererseits auch riesige Profite verspricht.", "T-Mobile US ist f\u00fcr die Telekom in der j\u00fcngeren Zukunft zum wichtigsten Gewinnbringer geworden. Bei einem Zusammengehen h\u00e4tte es sogenannte Synergien bis zu 45 Milliarden Dollar geben k\u00f6nnen. Die Einsparungen h\u00e4tten sich vor allem durch das Zusammenlegen der Mobilfunknetze ergeben. Zweiter wichtiger Punkt: Ein neuer gr\u00f6\u00dferer Anbieter k\u00f6nnte bei seinen Lieferanten erhebliche h\u00f6here Rabatte herausschlagen, da gr\u00f6\u00dfere Volumina an teurer Netztechnik gekauft w\u00fcrden. Und nat\u00fcrlich h\u00e4tten auch gemeinsamer Vertrieb und gemeinsames Marketing einiges gebracht.", "Warum dann das pl\u00f6tzliche Aus? Analysten sprachen am Mittwoch von Management-Versagen auf beiden Seiten. Offensichtlich ist Son ziemlich sauer und beleidigt. Er soll nach japanischen und US-Medienberichten, sich dar\u00fcber beschwert haben, dass die Softbank bei einem fusionierten Unternehmen zu wenig Einfluss gehabt h\u00e4tte. Die Japaner sollten etwa 40 Prozent der Anteile kontrollieren, die Mehrheit h\u00e4tte aber T-Mobile gehalten \u2013 entsprechend der Gr\u00f6\u00dfe und der Finanzkraft der beiden Unternehmen.", "Sprint h\u00e4tte durch die Fusion vor allem seine Verschuldung reduziert, die nach Ansicht von Branchenkennern auf die Dauer viel zu hoch ist und auch die Softbank in der Vergangenheit massiv belastet hat. Entsprechend sackten die Aktie des japanischen Konzerns massiv ab, als das Aus der Fusion bekannt wurde. Und die Telekom stand am Mittwoch mit Verlusten von zeitweise mehr als 1,6 Prozent am unteren Ende des Deutschen Aktienindizes.\u00a0\u00a0\u00a0", "Und wie sieht Son die Sache? Vor einigen Wochen tat er kund, dass sich Sprint von einem Sorgenkind zum Musterknaben gemausert hat. Viele Experten vermuteten seinerzeit, dass es sich nur um ein taktisches Man\u00f6ver handelte, um den Preis hochzutreiben. Doch nun wird vermutet, dass Son tats\u00e4chlich eine sehr helle Zukunft f\u00fcr Sprint erwartet.", "Das Stichwort lautet Edge Computing. Dahinter steckt das Szenario, dass Roboter und k\u00fcnstliche Intelligenz in einigen Jahren so ziemlich alle Lebensbereiche dominieren. Die Maschinen k\u00f6nnen aber nur deshalb viel kl\u00fcger als Menschen sein, weil sie unvorstellbar gro\u00dfe Datenmengen verarbeiten. Das wiederum kann nur mit extrem schnellen Datennetzwerken gehen, die von Mobilfunkern betrieben werden. Son glaubt an diese Vision will offenbar in dieser Science-Fiction-Welt eine zentrale Rolle spielen und nicht als Minderheitsaktion\u00e4r am Katzentisch sitzen.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/berliner-start-up-an-der-boerse-hellofresh-legt-ausgabekurs-von-10-25-euro-fest-28751288", "article_id": "28751288", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Berliner Start-up an der B\u00f6rse", "article_headline_normal": " Hellofresh legt Ausgabekurs von 10,25 Euro fest ", "date": "01.11.17, 19:12 Uhr", "author": "Jochen Knoblach ", "article_text": ["Bei der Firma Hellofresh in der Backfabrik an der Saarbr\u00fccker Stra\u00dfe in Mitte ist dieser Donnerstag angeblich ein Tag wie jeder andere. \u201eWir sind im daily business\u201c, sagt ein Sprecher des Kochboxen-Versenders. Erst f\u00fcr den Abend sei eine kleine Party mit \u201eafter work drinks\u201c vorbereitet. Man werde \u201eein bisschen feiern\u201c, hei\u00dft es.", "So viel Understatement ist ungew\u00f6hnlich f\u00fcr die sonst \u00fcberaus selbstbewusste Berliner Start-up-Szene. Denn immerhin wird das Unternehmen an diesem Donnerstag erstmals an der B\u00f6rse gehandelt. Am sp\u00e4ten Mittwochabend legte Hellofresh daf\u00fcr den Ausgabepreis auf 10,25 Euro fest und wird f\u00fcr die insgesamt 31 Millionen ausgegebenen \u00a0Anteilsscheine \u00a0somit \u00a0318 Millionen Euro kassieren. Da darf man schon mal feiern.", "Zumal es nun endlich geklappt hat. Denn es ist der zweite Anlauf, nachdem Hellofresh seinen B\u00f6rsengang bereits vor zwei Jahren angek\u00fcndigt, das Vorhaben dann aber mit Verweis auf das Marktumfeld doch wieder abgeblasen hatte. Nun aber sei der Zeitpunkt genau richtig, sagt Firmenchef und Co-Gr\u00fcnder Dominik Richter, der den gesamten B\u00f6rsenerl\u00f6s ins Unternehmen stecken will. \u201eWir wollen unseren Marktanteil weiter auszubauen und 2018 die Nummer eins werden.\u201c", "Hellofresh war 2011 angetreten, um auf dem Brachland zwischen verschwundenen Betriebskantinen und immer neuen TV-Kochshows den Essenslieferanten der neuen Art als Fast-Food-Alternative zu etablieren. Die Kundschaft rekrutiert Hellofresh bis heute aus jungen Gro\u00dfstadtpaaren um die drei\u00dfig, die der Pizza m\u00fcde geworden sind und zugleich ihre Kochlust entdeckt haben. Ihnen bietet das Start-up Kochboxen mit den Zutaten f\u00fcr Men\u00fcs zum Selbermachen per Abo und liefert sie frei Haus.", "Mindestens drei Men\u00fcs f\u00fcr zwei Personen m\u00fcssen w\u00f6chentlich geordert werden, das kostet etwa 43 Euro. In dieser Woche stehen unter anderem ein \u201ecremiger H\u00e4hnchen-Kartoffel-Eintopf\u201c oder ein \u201eSaftiger Rumpsteak mit Parmesan-Kartoffelstampf und Bohnengem\u00fcse\u201c auf der Angebotsliste. Kochzeit: 40 Minuten.", "Der Legende nach waren Dominik Richter und Thomas Griesel, BWL-Absolventen der D\u00fcsseldorfer Elite-Uni WHU, einst in ihrer Berliner WG auf die Idee mit dem Kochboxen-Lieferdienst gekommen, um \u201edie Art, wie Menschen essen, zu revolutionieren\u201c. Doch stammt das Konzept eher aus dem samwerschen (ebenfalls WHU) Klonlabor von Rocket Internet, dem heute rund 53 Prozent des Unternehmens geh\u00f6ren. Tats\u00e4chlich wurde in Schweden bereits 2007 ein \u00e4hnlicher Kochboxen-Versender gegr\u00fcndet.", "Immerhin hatte Hellofresh so bereits im Gr\u00fcndungsjahr 2011 gut 40 Mitarbeiter. Heute sind es 2000, von denen rund 500 in der Firmenzentrale in der Backfabrik an der Saarbr\u00fccker Stra\u00dfe sitzen. Dort \u00fcbrigens, wo vor 100 Jahren bereits das Berliner Gastronomieunternehmen Aschinger residierte und sp\u00e4ter das Backwarenkombinat Toastbrote backen lie\u00df.", "In jedem Fall folgte der Unternehmensgr\u00fcndung vor sechs Jahren ein rasanter Aufstieg. Die New York Times k\u00fcrte Hellofresh zu einem der am schnellsten wachsenden Unternehmen Europas. Mittlerweile werden eigenen Angaben zufolge 1,3 Millionen Kunden in acht europ\u00e4ischen L\u00e4ndern sowie Nordamerika bedient.", "In der ersten Jahresh\u00e4lfte stieg der Umsatz auf 435 Millionen Euro. Dennoch steckt die Firma bis heute in den roten Zahlen. Die Verluste haben zweistellige Millionenh\u00f6he. Laut Firmenchef Richter soll innerhalb der n\u00e4chsten 15 Monate die Gewinnschwelle passiert werden.", "Ob Anleger dieses Versprechen honorieren, wird der Kursverlauf der Hellofresh-Aktie schon an diesem Donnerstag zeigen. Zwar bem\u00e4ngeln Kritiker, dass die Zahl der Neukunden zwar in den USA stetig wachse, in Europa aber stagniere. Andererseits werden an der B\u00f6rse Fantasien gehandelt, und ist in Zeiten niedriger Zinsen noch jede Renditehoffnung einen Versuch wert.", "Es ist bereits das zweite Berliner Start-up, das in diesem Jahr an die B\u00f6rse geht und nun die Zahl der b\u00f6rsennotierten Berliner Unternehmen auf 85 ansteigen l\u00e4sst. Im Sommer erst war der Lieferdienst Delivery Hero (Lieferheld, Pizza.de), der zu etwa einem Drittel der Firmenfabrik Rocket Internet geh\u00f6rt, ebenfalls in den Handel gestartet. Seinerzeit lag der Erstausgabepreis bei gut 25 Euro. Heute ist die Aktie 13 Euro teurer.", "Dass sich das mit Hellofresh wiederholt, hofft man freilich auch im Rocket-Internet-Tower an der Kreuzberger Rudi-Dutschke-Stra\u00dfe. Schlie\u00dflich ist die Firma aus der Backfabrik das vorerst letzte hoffnungsvolle Unternehmen im E-Commerce-Portfolio. Zwar gibt es dort noch die M\u00f6belshops Westwing und Home24, doch ist dort ein B\u00f6rsengang nicht absehbar.", "Also bleibt Hellofresh samt Risiko, das insbesondere aus den USA her\u00fcber wabert. Denn dort wagte ebenfalls im Sommer der 2012 gegr\u00fcndete US-Kochboxen-Versender Blue Apron den Gang an die B\u00f6rse. Doch seitdem hat sich der B\u00f6rsenkurs halbiert. Ein Grund daf\u00fcr: Der E-Commerce-Riese Amazon brachte im Juli in den USA ebenfalls eigene Kochboxen an den Start.", "Dass Amazon damit auch hierzulande antreten wird, gilt als wahrscheinlich. Jedenfalls ist seit dem 4. September im Deutschen Patent- und Handelsregister eine Marke namens \u201eDinner For 2 In About 30 Minutes\u201c registriert. Markeninhaber: Amazon Technologies, Seattle."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/attentat-in-new-york-offenbar-doch-kein-deutsches-opfer-unter-den-toten-28751076", "article_id": "28751076", "section": "politik", "article_headline_strong": "Attentat in New York", "article_headline_normal": " Offenbar doch kein deutsches Opfer unter den Toten ", "date": "01.11.17, 17:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Ausw\u00e4rtige Amt in Berlin hat Angaben der New Yorker Feuerwehr dementiert, dass unter den Toten des Terroranschlags von New York ein Deutscher sei. Ein Ministeriumssprecher sagte der Deutschen Presse-Agentur am Mittwoch, es bleibe dabei, dass zwar eine Deutsche verletzt sei, aber keine deutschen Staatsangeh\u00f6rigen get\u00f6tet worden seien.", "Dass unter den acht Toten\u00a0", " ein deutsches Opfer sei, teilte der Chef der New Yorker Feuerwehr, Daniel Nigro, am Mittwoch auf einer Pressekonferenz mit. Es k\u00f6nnte sich bei seinen Angaben um eine Verwechselung handeln.", "Bei den \u00fcbrigen Todesopfern handelt es sich laut Nigro um f\u00fcnf Argentinier und zwei US-B\u00fcrger. Der aus Usbekistan stammende Attent\u00e4ter mit offenbar islamistischem Hintergrund hatte am Dienstag im Stadtteil Manhattan mit einem Kleinlaster Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer umgepfl\u00fcgt. Neben den acht Toten wurden mindestens elf weitere Menschen verletzt. (afp/dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/nach-attentat-in-new-york-trump-erwaegt-inhaftierung-des-attentaeters-in-guantanamo-28751410", "article_id": "28751410", "section": "politik", "article_headline_strong": "Nach Attentat in New York", "article_headline_normal": " Trump erw\u00e4gt Inhaftierung des Attent\u00e4ters in Guantanamo ", "date": "01.11.17, 17:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["US-Pr\u00e4sident Donald Trump erw\u00e4gt, den Attent\u00e4ter von New York im umstrittenen Gefangenenlager Guantanamo auf Kuba einsperren zu lassen.", "Auf eine entsprechende Frage sagte Trump am Mittwoch vor Journalisten in Washington: \u201eIch w\u00fcrde dies sicherlich in Erw\u00e4gung ziehen\u201c. Trumps Vorg\u00e4nger Barack Obama hatte vergeblich die Schlie\u00dfung des nach den Terroranschl\u00e4gen vom 11. September 2001 eingerichteten Lagers angestrebt.", "Au\u00dferdem hat US-Pr\u00e4sident Donald Trump d", " zum Anlass genommen, die Debatte \u00fcber die Einwanderungspolitik erneut zu forcieren. Er k\u00fcndigte am Mittwoch an, dass er das Lotterieverfahren zur Vergabe von Green Cards - also dauerhaften Aufenthaltsgenehmigungen - beenden wolle.", "Au\u00dferdem wies er nach eigenen Angaben das Heimatschutzministerium an, die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen von Einreisenden zu versch\u00e4rfen. Der aus Usbekistan stammende Attent\u00e4ter habe seine Aufenthaltserlaubnis per Lotterie erhalten, f\u00fchrte Trump ins Feld. Stattdessen m\u00fcsse k\u00fcnftig die Eignung des Anw\u00e4rters das Kriterium f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Green Cards sein, forderte der Pr\u00e4sident \u00fcber den Kurzbotschaftendienst Twitter.", "Die USA vergeben derzeit rund eine Million dieser unbefristeten Aufenthaltsgenehmigungen pro Jahr. Allerdings wird nur ein kleiner Teil davon per Lotterie vergeben, n\u00e4mlich 50.000. Ein Gro\u00dfteil der Green Cards geht an Ausl\u00e4nder mit famili\u00e4ren Bindungen in den USA. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/tuerkische-offiziere-nach-putsch-status--arbeit--sicherheit---sie-haben-alles-verloren-28747006", "article_id": "28747006", "section": "politik", "article_headline_strong": "T\u00fcrkische Offiziere nach Putsch", "article_headline_normal": " Status, Arbeit, Sicherheit \u2013 sie haben alles verloren ", "date": "01.11.17, 19:39 Uhr", "author": "Frank Nordhausen ", "article_text": ["Einst waren sie hochdekorierte, stolze Vertreter ihres Landes. Jetzt sind sie ge\u00e4chtet. Vor einem Jahr nahm das Leben der t\u00fcrkischen Nato-Offiziere Hasan und Cem eine j\u00e4he Wendung. Seither haben die beiden Offiziere alles verloren: ihren sozialen Status, ihre Arbeit, jegliche Sicherheit. Von ehemaligen Kameraden werden sie geschnitten, der t\u00fcrkische Geheimdienst jagt sie.", "Die Offiziere, jahrelang im Nato-Hauptquartier in Br\u00fcssel mit geheimen strategischen Operationen betraut, finden sich seit dem gescheiterten Milit\u00e4rputsch in der T\u00fcrkei vom Juli 2016 in einem Leben wieder, das an einen d\u00fcsteren Hollywood-Thriller erinnert.", "Zum Treffen in einem Br\u00fcsseler Hotel kommen Hasan und Cem, beide um die vierzig, nicht in Uniform, sondern in legeren Hosen und Freizeithemden. Aufmerksam pr\u00fcfen sie die Umgebung, bestehen mehrfach auf einem Ortswechsel. \u201eWir stehen auf der Feindesliste der t\u00fcrkischen Regierung ganz oben\u201c, sagt Hasan, der wie Cem ein flie\u00dfendes, amerikanisch gepr\u00e4gtes Englisch spricht.", "\u201eVor Kurzem forderte ein Erdogan-Propagandist im Fernsehen dazu auf, \u201aAbtr\u00fcnnige\u2018 wie uns zu hetzen. Aber wir sind loyale Offiziere, keine Terroristen!\u201c, sagt er entr\u00fcstet. Die beiden langj\u00e4hrigen Offiziere, die zum Heer der entlassenen Staatsbediensteten nach dem blutigen Putschversuch mit mehr als 240 Toten z\u00e4hlen, sind f\u00fcr den bewaffneten Kampf ausgebildet worden. Um ihre verlorene Ehre k\u00e4mpfen sie nun auf einem anderen Feld: dem Internet.", "In ihrem Twitter-Account und einem Weblog setzen sie der Regierungspropaganda gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Aufkl\u00e4rung entgegen. \u201eWir dachten, wir sind es den Kameraden schuldig, die Wahrheit auszusprechen\u201c, sagt Cem. Weil die Wahrheit unter dem autokratischen Staatspr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan aber Gefahr bedeutet, bestehen sie darauf, ihre echten Namen nicht zu nennen. \u201eWir m\u00fcssen unsere Familien sch\u00fctzen.\u201c", "Im Internet postet das Duo seit einem Jahr Informationen \u00fcber den Putschversuch, die von der Regierungspropaganda unterdr\u00fcckt werden: \u00fcber Folter und erzwungene Gest\u00e4ndnisse von Gener\u00e4len, die Ungereimtheiten des Milit\u00e4rputsches, die dramatischen Probleme des t\u00fcrkischen Milit\u00e4rs seit Beginn der \u201eS\u00e4uberungen\u201c.", "In der T\u00fcrkei wurden nicht nur rund 150.000 Lehrer, Richter, Journalisten entlassen oder ins Gef\u00e4ngnis gesperrt. Auch im Milit\u00e4r \u2013 mit knapp 400.000 Soldaten die zweitgr\u00f6\u00dfte Streitmacht der Nato \u2013 wurden rund 30.000 Soldaten vom Dienst suspendiert, mehr als 6200 verhaftet, darunter fast die H\u00e4lfte der 360 Gener\u00e4le, 90 Prozent der Generalstabsoffiziere und etwa 60 Prozent der Kampfpiloten. \u201eWenn die wirklich alle am Putsch beteiligt waren, dann w\u00e4re er nicht gescheitert\u201c, sagt Cem sarkastisch. \u201eDie t\u00fcrkische Armee besteht nicht aus Amateuren!\u201c", "\u00c4u\u00dferlich k\u00f6nnten die beiden M\u00e4nner auch als Italiener oder Franzosen durchgehen, sie sind weltgewandt, polyglott, gebildet \u2013 und verk\u00f6rpern so gewisserma\u00dfen idealtypisch den tragischen Verlust Tausender Spitzenkr\u00e4fte in der t\u00fcrkischen Armee. \u201e\u00dcbrig bleiben Opportunisten\u201c, sagt Cem.", "F\u00fcr den versuchten Staatsstreich macht die Regierung die einst mit Erdogan verb\u00fcndete Sekte des in den USA lebenden Islampredigers Fethullah G\u00fclen verantwortlich, dessen Anh\u00e4nger seither unerbittlich verfolgt werden. Auch das Milit\u00e4r sollen sie auf breiter Basis unterwandert haben.", "Die geschassten Offiziere aber sagen, sie h\u00e4tten \u201eabsolut nichts\u201c mit den G\u00fclenisten zu tun. \u201eIm Milit\u00e4r waren die unsichtbar\u201c, sagt Hasan. Tats\u00e4chlich galt die Armee bis zuletzt als Bollwerk der s\u00e4kularen Republik des Staatsgr\u00fcnders Mustafa Kemal Atat\u00fcrk. \u201eDas ist seit dem Putschversuch vorbei\u201c, sagt Cem. \u201eJetzt sitzen Islamisten sogar im Generalstab \u2013 nur eben andere als die G\u00fclenisten.\u201c", "Die beiden M\u00e4nner, die der Armee ihren Aufstieg aus kleinen Verh\u00e4ltnissen verdanken, empfinden das als nationale Katastrophe. Da sie seit ihrem Eintritt in die Kadettenschule mit 14 Jahren jeweils zu den Jahrgangsbesten geh\u00f6rten, folgten ihrem Training in der T\u00fcrkei lange Ausbildungsjahre in den Vereinigten Staaten und schlie\u00dflich der Wechsel zur Nato. In die B\u00fcndniszentrale, sagen sie, kamen nur die Besten, und nach Br\u00fcssel \u201edie Besten der Besten\u201c.", "Am Abend des 15. Juli 2016 sah sich Hasan in einem Autohaus einen neuen Mercedes an. Als er nach Hause kam, sagte seine Frau: \u201eSchau, was das Fernsehen bringt: in der T\u00fcrkei putscht das Milit\u00e4r!\u201c Cem grillte mit Kollegen im Garten, als sein Handy zu klingeln begann und Freunde aufgeregt sagten: \u201eSchalte sofort den Fernseher ein!\u201c", "Beide sa\u00dfen dann die Nacht \u00fcber vor dem TV-Ger\u00e4t und versuchten zu verstehen, was in der Heimat vorging. Nachdem Erdogan sp\u00e4t nachts im Fernsehen \u00fcber einen Putsch sprach, telefonierte Cem mit seinem Schwiegervater in der T\u00fcrkei. \u201eCem, das ist kein Putsch\u201c, sagte der alte Mann, der fr\u00fchere Staatsstreiche miterlebt hatte. \u201eBei einem Putsch herrscht Ausgangssperre, die Regierung ist im Gef\u00e4ngnis, und das Fernsehen ist unter Kontrolle.\u201c", "Aber was war es dann? Schon am Morgen danach begannen S\u00e4uberungen im Staatsapparat, wie sie die T\u00fcrkei noch nie erlebt hatte. Die h\u00e4rtesten Ma\u00dfnahmen trafen das Milit\u00e4r. \u201eDie Fernsehbilder der gefolterten Kameraden wird kein Soldat je vergessen\u201c, sagen die beiden Offiziere. Sie w\u00e4hnten sich damals in Br\u00fcssel sicher, doch dann trafen dort Listen mit Offizieren ein, die nach Ankara zur\u00fcckbeordert wurden.", "Als die ersten 17 R\u00fcckkehrer bis auf einen sofort verhaftet wurden, kroch die Angst in den andern hoch. Begr\u00fcndungen oder Anklagen gibt es bis heute nicht. Doch die regierungsnahe Hetzpresse schrieb von \u201eVerr\u00e4tern\u201c bei der Nato, die mit \u201ewestlichen Hinterm\u00e4nnern\u201c des Putsches gemeinsame Sache gemacht h\u00e4tten. \u201eDreiste, unversch\u00e4mte L\u00fcgen!\u201c, sagt Hasan, und seine Stimme zittert vor Emp\u00f6rung.", "Ende September 2016 kam eine Liste mit 221 Offizieren, auf der auch Hasan und Cem standen. Der Generalstab gab ihnen drei Tage Zeit zur\u00fcckzukommen. Aber sie hatten schlicht Angst: gefoltert zu werden oder jahrelang grundlos im Gef\u00e4ngnis zu verschwinden. Um Zeit zu gewinnen, meldeten sie sich krank \u2013 und wurden umgehend entlassen.", "Ziemlich genau ein Jahr ist das nun her. Von einem Tag auf den anderen standen die Familien vor dem Nichts. Sie verloren ihre Arbeit, ihren Pass, Krankenversicherung, Pensionsanspr\u00fcche. Ihre Mietwohnungen in Apartmentbl\u00f6cken f\u00fcr t\u00fcrkisches Milit\u00e4rpersonal gaben sie schnell auf. \u201eEs war unertr\u00e4glich, den anderen Offizieren zu begegnen, die nicht entlassen wurden oder die neu entsandt wurden.\u201c Diese senkten den Kopf beim Vorbeigehen und befahlen ihren Kindern, nicht mit den \u201eVerr\u00e4terkindern\u201c zu spielen. \u201eJeder hatte Angst, der n\u00e4chste zu sein, den es trifft\u201c, sagt Hasan.", "Hasan und Cem suchten sich kleinere Wohnungen in Gegenden, die billiger waren und weit weg von Br\u00fcsseler Vierteln, in denen viele T\u00fcrken leben. Sie f\u00fcrchten den langen Arm Erdogans. \u201eDeshalb reden wir nie T\u00fcrkisch auf der Stra\u00dfe und haben es unseren Kindern verboten\u201c, sagt Cem.", "Inzwischen haben sie Arbeitserlaubnisse erhalten. Noch immer aber bangen sie um ihre Anerkennung als Asylbewerber. Rund zwei Drittel der etwa 750 t\u00fcrkischen Nato-Offiziere weltweit wurden Opfer der S\u00e4uberungen, viele beantragten politisches Asyl. Anders als in Deutschland, Norwegen oder Kanada sind in Belgien noch keine Antr\u00e4ge positiv beschieden worden. Warum, k\u00f6nnen Cem und Hasan nur vermuten: Der Druck aus der T\u00fcrkei ist enorm.", "Anfangs konnten sie \u00fcberhaupt nicht begreifen, warum sie als Putschisten verd\u00e4chtigt wurden. Die Erkenntnis sickerte erst nach und nach in ihre K\u00f6pfe. \u201eUnser Verbrechen war, dass wir gut ausgebildet und westlich sind\u201c, sagt Cem sp\u00f6ttisch. Drei Monate nach dem Putschversuch tauchte in den regierungsnahen Medien eine offizielle Checkliste auf, die nicht nur die Nutzung G\u00fclen-naher Banken, sondern auch schnelle Karrieren, gute Noten oder ein Studium in den USA als putschverd\u00e4chtig einstufte. \u201eWas fr\u00fcher die Merkmale eines erfolgreichen Offiziers waren, sind heute die eines Putschisten\u201c, fasst Cem zusammen.", "Jedem B\u00fcrger der T\u00fcrkei klingt bis heute in den Ohren, dass Erdogan den Putschversuch am Tag danach als \u201eGeschenk Gottes\u201c bezeichnete und anf\u00fcgte: \u201eWarum? Weil uns dieses Ereignis erm\u00f6glicht, die Streitkr\u00e4fte zu s\u00e4ubern.\u201c", "Als Hasan und Cem selbst in den Strudel der Hexenjagd gerieten, fingen sie an zu recherchieren. Sie geh\u00f6ren zu den wenigen, die versuchen, das schier undurchdringliche Gewirr aus L\u00fcgen, Verschw\u00f6rungstheorien und Halbwahrheiten um den Putschversuch zu entwirren. In der T\u00fcrkei kann niemand mehr unabh\u00e4ngig nachforschen, die Putsch-Prozesse verschwinden hinter einem Vorhang widerspr\u00fcchlicher Zeugenaussagen, der parlamentarische Untersuchungsausschuss war eine Farce.", "Die ehemaligen Offiziere sammeln ihre Informationen aus allgemein zug\u00e4nglichen Quellen, f\u00fcgen sie dann zu Analysen zusammen. Sie sind inzwischen mehr denn je davon \u00fcberzeugt, dass die Regierung in die Ereignisse verwickelt war. \u201eErdogan ging es darum, das s\u00e4kulare Milit\u00e4r auszuschalten, das f\u00fcr ihn stets eine Bedrohung darstellte und es mit loyalen Kadern zu besetzen\u201c, sagt Cem. \u201eAber das ist noch nicht alles\u201c, sagt Cem.", "So, wie sich die Wahrheit in einem guten Thriller nach und nach offenbart, so stie\u00dfen die beiden Offiziere auf eine Verbindung zwischen dem Putschversuch und Kreml-nahen Kreisen in Russland. Auf ihrer Website haben sie zugleich die wichtige Rolle analysiert, die antiwestliche, prorussische Gener\u00e4le im t\u00fcrkischen Milit\u00e4r bei den S\u00e4uberungen spielen. Diese sogenannten Eurasier wollen die T\u00fcrkei aus der Nato l\u00f6sen und n\u00e4her an Russland und Mittelasien heranf\u00fchren.", "Vor dem Putschversuch war ihr Einfluss gering, danach hatten sie freies Schussfeld. \u201eDer Putsch wurde von verschiedenen Kr\u00e4ften angezettelt oder genutzt, die das Milit\u00e4r grunds\u00e4tzlich umbauen wollen\u201c, vermutet Hasan. Derzeit w\u00fcrden anti-amerikanische Islamisten und Eurasier im Milit\u00e4r noch gemeinsam die \u201eAtlantiker\u201c bek\u00e4mpfen. \u201eAber danach werden sie aufeinander losgehen.\u201c", "Dass dieser Punkt wom\u00f6glich erreicht ist, darauf deutet ein \u00dcberwachungsvideo aus der Akinci-Luftwaffenbasis bei Ankara, der Zentrale der Putschisten, hin, das k\u00fcrzlich im Internet lanciert wurde. Es zeigt Generalstabsgener\u00e4le, denen angeblich zum Zeitpunkt der Aufnahme seit Stunden Handschellen angelegt waren, beim H\u00e4ndesch\u00fctteln mit Putschsoldaten. \u201eEin weiteres Indiz, dass wir \u00fcber den Hergang der Ereignisse belogen werden\u201c, sagt Hasan.", "Nach Br\u00fcssel zur Nato entsendet der Generalstab nun nicht mehr die Besten der Besten, sondern Offiziere, f\u00fcr die man anderswo keine Verwendung mehr hat. Sp\u00e4testens seit dem avisierten Kauf des russischen Raketenabwehrsystems S-400 durch Ankara wachsen in Br\u00fcssel die Sorgen, dass der russische Pr\u00e4sident Wladimir Putin insgeheim schon mit am Nato-Tisch sitze. Ein Freund bei der Nato sagt: \u201eNiemand traut den T\u00fcrken mehr. \u00dcber wichtige Dinge wird erst gesprochen, wenn sie das Zimmer verlassen haben.\u201c", "Hasan und Cem erwarten bald neue brisante Enth\u00fcllungen im t\u00fcrkischen Thriller um Machtk\u00e4mpfe, Geheimdienstintrigen und geopolitische Interessen. Selbst einen neuen Putsch halten sie nicht mehr f\u00fcr ausgeschlossen. \u201eAber falls das \u2013 Gott beh\u00fcte! \u2013 noch mal passieren sollte, wird es ein richtiger Putsch sein. Dann wird es blutig\u201c, sagt Cem. \u201eErdogans Heldenerz\u00e4hlung, man k\u00f6nne Panzer mit seinem K\u00f6rper aufhalten, ist ein gef\u00e4hrlicher Unsinn.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/umgang-mit-obdachlosen-wohlfahrtsverbaende-kritisieren-senat-und-bundesregierung-28751018", "article_id": "28751018", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Umgang mit Obdachlosen", "article_headline_normal": " Wohlfahrtsverb\u00e4nde kritisieren Senat und Bundesregierung ", "date": "01.11.17, 17:01 Uhr", "author": "Stefan Strau\u00df", "article_text": ["P\u00fcnktlich zum Start der K\u00e4ltehilfe f\u00fcr obdachlose Menschen in Berlin haben die Wohlfahrtsverb\u00e4nde Caritas und Berliner Stadtmission den Senat und die Bundesregierung scharf kritisiert. Die Caritas hat die Bundesregierung aufgefordert, sich der zunehmenden Wohnungs- und Obdachlosigkeit in Deutschland anzunehmen. Dazu m\u00fcsse es einen Gipfel gegen Wohnungslosigkeit im Kanzleramt geben, sagte die Berliner Caritasdirektorin Ulrike Kostka. \u201eBund, L\u00e4nder und Kommunen m\u00fcssen das Problem gemeinsam anpacken.\u201c", "Die Wohnungsnot in Deutschland nehme von Woche zu Woche zu und werde im kommenden Jahr rund 500.000 Menschen betreffen, sagte Kostka. Menschen, die sich um bezahlbaren Wohnraum sorgen m\u00fcssen oder gar ihre Wohnung verlieren, w\u00fcrden von der Politik \u201elinks liegen gelassen\u201c. Dabei gehe es um elementare Grundbed\u00fcrfnisse und die Menschenw\u00fcrde. \u201eHier bahnen sich Konflikte mit sozialem Sprengstoff an\u201c, sagte die Caritas-Direktorin.", "In diesem Jahr bietet die Senatssozialverwaltung insgesamt 1000 \u00dcbernachtungspl\u00e4tze f\u00fcr obdachlose Menschen in Einrichtungen der Caritas, der Diakonie und des Deutschen Roten Kreuzes an. Der Senat zahlt 17 Euro f\u00fcr einen Schlafplatz. In Berlin gibt es nach Sch\u00e4tzungen der Wohlfahrtsverb\u00e4nde etwa 40.000 wohnungslose Menschen. Davon leben zwischen 4000 und 6000 Obdachlose auf der Stra\u00dfe. Um ihnen im Winter ein Dach \u00fcber dem Kopf zu bieten und sie vor dem Erfrieren zu bewahren, \u00f6ffnen bis Ende M\u00e4rz Not\u00fcbernachtungen und Nachtcaf\u00e9s.", "Mit 1000 Schlafpl\u00e4tzen in diesem Winter hat der Senat erstmals so viele Not\u00fcbernachtungen eingerichtet wie noch nie zuvor in der langj\u00e4hrigen Geschichte der K\u00e4ltehilfe. Dazu kommen wie gewohnt K\u00e4ltebusse und erstmals auch nachts ein K\u00e4ltezelt nah am Alexanderplatz, auf dem Gel\u00e4nde vom leerstehenden Haus der Statistik. Der Senat plant zudem, drei ehemalige Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte in Not\u00fcbernachtungen umzuwandeln, dazu geh\u00f6rt auch Hangar 4 auf dem Gel\u00e4nde des fr\u00fcheren Flughafens Tempelhof.", "Erstmals k\u00f6nnen sich Bed\u00fcrftige in diesem Winter mit einer kostenlosen K\u00e4ltehilfe-App auf ihrem Handy \u00fcber freie Pl\u00e4tze informieren. Denn mittlerweile haben auch viele Obdachlose ein Handy.", "Vor zehn Jahren gab es noch 338 Pl\u00e4tze der K\u00e4ltehilfe, im vergangenen Winter knapp 800 Pl\u00e4tze. Nun also 1000. So k\u00f6nne es aber nicht weitergehen, sagte die Direktorin der Diakonie Berlin-Brandenburg, Barbara Eschen. \u201e1000 Pl\u00e4tze helfen nicht, sie sch\u00fctzen nur vor Frost und K\u00e4lte. So war die K\u00e4ltehilfe nicht gedacht\u201c, sagte sie. Gegr\u00fcndet wurde die Berliner K\u00e4ltehilfe 1989 als \u201ereine \u00dcberlebenshilfe\u201c f\u00fcr Menschen abseits des regul\u00e4ren Hilfesystems. \u201eK\u00e4ltehilfe ist nur ein \u00dcbergang, keine dauerhafte Hilfe.\u201c Schlafpl\u00e4tze sollen verhindern, dass Menschen drau\u00dfen erfrieren.", "Die Diakonie-Direktorin betont, dass regul\u00e4re Hilfsangebote f\u00fcr Obdachlose fehlen. \u201eDas Hilfesystem krankt\u201c, sagte Barbara Eschen. Es fehlen Pl\u00e4tze in Not\u00fcbernachtungen und Wohnungen, stattdessen zahlen die Bezirke Obdachlosen die Kosten f\u00fcr Hostels und Pensionen. Das sei nicht nur unglaublich teuer, die Unterbringung sei zudem unzureichend, denn es fehle die soziale Betreuung und Beratung. \u201eWir brauchen Wohnungen statt Unterk\u00fcnfte\u201c, sagte sie.", "Caritas-Direktorin Ulrike Kostka erg\u00e4nzte: \u201eDie K\u00e4ltehilfe ist nur ein Notsystem. Die eigentlichen Probleme werden nicht angepackt.\u201c Sie fordert vom Senat ein Strategieforum f\u00fcr die ganze Stadt, weg von der reinen Zust\u00e4ndigkeit der Bezirke. Es geht um Ziele, Verantwortlichkeiten und eine ausreichende Finanzierung von Sozialarbeitern und \u00c4rzten.", "Mit dem Beginn der Winterhilfe f\u00fcr Obdachlose drohe ein \u201eK\u00e4ltehilfe-Koma\u201c, so Kostka. F\u00fcr f\u00fcnf Monate sind Obdachlose, wenn sie es wollen, mit Suppe und Schlafplatz versorgt und somit aus dem Stra\u00dfenbild verschwunden. Aber danach m\u00fcssten sie wieder auf der Stra\u00dfe leben.", "In der Verwaltung von Sozialsenatorin Elke Breitenbach (Linke) verweist ihre Sprecherin Regina Kneiding darauf, dass der Senat derzeit eine gesamtst\u00e4dtische Strategie gegen Obdachlos- und Wohnungslosigkeit entwickele. Zudem werde im Fr\u00fchjahr 2018 in Zusammenarbeit mit der Alice-Salomon-Hochschule eine Wohnungslosenstatistik erstellt, wie sie Verb\u00e4nde seit langem fordern. Das Hauptproblem kann aber auch die Sozialverwaltung nicht l\u00f6sen: \u201eWir brauchen mehr bezahlbare Wohnungen\u201c, sagte Regina Kneiding."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/air-berlin-nachfolge-lufthansa-landet-mit-erstem-jumbo-jet-in-tegel-28751598", "article_id": "28751598", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Air-Berlin-Nachfolge", "article_headline_normal": " Lufthansa landet mit erstem Jumbo-Jet in Tegel ", "date": "01.11.17, 19:45 Uhr", "author": "Peter Neumann", "article_text": ["Es ist eine anspruchsvolle Aufgabe, sagt Lufthansa-Sprecher Wolfgang Weber. \u201eSehr ambitioniert.\u201c Jumbo-Jets der gr\u00f6\u00dften deutschen Airline werden im November 63 Mal zwischen Berlin und Frankfurt am Main hin- und herfliegen. Auf dem Flughafen Tegel, der f\u00fcr solche gro\u00dfen Langstreckenflugzeuge nicht ausgelegt ist, stellt dies die Mitarbeiter vor einige Herausforderungen.", "\u201eAber wir haben volles Vertrauen, dass wir es schaffen\u201c, sagt Weber. Die Lufthansa hat keine Alternative. Zu gro\u00df ist die Zahl der Flugg\u00e4ste, die nach dem Aus f\u00fcr Air Berlin mit ihr fliegen wollen. Die Fluggesellschaft schlie\u00dft nicht aus, dass auch nach dem 30. November Jumbo-Jets nach Berlin fliegen werden.", "Am Mittwoch war es soweit: Am sp\u00e4ten Nachmittag begann der Einsatz von Boeing 747-400 auf der Strecke nach Berlin, auf der die Lufthansa zuletzt den Airbus A 320 eingesetzt hatte. Die Daten des ersten Fluges: LH 168 startete um 17.38 Uhr in Frankfurt und landete um 18.26 Uhr in Tegel. Eingesetzt wurde ein Jumbo vom Typ 747-430 mit dem Kennzeichen D-ABVT, den Boeing im April 1997 geliefert hatte. \u201eVictor Tango\u201c war einige Stunden zuvor aus dem japanischen Osaka in Frankfurt eingetroffen, hie\u00df es.", "Das wird das betriebliche Muster f\u00fcr die kommenden vier Wochen sein, sagte Weber. \u201eDie Gro\u00dfraumflugzeuge kommen von internationalen Fernfl\u00fcgen, sie werden jeden Tag zu unterschiedlichen Zeiten eingesetzt.\u201c Zum Beispiel geht es in der Fr\u00fche von Tegel nach Frankfurt und sp\u00e4ter weiter nach Dubai oder zu anderen Langstreckenzielen.", "Der Jumbo hat 67 Sitzpl\u00e4tze in der Business Class und 304 Pl\u00e4tze in der Economy und Premium Economy. Zwischen Berlin und Frankfurt am Main werden allerdings nicht alle besetzt. \u201eInsgesamt bieten wir bei diesen Eins\u00e4tzen rund 350 Pl\u00e4tze an\u201c, sagte Lufthansa-Sprecher Weber. \u201eDas Oberdeck der Jets bleibt geschlossen.\u201c", "Der Grund: Das Ein- und Aussteigen \u00fcber die Treppe im Flugzeug kostet zu viel Zeit, rund zehn Minuten im Schnitt. \u201eSo viel Zeit haben wir leider nicht\u201c, so Weber. Denn im Schnitt sind die Jets in Tegel nur rund 50 Minuten am Boden, bevor es zur\u00fcck nach Frankfurt geht.", "50 Minuten Standzeit in Berlin: Das bedeutet auch, dass in Tegel nicht genug Zeit zum Tanken ist. In Frankfurt wird daf\u00fcr gesorgt, dass auch f\u00fcr den R\u00fcckflug genug Kerosin im Tank ist. Auch Speisen und Getr\u00e4nke werden ausschlie\u00dflich in Frankfurt geladen.", "50 Minuten: Diese Vorgabe ist umso anspruchsvoller, als dass der Flughafen Tegel f\u00fcr Jumbos nicht geplant worden ist. Das gilt auch f\u00fcr die Fluggastbr\u00fccken. Weil sie in diesem Fall nicht einsetzbar sind, parken die Flugzeuge auf dem Vorfeld, m\u00fcssen vier Busse bereitgestellt werden, damit die Passagiere zum Flugzeug und ins Terminal gelangen. Den Ramp Agent, der in Tegel alle Arbeiten und Vorg\u00e4nge w\u00e4hrend der Standzeit koordiniert, muss die Lufthansa jedes Mal aus Frankfurt mitbringen. In Berlin gibt es nicht genug Mitarbeiter dieser Art, die f\u00fcr diesen Flugzeugtyp geschult worden sind.", "Damit nicht genug: Die gro\u00dfen Maschinen brauchen auch eine gro\u00dfe Besatzung \u2013 jeweils 14 Flugbegleiter. Unterm Strich f\u00fchrt das zu h\u00f6heren Personalkosten. Aber auch die anderen Aufwendungen wiegen schwerer als sonst. Jumbo-Jets brauchen mehr Treibstoff, bei Start und Landung schlucken sie gro\u00dfe Mengen Kerosin.", "Laut Atmosfair werden pro Fluggast auf der Strecke Berlin\u2013Frankfurt 144 Kilo Kohlendioxid ausgesto\u00dfen. Flughafenentgelte sind h\u00f6her, soweit sie nach dem Flugzeuggewicht berechnet werden. W\u00e4hrend sich viele Flugg\u00e4ste freuen k\u00f6nnen, dass sie in den gro\u00dfen Boeings mehr Komfort geboten bekommen als bisher nach Berlin (vor allem in der Business Class), muss die Lufthansa hohe Kosten schultern.", "\u201eDie Nachfrage ist gro\u00df, deshalb setzen wir die Jumbos ein. Wir k\u00f6nnen unsere Passagiere doch nicht an den Flugh\u00e4fen stehen lassen\u201c, erkl\u00e4rte Wolfgang Weber. \u201eMit den bisherigen Kapazit\u00e4ten w\u00e4re der Verkehr nicht zu bew\u00e4ltigen.\u201c Mehr Fl\u00fcge zwischen Frankfurt und Tegel seien unm\u00f6glich: \u201eWir fliegen bereits im Stundentakt.\u201c Es bleibe nichts anderes \u00fcbrig, als gr\u00f6\u00dfere Flugzeuge einzusetzen \u2013 nicht nur Jumbos. \u201eStatt mit dem A 320, der 168 Pl\u00e4tze hat, fliegen wir nun mit dem A 321\u201c, teilte die Lufthansa mit. Die im konkreten Fall eingesetzten Flugzeuge haben Platz f\u00fcr 200 Passagiere. Sie fliegen nun auch Berlin\u2013M\u00fcnchen.", "Es ist nicht das erste Mal, dass Lufthansa-Jumbos nach Berlin fliegen. Auch 2010 war das bis zur Entwicklung des A 380 gr\u00f6\u00dfte Verkehrsflugzeug der Welt zwischen Berlin und Frankfurt unterwegs \u2013 bis zu zweimal t\u00e4glich. 2014 flog ein Jumbo mit der deutschen Fu\u00dfball-Nationalmannschaft an Bord als \u201eSiegerflieger\u201c von Brasilien nach Tegel. Und wenn die Berliner Philharmoniker auf internationale Konzertreise gehen, wird stets ein Lufthansa-Jumbo gechartert.", "Der letzte Flug einer Boeing 747-400 zwischen Berlin und Frankfurt ist zun\u00e4chst f\u00fcr den 30. November geplant. LH 197 soll um 16.45 Uhr in Tegel abheben, so die Lufthansa. Doch es ist denkbar, dass die Gro\u00dfraumflugzeuge dar\u00fcber hinaus im Einsatz bleiben, hie\u00df es. \u201eDas muss man sehen\u201c, sagte Weber. \u201eDas h\u00e4ngt von der Nachfrage ab\u201c \u2013 und davon, welche Flugzeuge zur Verf\u00fcgung stehen. Tegel-Anwohner, die sich bereits \u00fcber den Einsatz der relativ lauten Boeing-Riesen beschwert haben, werden dieses Thema weiterhin genau beobachten."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/hass-und-gewalt--ausbilder-klagt-ueber-zustaende-an-berliner-polizeiakademie-28751724", "article_id": "28751724", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Hass und Gewalt?", "article_headline_normal": " Ausbilder klagt \u00fcber Zust\u00e4nde an Berliner Polizeiakademie ", "date": "01.11.17, 18:56 Uhr", "author": "Philippe Debionne", "article_text": ["Ein \u00fcberforderter Polizist, ein frecher Polizeisch\u00fcler und die T\u00fccken moderner Nachrichtendienste wie WhatsApp haben f\u00fcr Aufregung bei der Berliner Polizeiakademie gesorgt. Nach einer Unterrichtsstunde vor angeblich frechen Polizeianw\u00e4rtern (16 bis 17 Jahre) schickte ein Gastdozent eine Audio-Nachricht an einen Kollegen.", "In dieser beschwerte er sich \u00fcber Hass und Gewalt unter den Polizeisch\u00fclern, die vorwiegend Migrationshintergrund h\u00e4tten. Das Fazit des Mannes: \u201eDas sind keine Kollegen, das ist der Feind. Das ist der Feind in unseren Reihen.\u201c Die Nachricht wurde dutzendfach und unkontrolliert weitergeleitet, landete schlie\u00dflich bei Polizeipr\u00e4sident Klaus Kandt.", "Die Kritik an diesem Verhalten sei \u201egrunds\u00e4tzlich in Ordnung\u201c, sagte Polizeisprecher Thomas Neuendorf. Er habe sich in einer \u201e\u00fcberfordernden Situation\u201c befunden. Ton und Form der Kritik seien aber nicht angemessen gewesen. Die Beh\u00f6rdenleitung habe ein Gespr\u00e4ch mit dem Mann gef\u00fchrt, es sei \u201esachlich verlaufen\u201c. Seinen Angaben werde nun nachgegangen."]}
]