[
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/berliner-polizeiakademie-wegen-einer-baseballmuetze-im-unterricht-eskalierte-der-streit-28756934", "article_id": "28756934", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Berliner Polizeiakademie", "article_headline_normal": " Wegen einer Baseballm\u00fctze im Unterricht eskalierte der Streit ", "date": "02.11.17, 16:30 Uhr", "author": "Philippe Debionne", "article_text": ["Die Aufregung um einen neuerlichen Zwischenfall an der Berliner Polizeiakademie war und ist gro\u00df. Es geht um ungehobelte, 16-j\u00e4hrige Polizeianw\u00e4rter, die ihren Gastdozenten derma\u00dfen aus der Fassung bringen, dass der eine Wut-Nachricht schreibt, die sich wie ein Lauffeuer verbreitet und schlie\u00dflich beim Polizeipr\u00e4sidenten landet.", "\u201eDer Klassenraum sah aus wie Sau, die H\u00e4lfte Araber und T\u00fcrken, frech wie Sau, dumm, konnten sich nicht artikulieren\u201c, so lauten Teile des Wortlaut der Nachricht. Der Polizist schrieb, er habe \u201ewirklich Angst vor denen, ich glaube, die Ausbilder auch, denn wenn sie die rauswerfen, dann stehen die vor der T\u00fcr und machen die Autos kaputt.\u201c", "Polizeipressesprecher Thomas Neuendorf sagte der Berliner Zeitung, der Gastdozent habe zum ersten Mal vor einer Polizeisch\u00fclerklasse gestanden und befand sich \u201eeindeutig in einer \u00fcberforderten Situation\u201c. Stein des Ansto\u00dfes sei ein Sch\u00fcler gewesen, der mit Baseballm\u00fctze und der dar\u00fcber gezogenen Kapuze seiner Jacke in der Klasse gesessen habe.", "Als der Dozent ihn deshalb ansprach, sei der Sch\u00fcler ausf\u00e4llig und frech geworden. Bei dem Sch\u00fcler soll es sich um einen 16-J\u00e4hrigen handeln, der seit zwei Wochen an der Polizeiakademie ist. Tats\u00e4chlich kommt es an der Akademie laut Neuendorf immer wieder zu Problemen. \u201eWir brauchen Sch\u00fcler, die einen vern\u00fcnftigen Umgang mit Vorgesetzten und Klassenkameraden pflegen.\u201c", "Bei der Gewerkschaft der Polizei (GdP) ist der Vorfall bekannt. Seit geraumer Zeit gebe es \u201eimmer wieder \u00c4u\u00dferungen \u00fcber die Akademie, an der j\u00e4hrlich mehr als 1200 Menschen ausgebildet\u201c w\u00fcrden, sagte GdP-Sprecher Benjamin Jendro. \u201eDas ist aber nichts Handfestes, sondern immer nur vom H\u00f6rensagen. Unser Problem ist, dass sich bei uns noch niemand gemeldet hat.\u201c", "Auff\u00e4llig sei aber, dass sich die Beschuldigungen stets gegen Menschen mit Migrationshintergrund richteten. Auch im aktuellen Fall spricht der Dozent von \u201eArabern und T\u00fcrken, frech wie Sau, dumm, konnten sich nicht artikulieren.\u201c", "Neben den Polizeisch\u00fclern war auch der Dozent wegen einzelner Formulierungen in seiner Nachricht in die Kritik geraten. \u201eDas sind keine Kollegen (...), das ist der Feind in unseren Reihen\u201c, so eine der umstrittenen Teile des Textes.", "Die Beh\u00f6rdenleitung habe bereits ein Gespr\u00e4ch mit ihm gef\u00fchrt, sagte der Polizeisprecher. Die Kritik sei sehr emotional vorgetragen worden. \u201eKritik ist grunds\u00e4tzlich in Ordnung. Der Ton und die Form waren jedoch nicht angemessen.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/eltern-kind-kostueme-geniale-verkleidungsideen-fuer-familien-zu-halloween-24939560", "article_id": "24939560", "section": "familie", "article_headline_strong": "Eltern-Kind-Kost\u00fcme", "article_headline_normal": " Geniale Verkleidungsideen f\u00fcr Familien zu Halloween ", "date": "30.10.17, 13:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halloween ist in den USA ein gro\u00dfes Ding. Da wird vom Baby bis zum Papa jeder in ", " gesteckt. Nat\u00fcrlich alles perfekt aufeinander abgestimmt. Wir\u00a0haben die schr\u00e4gsten und kreativsten Familien-Kost\u00fcme im Netz gesucht. Zur Nachahmung unbedingt empfohlen \u2013 der n\u00e4chste Karneval ist nicht mehr weit!", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "familie", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": " So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben ", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. "]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "familie", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": " In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles ", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/zehn-gluecklich-macher-schnelle-tipps-gegen-den-herbst-blues-1516174", "article_id": "1516174", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Zehn Gl\u00fccklich-Macher", "article_headline_normal": " Schnelle Tipps gegen den Herbst-Blues ", "date": "30.10.17, 10:30 Uhr", "author": "Rebecca Erken", "article_text": ["Hallo Herbst-Blues, wie werde ich dich wieder los? Kaum beginnen die Tage grau zu werden, verfallen gerade Wetterf\u00fchlige in ein Stimmungstief. Dabei k\u00f6nnen schon ein paar kleine Tricks gegen die Tristesse helfen. Wir stellen schnelle Gl\u00fccksbringer vor, die sich gut in den Alltag integrieren lassen:", "Mit einem L\u00e4cheln begl\u00fccken wir nicht nur andere, sondern auch uns selbst. Der franz\u00f6sische Psychologe Robert Soussignan fand heraus, dass sogar ein k\u00fcnstliches L\u00e4cheln die Stimmung hebt. Mit einem Bleistift zwischen den Lippen mussten seine Studienteilnehmer unfreiwillig l\u00e4cheln - und waren schlie\u00dflich besser gelaunt. Wer die Sache mit dem Stift nicht nachmachen m\u00f6chte, sollte bei der Arbeit einfach mal \u00f6fter die Kollegen anl\u00e4cheln.", "Sportmuffel werden es nicht gerne h\u00f6ren, aber Bewegung macht tats\u00e4chlich gl\u00fccklich. Dabei muss man sich gar nicht exzessiv bet\u00e4tigen. Schon zwei Mal 30 Minuten Krafttraining pro Woche reichen ", " Doch auch Ausdauersport erzeugt ein gutes Gef\u00fchl- nicht umsonst gibt es den Begriff \u201eRunner's High\u201c. ", ", dass beim Joggen Endorphine - die ber\u00fchmten Gl\u00fcckshormone - freigesetzt werden.", "Auch Meditation kann sich positiv auf das Wohlbefinden auswirken. Eine Studie des Massachusetts General Hospital belegt, dass regelm\u00e4\u00dfiges Meditieren schon nach acht Wochen bestimmte Areale im Gehirn ver\u00e4ndert - und uns stressresistenter werden l\u00e4sst.", "Fahre ich das n\u00e4chstes Mal lieber ans Meer zum Baden oder in die Berge zum Wandern? Vielleicht kann ich auch beides verbinden? Wer sich Gedanken \u00fcber seinen Urlaub macht, ist automatisch besser gelaunt. Die Vorfreude, die wir beim Planen empfinden, soll sogar f\u00fcr zwei Monate Zufriedenheit sorgen, so das Ergebnis einer im Fachjournal \u201eApplied Research in Quality of Life\u201c ver\u00f6ffentlichten Studie. Allerdings: Der Urlaub an sich ist leider kein Garant f\u00fcrs Gl\u00fccklich-Sein. Also lieber mehr Urlaub planen als tats\u00e4chlich verreisen.", "Wer anderen hilft, hilft letztlich auch sich selbst. Verschiedene Studien zeigen, dass eine gute Tat auch bei uns selbst ankommt: in Form von Zufriedenheit. ", ". Netter Nebeneffekt: Der Wirtschafts-Psychologe Adam Grant schreibt in seinem Buch \u201eGive and Take\u201d, dass Helfen nicht nur gl\u00fccklich macht, sondern auch erfolgreich.", "Das schnelle Auto, das schicke Kleid, die teure Uhr: Materielle Dinge machen nur kurzfristig gl\u00fccklich. Wer sein Geld dagegen in Erlebnisse investiert, setzt auf langfristiges Wohlbefinden, wie der Wissenschaftler Richard Wiseman in seinem Buch \u201eWie Sie in 60 Sekunden Ihr Leben ver\u00e4ndern\u201c erkl\u00e4rt. Von einem aufregenden Abenteuer-Trip, einem leckeren Essen oder einem spannendem Theater-Besuch zehren wir dagegen sehr lange - weil wir uns immer wieder an das Erlebte erinnern und so auch die damit verbundenen positiven Gef\u00fchle heraufbeschw\u00f6ren.", "Ber\u00fchrungen heben nicht nur die Stimmung, sie k\u00f6nnen auch heilsam sein. Bei jeder Umarmung wird das Kuschelhormon Oxytocin ausgesch\u00fcttet, das soziale Bindungen f\u00f6rdert. Und: Umarmungen k\u00f6nnen Menschen mit einem niedrigen Selbstwertgef\u00fchl helfen, ihre \u00c4ngste zu \u00fcberwinden, wie eine Studie aus dem ", " demonstriert. Auch das oft bel\u00e4chelte \u201eH\u00e4ndchen-Halten\u201c macht gl\u00fccklich: Wenn man sich an der Hand h\u00e4lt, sorgt die Ber\u00fchrung Wissenschaftlern zufolge daf\u00fcr, dass das Stresshormon Cortisol gesenkt wird.", "Tanzen macht generell gl\u00fccklich, aber Tango besonders: Schlie\u00dflich kommen hier mehrere Gl\u00fccksfaktoren zusammen: Ber\u00fchrung und Bewegung. Die kolumbianische Psychologin Cynthia Quiroga Murcia konnte durch eine ", ", dass beim Tango das Stresshormon Cortisol gesenkt und gleichzeitig das Sexualhormon Testosteron in erh\u00f6htem Ma\u00df ausgesch\u00fcttet wird.", "Wer dankbar ist - ob f\u00fcr den Job, f\u00fcr seine Gesundheit oder ein gutes Essen - ist zufriedener. Das haben diverse Studien gezeigt. Dankbarkeit soll wissenschaftlichen Untersuchungen zufolge sogar Depressionen vorbeugen. Der Psychologe Robert Emmons, der das Buch \u201eVom Gl\u00fcck, dankbar zu sein\u201c ver\u00f6ffentlicht hat, empfiehlt sogar, sich t\u00e4glich ein paar Minuten Zeit zu nehmen und aufzuschreiben, wof\u00fcr man im Leben dankbar ist.", "Wer seine Zeit Freunden und Familie schenkt, bekommt etwas zur\u00fcck: tiefe Zufriedenheit. In einer auf mehr als 70 Jahre angelegten Langzeitstudie mit 268 Probanden konnte der Harvard-Wissenschaftler George Vaillant nachweisen, dass das Einzige, was im Leben wirklich z\u00e4hlt, unsere Beziehungen zu anderen Menschen sind. Auch wer eine gute Gesundheit, Geld und eine erfolgreiche Karriere hat, ist demnach auf zwischenmenschliche Beziehungen angewiesen, um wirklich gl\u00fccklich zu sein. (rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": " Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert ", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/allzweckwaffe-ist-ingwer-wirklich-so-gesund--1532378-1532378", "article_id": "1532378", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Erk\u00e4ltungszeit", "article_headline_normal": " Warum es gut ist, jetzt viel Ingwer zu essen ", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ingwer ist \u201ein\u201c - ob im Tee, im Smoothie oder in der Suppe. War die Pflanze bis vor ein paar Jahren bei uns noch weitgehend unbekannt, wird sie in Asien schon sehr lange als K\u00fcchenkraut und Medizin verwendet. Inzwischen ist die Wurzel mit der fruchtig-scharfen Note auch bei uns fester Bestandteil der modernen K\u00fcche geworden.", "Und: Viele Menschen schw\u00f6ren auch hierzulande auf Ingwer als Heilmittel: Die \u201eWunderknolle\u201c soll gegen ganz unterschiedliche Leiden helfen und wird zum Beispiel gegen Verdauungsprobleme, als Vorbeugung gegen Erk\u00e4ltungen, als Schmerzmittel oder Aphrodisiakum eingenommen. Doch ist das K\u00fcchenkraut wirklich als Allzweckwaffe einsetzbar? Wogegen Ingwer wirklich hilft \u2013 ein \u00dcberblick.", "Dass Ingwer Schmerzen lindern kann und entz\u00fcndungshemmend wirkt, ist wissenschaftlich belegt. So haben amerikanische Forscher", ", dass Ingwer gegen Muskelschmerzen nach exzessivem Sport wirksam ist.", "Auch bei Arthrose ist der schmerzstillende Effekt von Ingwer erwiesen: In einer ", " konnten Wissenschaftler der University of Miami nachweisen, dass Ingwer gegen die Schmerzen im Knie hilft. Bei 63 Prozent der Arthrose-Patienten konnte der Schmerz in einer sechsw\u00f6chigen Behandlung mit Ingwer-Extrakten reduziert werden.", "Wer unter ", " leidet, kann auf Ingwer zur\u00fcckgreifen, ", ": 80 d\u00e4nische Kadetten nahmen auf See entweder ein Placebo oder ein Gramm Ingwer-Puder ein. Die Probanden, die das Puder verabreicht bekamen, litten innerhalb der darauffolgenden vier Stunden weniger unter \u00dcbelkeit als diejenigen, die das Placebo erhalten hatten. Bei Chemotherapie-Patienten soll Ingwer ebenfalls die \u00dcbelkeit lindern, ", ".", "Auch auf unsere Augen soll Ingwer sich positiv auswirken: So soll die Pflanze die Entwicklung von Grauem Star bei Diabetes verz\u00f6gern oder sogar verhindern. Zumindest kamen Wissenschaftler ", ".", "Kann Ingwer vor einer Erk\u00e4ltung sch\u00fctzen? Zumindest soll hei\u00dfer Ingwertee der traditionellen chinesischen Medizin zufolge das Immunsystem anregen und Erk\u00e4ltungen vorbeugen. Wer es probieren m\u00f6chte, sch\u00e4lt ein daumengro\u00dfes St\u00fcck Ingwerknolle, schneidet es in d\u00fcnne Scheiben und \u00fcbergie\u00dft es mit einer Tasse kochendem Wasser.", "In der traditionellen chinesischen Medizin setzt man Ingwer au\u00dferdem gegen Verdauungsprobleme, Durchfall, Erbrechen und Appetitlosigkeit ein. Wer seine Suppe gerne mit Ingwer w\u00fcrzt, macht auf jeden Fall nichts falsch: Schlie\u00dflich enth\u00e4lt die Wurzel neben den \u00e4therischen \u00d6len auch einige Vitamine und Mineralstoffe wie Eisen, Magnesium, Natrium und Calcium.", "Und: Ingwer hat wegen seiner Sch\u00e4rfe einen w\u00e4rmenden Effekt und regt au\u00dferdem die Durchblutung an. Kein Wunder, dass es auch als Aphrodisiakum begehrt ist. (rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/familientragoedie-mann-toetet-mutter--lebensgefaehrtin-und-sich-selbst-28755738", "article_id": "28755738", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Familientrag\u00f6die", "article_headline_normal": " Mann t\u00f6tet Mutter, Lebensgef\u00e4hrtin und sich selbst ", "date": "02.11.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach dem ", " in einem Wohnhaus in Niederbayern gehen die Ermittler von einem Familiendrama aus. Ersten Erkenntnissen zufolge soll ein 49 Jahre alter Mann in Altfraunhofen am 1. November (Allerheiligentag) seine 83-j\u00e4hrige Mutter, seine 61-j\u00e4hrige Lebensgef\u00e4hrtin und sich selbst erschossen haben, wie die Polizei am Donnerstag mitteilte.", "Der Mann rief vor seinem Tod selbst die Polizei zum Tatort in der beschaulichen Wohnsiedlung. Telefonisch teilte der Deutsche den Beamten mit, dass sie in dem Haus \u201edrei Tote abholen\u201c k\u00f6nnten und legte auf. Danach war er f\u00fcr die Polizei nicht mehr erreichbar. In dem Einfamilienhaus entdeckten die Beamten daraufhin die drei Leichen.", "Kripo und Staatsanwaltschaft gehen davon aus, dass der Mann die beiden Frauen mit deren Einverst\u00e4ndnis t\u00f6tete, dann die Polizei rief und sich selbst t\u00f6tete. Es gebe ein Schriftst\u00fcck, das auf das Einverst\u00e4ndnis der beiden Frauen hindeute, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft Landshut. Das Schreiben m\u00fcsse jedoch noch auf seine Urheberschaft hin untersucht werden.", "Dass weitere Menschen an der Tat beteiligt gewesen sein k\u00f6nnten, schlie\u00dfen die Ermittler aus. Die Leichen sollten am Donnerstag obduziert werden. Die Tatwaffe war nach Auskunft der Staatsanwaltschaft nicht registriert. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/am-feiertag-maenner-wollen-in-geschlossenem-supermarkt-einkaufen---polizei-alarmiert-28756288", "article_id": "28756288", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Am Feiertag", "article_headline_normal": " M\u00e4nner wollen in geschlossenem Supermarkt einkaufen \u2013 Polizei alarmiert ", "date": "02.11.17, 15:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die beiden Kunden schlenderten durch die Regelreihen, packten ihre Einkaufsk\u00f6rbe voll und wollten dann bezahlen: Zwei 28 und 42 Jahre alte M\u00e4nner haben am Mittwoch in Stuttgart versucht, in einem wegen Allerheiligen geschlossenen Supermarkt einzukaufen, wie die Polizei am Donnerstag mitteilte. Dass das Gesch\u00e4ft ansonsten menschenleer war, fiel ihnen erst an der Kasse auf.", "Allerheiligen ist in Baden-W\u00fcrttemberg ein Feiertag. Die M\u00e4nner gelangten am Mittwochabend unabh\u00e4ngig voneinander \u00fcber eine offenbar defekte Eingangst\u00fcr in den Supermarkt. Erst an der Kasse merkten sie, dass gar kein Personal im Gesch\u00e4ft war.", "Zu allem \u00dcberfluss l\u00f6ste in diesem Moment auch noch der Einbruchsalarm aus. Daraufhin stellten die beiden ihren Einkauf wieder zur\u00fcck in die Regale und alarmierten die Polizei. Den Ermittlungen zufolge schloss die Eingangst\u00fcr aufgrund eines technischen Defekts nicht richtig, so dass die M\u00e4nner in den Supermarkt betreten konnten. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/grosse-entdeckung-forscher-finden-riesigen-hohlraum-in-cheops-pyramide-28756732", "article_id": "28756732", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Gro\u00dfe Entdeckung", "article_headline_normal": " Forscher finden riesigen Hohlraum in Cheops-Pyramide ", "date": "02.11.17, 16:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fast genau im Zentrum der Gro\u00dfen Pyramide von Giseh schlummerte Jahrtausende lang ein Geheimnis: Ein Hohlraum, in etwa so gro\u00df wie der Rumpf eines D\u00fcsenfliegers. Wissenschaftler einer internationalen Forschungsgruppe konnten mit Hilfe von kosmischen Strahlen eine mindestens 30 Meter lange Anomalie in der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften der Pyramiden von Giseh feststellen, wie sie einem Beitrag darstellen, den die Fachzeitschrift \u201eNature\u201c am Donnerstag ver\u00f6ffentlichte. Die Ergebnisse seien ein Durchbruch f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der internen Struktur der Cheops-Pyramide.", "Allerdings bleibt auch der Fund selbst ein Geheimnis: \u201eWir wissen nicht, was es mit dem Hohlraum auf sich hat\u201c, sagte Mehdi Tayoubi von dem internationalen Forschungsteam. \u201eDeswegen wollen wir auch nicht von einer Kammer sprechen.\u201c Es k\u00f6nne eine Kammer, ein Gang, ein Schacht sein. \u201eWas wir bislang nur sicher wissen ist: Der Hohlraum ist da.\u201c Die Forscher hoffen, durch die Entdeckung neue Erkenntnisse \u00fcber den Bau der Pyramide zu bekommen.", "Im Oktober 2015 hatten Wissenschaftler aus aller Welt unter Aufsicht des \u00e4gyptischen Antikenministeriums damit begonnen, die Pyramide von Pharao Khufu (griechisch: Cheops) zu durchleuchten. Die Struktur der Pyramide mit der K\u00f6nigs- und K\u00f6niginnenkammer und der gro\u00dfen Galerie, ist Forschern schon lange bekannt. Mit Hilfe von bildgebenden Techniken, die die Substanz des rund 4500 Jahre alten Bauwerks nicht ber\u00fchren, sollte aber nach bisher nicht bekannten Kammern und G\u00e4ngen gesucht werden. Mit Drohnen, Infrarottechnik und teilchenphysikalischen Messungen untersuchten die Wissenschaftler das antike Bauwerk. Myonen-Detektoren \u00fcberraschten die Forscher schlie\u00dflich, denn sie zeigten eine bisher unbekannte Anomalie.", "Myonen sind Elementarteilchen und ein Nebenprodukt kosmischer Strahlung. \u00c4hnlich wie R\u00f6ntgenstrahlen beim menschlichen K\u00f6rper k\u00f6nnten diese Elementarteilchen Hunderte Meter Stein durchdringen, so die Forscher. Bereits in den 1960er Jahren versuchten Wissenschaftler, mit dieser Technik neue G\u00e4nge und Kammern in den \u00e4gyptischen Pyramiden zu finden. Heute wird die Technik unter anderem auch daf\u00fcr genutzt, Vulkane zu untersuchen. Und auch bei Untersuchungen des havarierten Kernkraftwerkes in Fukushima kamen Myonen-Detektoren zum Einsatz.", "In der unten in der Pyramide liegenden K\u00f6niginnenkammer stellten die Forscher Fotoplatten auf, um die Myonen einzufangen und den zentralen Bereich der Pyramide zu untersuchen. Wie erwartet h\u00e4tten sich auch die dar\u00fcber liegende K\u00f6nigskammer und die schr\u00e4g verlaufende Gro\u00dfe Galerie abgezeichnet. Aber auch ein Hohlraum direkt dar\u00fcber, der bislang noch nicht bekannt war.", "\u201eWir m\u00fcssen die interne Struktur der Pyramide verstehen\u201c, sagte Hani Helal von der Universit\u00e4t von Kairo, der ebenfalls an dem Forschungsprojekt beteiligt ist. \u201eDass wir den neuen Hohlraum gefunden haben, kann uns dabei helfen zu verstehen, in welchen Schritten die Pyramide gebaut worden ist.\u201c", "Seit Tausenden Jahren ranken sich Mythen um die Entstehung der Pyramiden. Forscher sind sich bis heute nicht einig, wie sie gebaut worden sind. \u201eOb es Stein f\u00fcr Stein war oder mit Hilfe einer inneren oder einer \u00e4u\u00dferen Rampe\u201c, sagte Helal, \u201eohne Beweise bleibt das alles Hypothese\u201c. Die Forschungen sollen helfen, Antworten zu liefen. Um aber nicht selbst Hypothesen aufzustellen und dadurch m\u00f6glicherweise bestimmte Theorien mehr zu st\u00fctzen als andere, sei man sehr vorsichtig, was die Bedeutung und Bezeichnung des Hohlraumes betreffe.", "Die Cheops-Pyramide ist die \u00e4lteste und gr\u00f6\u00dfte der drei Pyramiden von Giseh und z\u00e4hlt zu den sieben Weltwundern der Antike. Sie ist 139 Meter hoch und 230 Meter lang. Sie wurde laut Forschungsteam w\u00e4hrend der Regierungszeit von Cheops (etwa 2509 bis 2483 v. Chr.) gebaut und gibt Forschern bis heute R\u00e4tsel auf. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/68--berlinale-tom-tykwer-wird-jury-praesident-28756174", "article_id": "28756174", "section": "kultur", "article_headline_strong": "68. Berlinale", "article_headline_normal": " Tom Tykwer wird Jury-Pr\u00e4sident ", "date": "02.11.17, 14:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Tom Tykwer wird Jury-Pr\u00e4sident der 68. Berlinale. \u201eTom Tykwer ist einer der profiliertesten deutschen Regisseure und hat sich auch auf internationalem Parkett als gro\u00dfer Filmk\u00fcnstler etabliert\u201d, erkl\u00e4rte Festivaldirektor Dieter Kosslick. Tykwer ist nicht nur Regisseur und Drehbuchautor, sondern auch Filmkomponist und Produzent. Bereits sechs seiner Filme stellte Tykwer bei den Berliner Filmfestspielen vor - darunter \u201eHeaven\u201d und \u201eThe International\u201d.", "Der Regisseur freut sich \u00fcber die Ernennung: \u201eDie Berlinale ist seit jeher mein Lieblings- und mein Heimatfestival und hat mich bereits zu Beginn meiner Arbeit als Filmemacher unterst\u00fctzt. Wir haben eine tolle und vielseitige gemeinsame Geschichte\u201d, so Tykwer.\u00a0", "Zuletzt hatte Tykwer gemeinsam mit den Regisseuren Henk Handloegten und Achim von Borries die Fernsehserie \u201eBabylon Berlin\u201d geschrieben und gedreht. Es ist die Verfilmung der Krimis von Volker Kutscher, die im Berlin der Weimarer Republik spielen. Seit 13. Oktober laufen sie beim Bezahlsender Sky, im Ersten werden sie erst 2018 zu sehen sein. (BLZ/dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/medien/premiere-fuer--barcelona-krimi--ard-verlegt-immer-mehr-donnerstagsfilme-ins-ausland-28752126", "article_id": "28752126", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Premiere f\u00fcr \"Barcelona-Krimi\"", "article_headline_normal": " ARD verlegt immer mehr Donnerstagsfilme ins Ausland ", "date": "02.11.17, 16:16 Uhr", "author": "Torsten Wahl ", "article_text": ["Der wirkliche Barcelona-Krimi wird ja derzeit in den Nachrichten gezeigt. Die neuen Barcelona-Krimis der ARD, gedreht im Fr\u00fchjahr und von diesem Donnerstag an gesendet, k\u00f6nnen und wollen die aktuellen politischen Konflikte nicht verhandeln, zeigen aber Flagge. Immer mal wieder weht eine katalanische Fahne ins Bild.", "Die ARD hat noch weitere Krimischaupl\u00e4tze im Ausland gefunden. So startet im Dezember ein deutsch-franz\u00f6sischer Grenzkrimi (mit Thomas Sarbacher und Anke Retzlaff), im n\u00e4chsten Jahr folgen Krimis aus Lissabon (mit J\u00fcrgen Tarrach), derzeit gedreht wird in Prag (mit Gabriela Maria Schmeide und Roeland Wiesnekker). \u00dcberall soll nicht nur Krimispannung, sondern Entspannung erzielt werden, erkl\u00e4rt ARD-Programmdirektor Volker Herres. \u201eDie Ermittler f\u00fchren die Zuschauer nicht nur souver\u00e4n durch den Fall, sondern zugleich durch die Sch\u00f6nheit und Besonderheit ihrer Gegend.\u201c", "Insgesamt 14 Schaupl\u00e4tze hat die ARD k\u00fcrzlich dem Konzept der Donnerstagskrimis zugeordnet, davon befinden sich neun komplett im Ausland, so in Bozen, Z\u00fcrich, Kroatien und der Bretagne \u2013\u201eKommissar Dupin\u201c kommt sogar ins franz\u00f6sische Fernsehen. Nicht alle Schaupl\u00e4tze bieten tats\u00e4chlich Entspannung: Die \u201eMordkommission Istanbul\u201c musste wegen der aktuellen Spannungen im deutsch-t\u00fcrkischen Verh\u00e4ltnis nach Thailand ausweichen. Und nicht alle zeigen tats\u00e4chlich sch\u00f6ne Landschaften: So setzt \u201eDie F\u00fcchsin\u201c (mit Lina Wendel) auf die Herkunft der Titelheldin als ehemalige Stasi-Agentin, nicht auf den Spielort D\u00fcsseldorf.", "Zwar klingt die Zahl 14 nach einer Krimi-Expansion der ARD. Doch gleichzeitig wurde mit dieser Auflistung klargestellt, welche Reihen eingestellt werden. Das Aus trifft vor allem deutsche Drehorte: \u201eKommissar Pascha\u201c in M\u00fcnchen, \u201eDimitrios Schulze\u201c in Mannheim, \u201eZorn\u201c in Halle und den Kluftinger-Krimi im Allg\u00e4u. Aber auch der Urbino-Krimi und der Island-Krimi mit Franka Potente werden nicht fortgesetzt.", "Fremde Landschaften besetzt die ARD also gern \u2013 fremde Schauspieler aber nur in Nebenrollen. Die Titelcharaktere im Ausland werden von deutschen Kollegen \u00fcbernommen. Das Vorbild f\u00fcr diese Personalpolitik liefern die Donna-Leon-Krimis in Venedig, wo seit Jahren Uwe Kokisch als Commissario agiert. Eine Besonderheit gibt es beim Tel-Aviv-Krimi: Hier spielt Katharina Lorenz eine Berliner Kommissarin, die ihrem Geliebten nach Israel folgt und dort auch mit israelischen Schauspielern zusammenarbeitet.", "Im Barcelona-Krimi sind f\u00fcr die Einheimischen vor allem die Schurkenrollen vorbehalten, so spielt Lluis Marco Paten \u201eEl Taur\u00f3\u201c \u2013 katalanisch f\u00fcr \u201eHai\u201c. Warum das Drehteam aber selbst Barcelonas B\u00fcrgermeister aus Berlin mitbringen musste, ist unklar. Ein spanischer oder katalanischer Darsteller w\u00e4re \u00fcberzeugender gewesen als Hans-Uwe Bauer als \u201eBaptist Bonet\u201c.", "Weniger fremd wirken die beiden Kommissare: Anne Sch\u00e4fer und Clemens Schick, beide im Fernsehen noch nicht zu h\u00e4ufig zu sehen, spielen Fina Valent und Xavi Bonet, die sich erst zusammenfinden m\u00fcssen, aber gut ins weltl\u00e4ufige Barcelona passen. Fina muss zudem auf ihre 15-j\u00e4hrige Tochter aufpassen, die sich in einen Zuh\u00e4lter verliebt hat, Xavis Leidenschaft gilt M\u00e4nnern, was ihn erpressbar macht. Sein Vater \u2013 kein anderer als Barcelonas B\u00fcrgermeister! \u2013 ohrfeigt ihn wegen seines Schwulseins sogar. Clemens Schick zeigt einen coolen, recht verschlossenen Kommissar, den es kaum im B\u00fcro h\u00e4lt, der daf\u00fcr durch die Gassen flaniert und sich in Bars umh\u00f6rt. Auch am Strand ist er immer wieder zu sehen: Bonet entdeckt hier die ersten Leichen selbst.", "Die beiden Krimi-Stories, die Kai Hafemeister mit Co-Autoren entwickelt hat, folgen demselben dramaturgischen Muster. Ob es sich nun um Drogenhandel und Fl\u00fcchtlinge handelt wie beim Auftakt, oder um \u00f6kologisch fragw\u00fcrdige K\u00fcstenbauten wie in der zweiten Folge \u2013 stets steckt \u201eEl Taur\u00f3\u201c, der Hai, dahinter. Unger\u00fchrt l\u00e4sst er seine Schergen erst morden, dann ermorden. In der Folge \u201eTod aus der Tiefe\u201c bleibt die Flucht einer jungen \u00d6ko-Aktivistin (Yasemin Cetincaya) vor dem Hai aber zumindest spannend.", "Die eigentliche Hauptrolle spielt nat\u00fcrlich Barcelona. Regisseur Jochen Alexander Freydank hat zwei Drittel aller Szenen ins Freie verlegt, jagt gern im Zeitraffer durch die Stra\u00dfen und f\u00fchrt mit vielen \u00fcberraschenden Perspektiven eine wirklich aufregende Metropole vor."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/musik/2raumwohnung-liebeslieder-fuer-den-rausch-28754188", "article_id": "28754188", "section": "kultur", "article_headline_strong": "2raumwohnung", "article_headline_normal": " Liebeslieder f\u00fcr den Rausch ", "date": "02.11.17, 13:15 Uhr", "author": "Maike Schultz", "article_text": ["\u201eDas Leben ist hart, also lasst uns tanzen!\u201c ruft Inga Humpe in den ausverkauften Saal. Das muss die Wahlberlinerin ihren Fans nicht zwei Mal sagen. Sofort bebt der Boden des Friedrichshainer Clubs Astra, vom Stampfen der zuckenden F\u00fc\u00dfe, aber auch vom treibenden House-Beat zum Er\u00f6ffnungsst\u00fcck \u201e1993\u201c.", "\u201eNacht und Tag\u201c hei\u00dft das neue und erste Doppel-Album von 2raumwohnung: Alle zehn Songs darauf wurden jeweils in einer Club- und in einer ruhigeren, gitarrenlastigeren Fassung eingespielt. Bei ihrem Heimspiel am Mittwochabend spielt das Elektropop-Duo konsequenterweise fast durchg\u00e4ngig die tanzfl\u00e4chenkompatibleren Versionen.", "Mit \u201e1993\u201c haben Inga Humpe und Tommi Eckart, die seit 1993 auch privat ein Paar sind, gleich eine zweifache Liebeserkl\u00e4rung abgeliefert \u2013 an sich selbst und an das schon lange verschwundende Ostberlin der fr\u00fchen Neunziger (\u201eZum ersten Mal sah ich dich im Drei / Alle Sonnen gingen an / Wir leuchteten in den Ruinen / Die ganze Welt kam angerannt / Wir dachten Weltfrieden bahnt sich an\u201c). Begehren und Drogenrausch lagen bei 2raumwohnung schon immer dicht beieinander, zumindest, was die Zweideutigkeit ihrer Texte betrifft.", "Auf die Erinnerung an das Kennenlernen im Nachtleben von Mitte, wo sich die beiden nach der Wende niederlie\u00dfen, folgt eine Zeitreise in die 2001 beginnende Bandgeschichte: Jeweils im Wechsel mit einem neuen St\u00fcck singt Humpe auch alle alten Hits wie \u201eNimm mich mit\u201c, \u201eIch und Elaine\u201c, \u201e36 Grad\u201c oder \u201eSexy Girl\" (wenn jemand heute noch anz\u00fcglich \u00fcber kurze R\u00f6cke singen darf, dann Humpe!) \u2013 vieles davon als House-Remixe, die ja durch die Zuarbeit befreundeter K\u00fcnstler wie Westbam (\u201eBei dir bin ich sch\u00f6n\u201c) oder Paul Kalkbrenner (\u201eWir werden sehn\u201c) schon immer zu 2raumwohnung geh\u00f6rten und Alben f\u00fcllten.", "Die R\u00fcckbesinnung auf die eigenen Wurzeln in der Stadt ist insofern interessant, als dass die beiden bei ihrem letzten Studioalbum \u201eAchtung fertig\u201c (2013) genau das Gegenteil versucht und die Flucht nach Kalifornien angetreten hatten. \u201eWir wollten aus der Gewohnheit Berlins raus, weil wir immer dachten, das ist unser Image: Ihr macht den Berlin-Sound. Und irgendwann ist so ein Image ein Gef\u00e4ngnis\u201c, erkl\u00e4rte Humpe damals, die als ehemaliger Star der Neuen Deutschen Welle (\u201eCodo... d\u00fcse im Sauseschritt\u201c) wei\u00df, wie schwer es ist, ein Image wieder loszuwerden.", "Nun, so scheint es, haben 2raumwohnung den f\u00fcr sie perfekten Sound gefunden. Zwar bestimmt die Club-Atmosph\u00e4re wie auch das minimalistische B\u00fchnenbild ihre Musik: Humpe, Eckart und ihr Live-Gitarrist stehen jeweils hinter einem eigenen Pult, das zugleich auch als Visuals-Projektionsfl\u00e4che dient - das erinnert unweigerlich an Kraftwerk. Doch auch wenn Eckart sein Mikrofon als Reminiszenz an die V\u00e4ter des Techno sogar mit einem Roboter-Stimmeffekt versehen hat, driften 2raumwohnung niemals in deren k\u00fchle Sterilit\u00e4t ab.", "Die W\u00e4rme der kalifornischen Sonne (\u201eHotel Sunshine\u201c) und feinsinniger Humor (\u201eLucky Lobster\u201c) durchdringen ihre neuerdings abwechselnd deutsch und englisch gesungenen Songs, und in Kombination mit einer ordentlichen Bassdrum wirken diese viel authentischer als Experimente wie das Bossa-Nova-Album \u201eMelancholisch sch\u00f6n\u201c (2005).", "Zugegeben, das vertr\u00e4umte \u201eWir trafen uns in einem Garten\u201c h\u00e4tte man vielleicht lieber als Unplugged-Version genossen, anstatt in der jeglicher Melodie entbehrenden Oldschool-Techno-Variante, die das furiose Finale der Zugabe bildet. Aber Spa\u00df macht sie dann doch. Und ging es 2raumwohnung jemals um etwas anderes?"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/umstrittenes-system-dfb-passt-videobeweis-an---mehr-einfluss-fuer-assistenten-28755588", "article_id": "28755588", "section": "sport", "article_headline_strong": "Umstrittenes System", "article_headline_normal": " DFB passt Videobeweis an \u2013 mehr Einfluss f\u00fcr Assistenten ", "date": "02.11.17, 13:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) hat seine Anweisungen an die Referees beim Thema Videobeweis in der vergangenen Woche \u201eangepasst\u201c und eine \u201eKurs-Korrektur\u201c vorgenommen. Dies berichtet der kicker am Donnerstag. Demnach darf sich der Videoassistent nun auch bei nicht zweifelsfreien \u201eklaren Fehlern\u201c melden.In einem von den Schiri-Bossen Lutz Michael Fr\u00f6hlich und Hellmut Krug unterzeichneten DFB-Schreiben vom 25. Oktober, das an alle Bundesligisten verschickt wurde und das dem kicker komplett vorliegt, ist von einer \u201eKurs-Korrektur\u201c die Rede. Diese sei vorgenommen worden, \u201eohne den grunds\u00e4tzlichen Ansatz des Videoassistenten-Projekts 'Eingriff nur bei klarem Fehler' infrage zu stellen\u201c, hei\u00dft es in dem Brief weiter.", "Des Weiteren wird gefordert, dass der Videoassistent sich unverz\u00fcglich dem Unparteiischen mitteilt, auch in \u201eschwierigen Situationen\u201c, in denen die Einordnung der Schiedsrichterentscheidung in die Kategorie \u201eklarer Fehler\u201c nicht zweifelsfrei gew\u00e4hrleistet sei, der Videoassistent aber starke Zweifel an der Berechtigung der Entscheidung habe.", "Wenn sich die Wahrnehmung beider dabei \u201egravierend\u201c unterscheide, k\u00f6nne der Unparteiische sich die Situation noch einmal am Video-Monitor anschauen. \u201eDie Entscheidung, ob ihm ein klarer Fehler unterlaufen ist, liegt dann bei ihm selbst\u201c, schreibt der DFB und verweist auf die Definition, die die internationalen Regelh\u00fcter des IFAB (International Football Association Board) vorgeben.", "Gerade am vergangenen Spieltag (27. bis 29. Oktober) war es wieder zu einigen umstrittenen Situationen nach Einsatz des Videobeweises gekommen. Beim Derby des VfB Stuttgart gegen den SC Freiburg (3:0) hatte Referee Tobias Stieler nach einem Handspiel von G\u00e4stespieler Caglar S\u00f6y\u00fcnc\u00fc zun\u00e4chst weiterspielen lassen. Erst nach Ansicht der TV-Bilder entschied er auf Freisto\u00df f\u00fcr den VfB - und gab dem Freiburger eine sehr diskussionsw\u00fcrdige Rote Karte. (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/salihamidzic---so-ist-der-job--fc-bayern-stellt-willy-sagnol-frei-28756340", "article_id": "28756340", "section": "sport", "article_headline_strong": "Salihamidzic: \u201eSo ist der Job\u201c", "article_headline_normal": " FC Bayern stellt Willy Sagnol frei ", "date": "02.11.17, 15:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach dem Rauswurf von Carlo Ancelotti beim blieb die Zukunft von Willy Sagnol beim FC Bayern zun\u00e4chst offen. Jetzt hat der Rekordmeister den ehemaligen Co-Trainer freigestellt.", "Der Franzose war bis zur Entlassung Co-Trainer von Trainer Carlo Ancelotti., anschlie\u00dfend wurde im Verein nach einer neuen Aufgabe f\u00fcr Sagnol gesucht. Offenbar ohne Erfolg.", "Sportdirektor Hasan Salihamidzic erkl\u00e4rte der Sport Bild: \u201eWilly ist wie das Trainerteam von Carlo Ancelotti freigestellt. Jupp Heynckes wollte seine Vertrauensleute um sich haben, er wollte eingespielte Automatismen. Nat\u00fcrlich fiel uns die Entscheidung nicht leicht, immerhin habe ich mit Willy ja noch zusammengespielt. Aber wir beide wissen als ehemalige Profis auch: So ist der Job.\u201c", "Ancelotti war Ende September nach dem 0:3 bei Paris Saint-Germain gefeuert worden. Bevor Jupp Heynckes \u00fcbernahm, sa\u00df Sagnol beim 2:2 gegen Hertha BSC als Interimscoach auf der Bank. Sein Vertrag bei den Bayern l\u00e4uft bis 2019.", "Eine offizielle Best\u00e4tigung des FC Bayern gibt es noch nicht. (red)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/-farbe-bekennen--sammer-kritisiert-bvb-profis---sahin-nimmt-aubameyang-in-schutz-28756798", "article_id": "28756798", "section": "sport", "article_headline_strong": "\u201eFarbe bekennen\u201c", "article_headline_normal": " Sammer kritisiert BVB-Profis \u2013 Sahin nimmt Aubameyang in Schutz ", "date": "02.11.17, 16:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Matthias Sammer hat die Profis von Borussia Dortmund kritisiert und BVB-Trainer Peter Bosz in Schutz genommen. \u201eAlle haben in der letzten Saison \u00fcber Thomas Tuchel gesprochen. Jetzt ist es schon wieder der Trainer, Peter Bosz. Ist es nicht irgendwann die Mannschaft, die in einer Saison, in verschiedenen, schwierigen Situationen, schneller Farbe bekennen muss?\u201c, sagte der ehemalige Dortmunder Profi und Trainer beim TV-Sender Eurosport einen Tag nach dem entt\u00e4uschenden 1:1 des Revierclubs in der Champions League gegen Au\u00dfenseiter APOEL Nikosia.\u00a0", "Beim BVB geht der Trend nach starkem Saisonstart mit wochenlanger Bundesliga-Tabellenf\u00fchrung derzeit nach unten. In den vergangenen sechs Pflichtspielen gab es nur einen Sieg. Deshalb hatte es zuletzt Diskussionen \u00fcber die offensive Taktik von Trainer Bosz gegeben.\u00a0", "Mit Blick auf das Duell gegen den Erzrivalen aus M\u00fcnchen erinnerte der niederl\u00e4ndische Fu\u00dfball-Lehrer alle Beteiligten an bessere Zeiten: \u201eWir haben am Anfang der Saison ein sehr gutes Dortmund gesehen. Wenn die Spieler Vertrauen haben, dann kommt das zur\u00fcck. Wir sind da zusammen drin und kommen da auch zusammen wieder raus.\u201c\u00a0", "Im Fokus der Kritik steht aber nicht nur Trainer Bosz, sondern auch Top-Torj\u00e4ger Pierre-Emerick Aubameyang. Von der Leichtigkeit vergangener Tage ist beim BVB-St\u00fcrmer derzeit wenig zu sehen. Aus Frust \u00fcber sein nunmehr viertes Spiel in Serie ohne Tor fl\u00fcchtete der ansonsten f\u00fcr seine Unbeschwertheit bekannte Dortmunder Torj\u00e4ger nach dem entt\u00e4uschenden 1:1 im Champions-League-Duell mit APOEL Nikosia wortlos aus dem Stadion. BVB-Trainer Peter Bosz nahm den Angreifer trotz anhaltender Ladehemmung in Schutz: \u201eEin St\u00fcrmer, der einige Wochen nicht trifft, denkt nach. Er hat derzeit auch kein Gl\u00fcck. Das kommt aber wieder.\u201c\u00a0", "BVB-F\u00fchrungsspieler Nuri Sahin zur Ladehemmung des Angreifers: \u201eIch habe nicht das Gef\u00fchl, dass wir einen Mannschaftsabend organisieren m\u00fcssen, damit er daraus kommt. Auba ist unser kleinstes Problem, er wird schon bald wieder treffen.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/geheimtipps-zehn-berliner-orte--die-man-gesehen-haben-muss-23473966", "article_id": "23473966", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Geheimtipps", "article_headline_normal": " Zehn Berliner Orte, die man gesehen haben muss ", "date": "25.02.17, 10:33 Uhr", "author": "Ida Luise Krenzlin", "article_text": ["Die drei Autorinnen des Buches \u201e", "\" sind mit Stadtplan, Fotoapparat und Notizblock wochenlang durch Berlin gestreift, um die ausgefallensten, ungew\u00f6hnlichsten und \u00fcberraschendsten Hauptstadtorte aufzutun. Wir haben ihre Tipps durchforstet - und stellen Ihnen zehn spannende Orte daraus vor, die Sie sicher in keinem Reisef\u00fchrer finden werden.", "Der Boule-Boulevard am Paul-Lincke-Ufer", "Boulen kann man nur in Frankreich? Da irren Sie sich aber gewaltig. Berlin hat sich zur au\u00dferfranz\u00f6sischen Boule-Metropole entwickelt. In der ganzen Stadt haben Liebhaber des Spiels liebevoll Pl\u00e4tze geschaffen, um ihrer Leidenschaft nach und vor dem Feierabend zu fr\u00f6nen.", "Der eindrucksvollste Platz mit 15 Bahnen liegt am Paul-Lincke-Ufer in Kreuzberg. Das \"Boulodrome\" ist der Boule-Boulevard unter allen Pl\u00e4tzen: Hier trifft man schmallippige Profis, die gekonnt ihre Kugel neben dem Schweinchen platzieren, ebenso wie Anf\u00e4nger, die mit Bierflasche in der Hand und Kippe im Mundwinkel ihre Kugeln auf fremde Bahnen werfen.", " Paul-Lincke-Ufer in der H\u00f6he Forsterstra\u00dfe, 10997 Berlin.", "+++", "David Bowies Stammkneipe", "\u201eEine Stadt voller Bars f\u00fcr traurige, entt\u00e4uschte Menschen. Das liebe ich\u201c, soll David Bowie \u00fcber Berlin gesagt haben \u2013 und blieb konsequenterweise ", ". Mit seinem Nachbarn Iggy Pop versumpfte er regelm\u00e4\u00dfig im \u201eAnderen Ufer\". Auch heute befindet sich in der Hauptstra\u00dfe 157 noch eine Bar, inzwischen hei\u00dft sie allerdings das \u201eNeue Ufer\". Welche Whisky-Sorte Bowie hier trank, ist leider nicht \u00fcberliefert.", ", Hauptstra\u00dfe 157, 10827 Berlin.", "+++", "Das Berliner Zimmer", "Das sogenannte Berliner Zimmer ist Bestandteil fast jeder gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnung und stellt deren Bewohner bei Einrichtung und Nutzung vor gro\u00dfe Herausforderungen. Ende des 19. Jahrhunderts wurden viele Wohnungen mithilfe eines Durchbruchs zum Seitenfl\u00fcgel vergr\u00f6\u00dfert. Dieses Zimmer am Ende des Flures nennt man Berliner Zimmer: Es ist ein langgestrecktes Durchgangszimmer mit vielen T\u00fcren.", "Zu allem Ungl\u00fcck ist es auch meist noch recht duster, da das einzige Fenster ganz hinten in der Ecke zum Hof zeigt. Das Berliner Zimmer wird oft als Wohnzimmer genutzt. Wegen der prek\u00e4ren Lichtverh\u00e4ltnisse baumelt in fast allen ein gro\u00dfer Kronleuchter von der Decke.", "Einfach mal im Freundeskreis herumfragen. In gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnungen immer am Ende des Flurs zu finden. Oder hier: ", ", Heynstra\u00dfe 8, 13187 Berlin.", "+++", "Die Mensa der Kunsthochschule", "\u00dcber Berliner Kantinen, Mensen und Betriebsgastst\u00e4tten k\u00f6nnte man ein eigenes Buch schreiben. Hier stellen wir eine Mensa mit einem sch\u00f6nen und schlichten Design vor. Bauhaus-Fans werden von dem Ausflug nach Berlin-Wei\u00dfensee begeistert sein: In der ", " \u00f6ffnet von Montag bis Freitag t\u00e4glich ab neun Uhr die Mensa und Caf\u00e9teria der Kunsthochschule. Bauhausarchitekt Selman Selmanagi? \u2013 auch Leiter des Fachgebietes Architektur an der Hochschule \u2013 entwarf in den F\u00fcnfzigern den Neubau f\u00fcr die Hochschule f\u00fcr angewandte Kunst in Wei\u00dfensee.", ", B\u00fchringstra\u00dfe 20, 13086 Berlin.", "+++", "Wo der Rainer mit der Uschi...", "1969 l\u00f6ste sich die Kommune 1 auf. Davor war sie bereits vier Mal umgezogen. Das letzte Jahr bewohnten die Kommunarden um Rainer Langhans und Uschi Obermaier eine 100 Quadratmeter gro\u00dfe Fabriketage in Moabit. Hier scheiterte der Versuch, das Politische und das Private zu revolutionieren. Am Ende gaben Langhans und Obermaier Interviews zu ihrem Liebesleben. Heute kann man die K 1 als Feriendomizil mieten - f\u00fcr 222 pro Nacht. Das ", " wohnt seit 1997 in der Remise und hat diese nach und nach saniert.", " Stephanstra\u00dfe 60, 10559 Berlin. Infos \u00fcber ", "+++", "Das Dong Xuan Center", "Berlins gr\u00f6\u00dfter Asiamarkt befindet sich in Lichtenberg, nur 15 Minuten mit der Tram vom Alex entfernt. Das ", "wurde nach Vorbild des \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften Marktes in Hanoi gebaut. Vor allem die gro\u00dfe vietnameische Gemeinde nutzt diesen Markt als kulturellen und kommerziellen Treffpunkt in Berlin.", "Hier geht man zum Friseur, trinkt Tee, isst typisch vietnamesische Gerichte, kauft exotische Gew\u00fcrze oder chinesische Winke-Katzen. Nach der Wende sind viele Vietnamesen, die als Gastarbeiter in der DDR lebten, arbeitlos geworden. Einer von ihnen hat diesen Markt gegr\u00fcndet. Wollen Sie wissen, wie die vietnamesische Nationalsuppe Ph\u00f2 Bo wirklich schmecken sollte? Dann ab nach Lichtenberg.", ", Herzbergstr. 128-139, 10365 Berlin. T\u00e4glich 10 bis 20 Uhr ge\u00f6ffnet, Dienstag ist Ruhetag.", "+++", "Verein zur Dokumentation der DDR-Alltagskultur e.V.", "Noch ein DDR-Museum? Nein. Elke Matz stellt in ihrem ", " (einem ehemaligen Konsum) in Friedrichshain Fundst\u00fccke aus dem DDR-Alltag aus. Begonnen hat alles mit ihrer Liebe zum Mitropa-Geschirr. Heute kann man in dem liebevoll gestalteten \u201eSchaufenster des Ostens\" Requisiten, beliebte Ostprodukte und Sammelobjekte ansehen und kaufen.", " Intershop 2000, Danneckestra\u00dfe 8, 10245 Berlin. Mittwoch bis Freitag von 14 bis 18 Uhr, Samstag und Sonntag von 12 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.", "+++", "Der Zehner im Olympia-Schwimmbad", "Ein Tipp zum Vormerken f\u00fcr den Fr\u00fchling: Dann zeigt sich im Olympia-Schwimmbad wieder, wer wirklich Mumm in den Knochen hat. \u201eHaste Traute?\u201c fragen sich die Halbstarken im Freibad gegenseitig und dann beginnt der Zirkus. Wer traut sich, von welchem Sprungbrett zu springen? Wer imponiert den Gaffern, die lieber unten am Beckenrand bleiben?", "Und den M\u00e4dchen, die aufmunternd zurufen: \u201eDit schaffste schon!\" Zuerst \u00f6ffnet der Bademeister den F\u00fcnfmeter-Sprungturm, der F\u00fcnfer. Der schwindelerregende Spa\u00df steigert sich \u00fcber siebeneinhalb Meter bis zum Zehn-Meter-Sprungturm. Wer traut sich?", " Olympia Schwimmbad, Olympischer Platz 1, 14053 Berlin. Nur von Mai bis August, t\u00e4glich 7 bis 20 Uhr.", "+++", "Die beste Jukebox der Stadt", "Wer noch nie seine M\u00fcnzen in der Jukebox der Ankerklause versenkt und mit pochendem Herzen auf die ersten T\u00f6ne seines Lieblingslieds gewartet hat, der kann das nachholen. Denn unverr\u00fcckbar steht die Jukebox dem Tresen gegen\u00fcber, immer mit guter Musik best\u00fcckt - wenn auch keine stilechten Sixties-Schmonzetten, sondern Songs von Seeed oder Michael Jackson.", "Nachts kann es etwas dauern, um endlich mal ausw\u00e4hlen zu d\u00fcrfen, aber irgendwann kommt jeder dran. In Zeiten von Spotify-Playlists eine echte Entschleunigung. Und man hat einen weiteren Grund, doch noch ein Bier zu trinken.", ", Kottbusser Damm 104, 10967 Berlin.", "+++", "Knutschen im Foto-Automaten", "Warum sind diese Automaten \u2013 auch in Zeiten von Smartphone-Kameras \u2013 so beliebt? Es gibt zwei schlagkr\u00e4ftige Gr\u00fcnde: Man sieht immer gut aus, da die leicht \u00fcberbelichteten Fotos kein Interesse an Pickeln und Augenringen haben und man hat den Schwarzwei\u00df-Fotostreifen mit vier Fotos sofort in der Hand.", "Nutzer teilen ihn und so hat jeder gleich eine handfeste Erinnerung im Portemonnaie stecken. Handy geklaut? Laptop kaputt? Egal! Die Fotostreifen \u00fcberstehen alles und sind eine sch\u00f6ner Erinnerung an Spazierg\u00e4nge, Kinobesuche oder durchfeierte N\u00e4chte.", " Es gibt ", " in Berlin. Einer steht auf dem Hof der Kulturbrauerei, einer an der Falckensteinstra\u00dfe/Ecke Schlesische Stra\u00dfe in Kreuzberg. Hier ist eine ", ".", "+++"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausflugstipps-elf-orte-in-berlin--die-man-seinen-eltern-zeigen-sollte-1547268", "article_id": "1547268", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Ausflugstipps", "article_headline_normal": " Elf Orte in Berlin, die man seinen Eltern zeigen sollte ", "date": "24.02.17, 14:45 Uhr", "author": "Barbara Weitzel", "article_text": ["Wer eine Alternative zu den quietschbunten Touristenbussen sucht, dem wird meistens der Bus der Linie 100 empfohlen. Schlie\u00dflich f\u00e4hrt der an vielen Sehensw\u00fcrdigkeiten vorbei, es fahren auch mal Berliner mit - und die Tour kostet nur den Tarif einer einfachen BVG-Fahrt. Was aber soll man machen, wenn die Eltern Alexanderplatz, Bellevue und Ged\u00e4chtniskirche schon gesehen haben?", "Oder sie das Busgeschaukel nicht vertragen? Oder lieber ein bisschen Kiezgef\u00fchl und Alltagsberlin erleben wollen? Man steige in die Stra\u00dfenbahnlinie 12. F\u00e4hrt man mit ihr von Anfang bis Ende, sieht man ziemlich viele verschiedene Berlins - und ein Zwischenstopp lohnt sich jederzeit. Die Tram f\u00e4hrt los am Kupfergraben (Humboldt-Uni!), perfekt also nach dem Bummel Unter den Linden zu besteigen.", "Weiter geht es \u00fcber den Bahnhof Friedrichstra\u00dfe (historisch!), die Oranienburger Stra\u00dfe (Synagoge!) hoch \u00fcber den Hackeschen Markt (selbsterkl\u00e4rend). Wer hier noch nicht aussteigen, shoppen und essen wollte, kann dies im weiteren Streckenverlauf tun.", "Die 12 f\u00e4hrt n\u00e4mlich die halbe Kastanienallee hoch (Gesch\u00e4fte, Caf\u00e9s, Prater!) zur beeindruckenden Riesenkreuzung Eberswalder Stra\u00dfe (Konnopke! Mauerpark! Kulturbrauerei! \u00dcberhaupt: Prenzlauer Berg!). Ein wenig ruhiger, aber mindestens so h\u00fcbsch zum Herumspazieren ist die Pappelallee und der angrenzende Helmholtzkiez. Und dann geht es Richtung Wei\u00dfensee, wo Berlin ein wenig kleinst\u00e4dtisch wird, recht unfertig ist und wo die vielen Seen sind.", "+++", "Man kann jetzt wieder zur\u00fcckfahren nach Mitte - oder bleiben. Oder wiederkommen. Denn es muss nicht immer der Schlachtensee, der Wannsee, der Pl\u00f6tzensee sein. Wundersch\u00f6n spazieren und bunte B\u00e4ume und herbstsonnenbeglitzertes Wasser bestaunen kann man auch am Wei\u00dfen See und seinen Nachbarn. Wer gut zu Fu\u00df ist, schafft alle vier, sie liegen ganz nah beieinander. Am bekanntesten ist wohl der Wei\u00dfe See, mitten im Bezirk, fast kreisrund und im Spaziertempo in 20 bis 30 Minuten zu umgehen.", "Der Park ist traumsch\u00f6n, und das Strandbad ist bei jedem Wetter ge\u00f6ffnet. An dem Sandstrand kann man nicht nur baden, sondern es gibt auch Kaffee und Tee, Kuchen und Waffeln, Bier, Wein und, wenn es kalt wird, Grog. Der Blick auf den See l\u00e4sst zu jeder Jahreszeit Urlaubsgef\u00fchle aufkommen.", "Ein St\u00fcck weiter liegt der Orankesee, ebenfalls mit einem h\u00fcbschen Spazierweg au\u00dfenherum, und direkt daneben der friedliche Obersee, ges\u00e4umt von schmucken H\u00e4usern und viel Gr\u00fcn. Und wer immer noch nicht genug hat, kann noch einen Abstecher zum Faulen See machen - ein Naturschutzgebiet, das viel idyllischer ist, als der Name klingt.", "+++", "Ein unbeschreiblich sch\u00f6ner Ort. Begl\u00fcckend gut gespielte Musik. Ein Publikum, wie es gemischter nicht sein k\u00f6nnte, von Studenten in kurzen Jeans bis zur Damenrunde sind alle da. Und jeder sitzt auf einem anders aussehenden Stuhl. Das ist der Piano-Salon Christophori - und vieles mehr. Werkstatt f\u00fcr Fl\u00fcgel, vor allem historische Hammerfl\u00fcgel.", "Eine Art Museum, denn der ganze Raum ist voll gestopft mit Instrumenten, Zubeh\u00f6r, Werkzeugen. Ein Kleinod mitten im Wedding. Und eine einzige Liebeserkl\u00e4rung an die klassische Musik. Und das Allerbesonderste: F\u00fcr die Konzerte mit K\u00fcnstlern aus aller Welt bezahlt der Besucher im Nachhinein, und zwar \"nur\" soviel wie er kann und m\u00f6chte. Aber man kann, und will. Denn der Abend wird mit Sicherheit unvergesslich.", "Reservieren muss man ", ", \u00fcber einen Link kann man in den Tagen oder Wochen bis zum Konzertabend dann seine Reservierung \"betreuen\", also auch die Kartenanzahl erh\u00f6hen oder absagen, wenn etwas dazwischen kommt. Vor Ort findet man dann auf irgendeinem Stuhl (oder mehreren) seinen Namen.", "Lustig ist das, wie vor Konzertbeginn alle herumlaufen und ihre Pl\u00e4tze suchen. Extra-Tipp: Unbedingt den Newsletter abonnieren. Niemand schreibt so enthusiastisch und liebevoll \u00fcber die Musiker und ihr K\u00f6nnen, wie der Inhaber des Salons, Christoph Schreiber.", "+++", "Berlin hat tolle Kirchen, eine weltber\u00fchmte Synagoge - und jede Menge Moscheen, deren Besichtigung sich unbedingt lohnt in dieser Multikulti-Stadt. Fahren Sie mal alle zusammen nach Neuk\u00f6lln und besuchen die Sehitlik-Moschee. Gebaut ist die Gebetsst\u00e4tte mit angeschlossenem Kulturzentrum nach dem Vorbild der osmanischen Architektur des 16. und 17. Jahrhunderts.", "Zum Freitagsgebet str\u00f6men oft \u00fcber 1000 Gl\u00e4ubige in den imposanten Bau am Columbiadamm. Besichtigen kann man die gr\u00f6\u00dfte Moschee Berlins entweder an einem Tag der offenen T\u00fcr oder indem man sich f\u00fcr eine F\u00fchrung anmeldet. An der m\u00fcssen mindestens acht Personen teilnehmen. Kleinere Gruppen oder Einzelpersonen k\u00f6nnen sich aber bestehenden Gruppen anschlie\u00dfen.", "+++", "Und dann? Aufs Feld. An dem kommt man nicht mehr vorbei, wenn man jemandem, egal welchen Alters, die Stadt von ihren aufregendsten Seiten zeigen will. Man muss ja gar nicht Trendsportfan sein, Jogger, Griller oder Hundebesitzer. Auf dem Feld kann man vor allem einfach ", ". Die Weite genie\u00dfen, den leichten Wind oder die pralle Sonne, oft beides. Den Menschen zusehen bei all ihren Aktivit\u00e4ten. Und laufen, laufen, laufen. Einfach immer weiter, kein Auto kreuzt, kein Haus steht im Weg, und zu kaufen gibt es auch nur wenig.", "Gro\u00dfstadt ohne Stadt. Aber gro\u00df! Jede Jahreszeit und jede Tageszeit hat auf dem ehemaligen Flugfeld, hier, wo einst Beton und L\u00e4rm war, Dreck und Maschinen, ihren Auftritt. Der Morgen ist verwunschen und still, der Nachmittag Erlebniszeit, die Sonnenunterg\u00e4nge zum Heulen sch\u00f6n. Und weil das Feld so gro\u00df und weit ist, wird es nie eng."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/einsteigen--bitte--acht-tolle-berlin-ausfluege-mit-den-oeffis-24109992", "article_id": "24109992", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Einsteigen, bitte!", "article_headline_normal": " Acht tolle Berlin-Ausfl\u00fcge mit den \u00d6ffis ", "date": "23.02.17, 08:45 Uhr", "author": "Petra Ahne ", "article_text": ["Zehn U-Bahnlinien, 15 S-Bahn-Linien, 22 Trambahn- und 198 Buslinien, dazu unz\u00e4hlige Umsteigem\u00f6glichkeiten\u00a0 \u2013 vom dicht gewebten Berliner Nahverkehrsnetz kann man sich zu jedem Punkt der Stadt tragen lassen. Man nutzt Bus und Bahn, um anzukommen, die Fahrt selbst ist der l\u00e4stige Teil. Es sei denn, man macht zur Abwechslung mal den Weg zum Ziel, w\u00e4hlt eine Linie und bleibt einfach sitzen. Versprochen: Es lohnt sich. Hinter den Fenstern warten unverhoffte Entdeckungen, \u00fcberraschende Ansichten, nie betretene Stadtteile. Und die Erkenntnis, dass auch BVG-Linien Charakter haben.", "Das Besondere am 222er ist seine Endstation: Alt-L\u00fcbars ist n\u00e4mlich ein waschechtes Dorf. Mit Dorfplatz, Kirche, alten Bauernh\u00e4usern und nat\u00fcrlich dem traditionsreichen \u201eDorfkrug\u201c zum Einkehren.", "+++", "Wie beeindruckend gro\u00df die Plattenbau-Gro\u00dfsiedlungen Hohensch\u00f6nhausen, Marzahn und Hellersdorf sind, l\u00e4sst sich am besten\u00a0 in der Tram M6 ersp\u00fcren \u2013 einst gebaut, um die bis zur Landesgrenze reichenden Neubauprojekte zu erschlie\u00dfen.", "+++", "Wer keine Lust hat auf schmuddeliges Sto\u00dfzeiten-Gedr\u00e4ngel,\u00a0 nehme die k\u00fcrzeste U-Bahnlinie der Stadt: neu, blitzblank und fast Berliner-frei. Daf\u00fcr beliebt bei Touristen.", "+++", "Immer im Kreis, wie fr\u00fcher die Modelleisenbahn: Die bet\u00f6rende Ordnung der Ringbahn bringt wieder Klarheit in den vom gro\u00dfst\u00e4dtischen Nahverkehrsnetz verwirrten Kopf. Und hat man eine Station verpasst, kein Problem: In 57 Minuten kommt sie wieder."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/neues--assassin-s-creed--spiel-aufraeumen-im-antiken-aegypten-28752196", "article_id": "28752196", "section": "digital", "article_headline_strong": "Neues \u201eAssassin\u2019s Creed\u201c-Spiel", "article_headline_normal": " Aufr\u00e4umen im antiken \u00c4gypten ", "date": "01.11.17, 22:36 Uhr", "author": "Thomas Lindemann", "article_text": ["Wir befinden uns in dem neuen Videospiel \u201eAssassin\u2019s Creed Origins\u201c, steuern den wortkargen Krieger und Untergrundk\u00e4mpfer Bayek und haben mit der Herrscherin Kleopatra zu verhandeln, die gerade ihre Opiumpfeife sucht. Allerdings herrscht sie gerade nicht, sie wurde verbannt und durch ihren Bruder Ptolem\u00e4us ersetzt. Historisch ist das Spiel nicht ganz akkurat. Daf\u00fcr bietet es mehr Z\u00fcndstoff: Um wieder Pharaonin zu werden, muss sie zum Gegenputsch ausholen. Bayek wird ihr dabei helfen.", "So geht die \u201eAssassin\u2019s Creed\u201c-Reihe nun also weiter, das Flagschiff des franz\u00f6sischen Herstellers Ubisoft. Sie startete im Jahr 2007 und hat inzwischen zehn Teile. Gemeinsam mit Sonys \u201eUncharted\u201c ist sie eines der erfolgreichsten (\u00fcber 110 Millionen Exemplare wurden verkauft), vor allem aber auch pr\u00e4gendsten Computerspiele unserer Zeit. Im Winter 2016 kam ein Film zum Spiel in die Kinos. Michael Fassbender und Marion Cotillard spielten die Hauptrollen, trotzdem war er nur m\u00e4\u00dfig \u00fcberzeugend. Immerhin sind weitere Filme geplant.", "Die \u201eAC\u201c-Spiele folgen alle dem \u201eOpen World\u201c-Konzept, das bedeutet, man kann sich frei in der Welt des jeweiligen Spiels bewegen und tun, was man will. Allerdings wird sich, wer zum Ziel kommen will, immer wieder der in Einzelaufgaben zerst\u00fcckelten Haupthandlung widmen.", "Es gibt \u00fcbrigens zwei Zeitebenen: In der Jetzt-Zeit werden Agenten in einem Labor in den sogenannten Animus gesetzt, einen Stuhl, der sie dann in die Vergangenheit bef\u00f6rdert, in der die Aufgaben zu l\u00f6sen sind. Wer diesen Bl\u00f6dsinn nicht versteht, ist nicht allein \u2013 das reichlich haneb\u00fcchene Setting war schon vom ersten Teil an l\u00e4cherlich, st\u00f6rt beim weiteren Spielen aber immerhin wenig. Die Assassins\u2019s-Creed-Spiele sind historisch, mal im Rom der Borgia angesiedelt, mal rund um die Piraterie der Karibik und mal im viktorianischen London verortet.", "Das neue Spiel beginnt in der \u00e4gyptischen Oase von Siwa im Jahr 49 vor Christus, und es sieht fantastisch aus. Bl\u00fchende Pflanzen, Grabkammern und Pyramiden geh\u00f6ren dazu. Und das Sonnenlicht spielt in den Palmbl\u00e4ttern, die Elefanten bewegen sich majest\u00e4tisch. Pharao Ptomel\u00e4us, den sie tragen, grinst halb verschlagen, halb kindlich, man ahnt gleich: Der Kerl ist gef\u00e4hrlich.", "Die Story auch dieses Spiels ist verschlungen bis krude, im Kern geht es darum, dass man sich als Bayek, ein nubischer Ordensbruder und K\u00e4mpfer, in die Verschw\u00f6rungen um \u00c4gyptens Thron einmischen muss. Das Spiel ist zeitlich vor allen anderen angesiedelt und erz\u00e4hlt, wie der (angebliche) Konflikt zwischen Templern und Assassinen entsteht, der die Hintergrundhandlung dieser Serie stellt.", "Was kompliziert klingt, ist beim Spielen einfach nur Action. Man sieht die Spielfigur, die man steuert, von hinten und l\u00e4sst sie \u00fcber die Kn\u00f6pfe des Controllers verschiedene Schl\u00e4ge und Paraden mit dem Schwert vollf\u00fchren. Oder aber das alte \u00c4gypten zu Fu\u00df, zu Pferd, mit dem Kamel oder auch mal mit Booten erkunden. Das empfiehlt sich auch, weil die Welt so h\u00fcbsch wie weitl\u00e4ufig ist.", "Die Kernemotionen des Spiels aber bleiben doch Zorn und eine Art unstillbare Kampfeswut. Dazu macht die Story schnell klar, dass man hier ein Unterdr\u00fcckter ist, der das Recht hat, zur\u00fcckzuschlagen. Garnisonssoldaten werden schon in den ersten Szenen als \u00fcble Pl\u00fcnderer eingef\u00fchrt. Und schon aus den erste Dialogen geht hervor, was die Spielfigur will: t\u00f6ten und r\u00e4chen. Der erwachsene Gamer darf sich hier durchaus auch ein bisschen \u00e4rgern. Wir haben uns jahrelang gegen die sinnleeren Gewaltdebatten gewehrt, bekommen aber nun wieder ein sehr popul\u00e4res Spiel, das ganz besonders unkritisch mit Gewalt umgeht.", "Dass man einen Auftragsmord ausf\u00fchren muss, war schon bei \u201eHitman\u201c oder \u201eDishonored\u201c das zentrale Thema. Aber ersteres hatte Humor und Selbstironie, letzteres war elegant. Die Macher von \u201eAssassin\u2019s Creed\u201c haben sich offensichtlich wenig Gedanken \u00fcber Botschaft und Haltung gemacht.", "Immerhin, der Historismus wird auch mal gebrochen. Lustig wirkt es, wenn der Spieler die Ruinen eines Grabmals durchquert und die Figur wie ein Tourist unserer Zeit dann murmelt: \u201eDas muss ja Jahrhunderte alt sein.\u201c", "Die Nebenmissionen, das soll nicht verschwiegen werden, sind teils genial und meist recht unblutig. Aber Nebenmissionen sind eben nur die, die man machen kann, um seine F\u00e4higkeiten und Kr\u00e4fte zu steigern. Die Haupthandlung springt unterm Strich von einem Gemetzel zum anderen. Inzwischen f\u00e4llt das selbst eingefleischten Gamern unangenehm auf. Ein Fachmagazin schrieb von einer \u201eblutigen Angelegenheit\u201c.", "Das ist schade, \u00fcberschattet es doch eine h\u00f6chst wechselvolle komplexe Geschichte, an deren Ende man sich auch mal wie ein Argonaut auf See beweisen kann oder sogar in den Senat in Rom eindringen muss. Und, ohne dass wir zu viel verraten wollen, sogar beim Mord an Gaius Caesar mindestens in der N\u00e4he sein wird."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/ex-apple-mitarbeiter-warnt-in-beliebten-ios-apps-sind-ihre-login-daten-nicht-sicher-28754842", "article_id": "28754842", "section": "digital", "article_headline_strong": "Ex-Apple-Mitarbeiter warnt", "article_headline_normal": " In beliebten iOS-Apps sind Ihre Login-Daten nicht sicher ", "date": "02.11.17, 12:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Sicherheitsforscher aus Hamburg hat nach einem ", " in vielen popul\u00e4ren Apps f\u00fcr das Apple-Betriebssystem iOS eine Sicherheitsl\u00fccke entdeckt. In den Programmen sei es unter bestimmten Voraussetzungen m\u00f6glich, die Login-Daten der Nutzer f\u00fcr den jeweiligen App-Service abzufangen, weil die Verschl\u00fcsselung der Daten fehlerhaft umgesetzt worden sei.", "Nach Recherchen des Hamburger IT-Sicherheitsspezialisten Thomas Jansen,\u00a0der selbst acht Jahre lang bei Apple in den USA gearbeitet hat, wiesen von den 200 popul\u00e4rsten kostenlosen iOS-Apps 111 diese L\u00fccke auf. Die \u00dcbertragung sensibler Daten wie Benutzername und Passwort werde nicht oder nur unzureichend durch eine verschl\u00fcsselte \u00dcbertragung abgesichert. Jansen testete nur Apps f\u00fcr iPhone und iPad, nicht f\u00fcr andere Mobilsysteme. Experten gehen allerdings davon aus, dass auch viele Android-Apps eine entsprechende L\u00fccke aufweisen.", "Die von Jansen beschriebene Attacke ist mit einem gewissen Aufwand verbunden. Der Angreifer muss die Kommunikation zwischen der App und dem Serviceanbieter zumindest beobachten k\u00f6nnen. Eine Attacke w\u00e4re auch m\u00f6glich, wenn sich die Angreifer zu einem Teil des Netzwerks machen und den Datenverkehr umleiten. Das ist beispielsweise in \u00f6ffentlichen Hotspots m\u00f6glich.", "Apple schreibt seinen App-Entwicklern seit Sommer 2016 vor, dass sie das sichere Protokoll HTTPS f\u00fcr die \u00dcbertragung der Nutzerdaten verwenden m\u00fcssen. Bei der Umsetzung der Vorgabe habe der iPhone-Hersteller den Entwicklern im Dezember 2016 aber einen Aufschub f\u00fcr die Umsetzung gegeben, der immer noch gelte.", "Linus Neumann, einer der Sprecher des Chaos Computer Clubs (CCC), hat die Analyse von Sicherheitsforscher Jansen an einer der 111 betroffenen Apps exemplarisch nachvollzogen und best\u00e4tigt. \u201eF\u00fcr die \u00dcbertragung von Zugangsdaten im Klartext - also unverschl\u00fcsselt - gibt es heutzutage keine Entschuldigung mehr\u201c, sagte Neumann \u201eZeit Online\u201c.\u00a0", "Apple wollte sich zu dem Bericht nicht \u00e4u\u00dfern. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/facebook-falle--bist-du-das-----dieser-messenger-nachricht-sollten-sie-nicht-trauen-28754806", "article_id": "28754806", "section": "digital", "article_headline_strong": "Facebook-Falle", "article_headline_normal": " \u201eBist du das?\u201c \u2013 dieser Messenger-Nachricht sollten Sie nicht trauen ", "date": "02.11.17, 13:40 Uhr", "author": "Britta Bauchm\u00fcller", "article_text": ["Wer derzeit Nachrichten mit der Frage \u201eBist du das?\u201c und einem Link \u00fcber den Facebook-Messenger bekommt, sollte vorsichtig sein. Dabei handelt es sich um eine besonders hinterlistige Phishing-Falle. Das berichtet ", ", ein \u00f6sterreichisches Portal, das \u00fcber Internetmissbrauch aufkl\u00e4rt und Nutzer vor Fallen wie dieser warnt.", "Die neuste Masche funktioniert so: Facebook-Nutzer erhalten eine Nachricht per Messenger von einem ihrer Kontakte, oft sogar mit pers\u00f6nlicher Ansprache: \u201eBist du das, Anna?\u201c Darunter folgt der Link auf eine Facebook-Seite, die vorgibt, in Verbindung mit Youtube zu stehen \u2013 etwa von der Seite \u201e329,775 Views\u201c, die das Youtube-Logo als Profilbild nutzt.", "Klickt der Nutzer auf den Link, gelangt er auf eine Statusmeldung der vermeintlichen Youtube-Seite. Dort steht lediglich etwas wie \u201eVideo\u201c, unterst\u00fctzt von Pfeil- und Zeigefinger-Emojis. Sie verweisen den Nutzer auf den fixierten ersten Kommentar unter der Statusmeldung; er stammt vom Seitenbetreiber selbst und enth\u00e4lt einen vermeintlichen Youtube-Link.", "Hier schnappt die Falle zu: Wer den Link vom Smartphone aus anklickt, ger\u00e4t laut Mimikama auf Phishing-Seiten und Affiliate-Fallen. Es \u00f6ffnen sich zahlreiche Fenster mit Spam-Werbung, Gewinnspielen und Abodiensten. Mit einem vermeintlichen Facebook-Login versuchen die Betr\u00fcger au\u00dferdem die Anmeldedaten abzugreifen, um das Nutzerkonto zu kapern. Von dort aus k\u00f6nnen sie dann die Messenger-Nachricht an s\u00e4mtliche Kontakte versenden und so weitere Nutzer in die Falle locken.", "Durch die vielfache Verschachtelung umgehen die Betr\u00fcger Facebooks L\u00f6sch-Mechanismen: Nutzer k\u00f6nnen den Seitenbetreiber melden und auch den Statusbeitrag. Der Statusbeitrag selbst ist jedoch unverd\u00e4chtig, problematisch ist allein der Kommentar darunter. Wird der Kommentar gemeldet, k\u00f6nnen die Betr\u00fcger ihn einfach l\u00f6schen und einen neuen Kommentar mit Link setzen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/relax-guide-2018-das-sind-die-zehn-besten-wellness-hotels-in-deutschland-28743324", "article_id": "28743324", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Relax Guide 2018", "article_headline_normal": " Das sind die zehn besten Wellness-Hotels in Deutschland ", "date": "30.10.17, 14:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn es drau\u00dfen kalt wird, sehnen sich viele nach Entspannung in der Sauna oder in der Therme. Wer eine besonders gro\u00dfe Dosis Wellness braucht, kann in Deutschland zwischen vielen spezialisierten Hotels w\u00e4hlen. Der ", ", der gerade erschienen ist, will da Orientierung bieten und hat auch in diesem Jahr die besten Wellness-Hotels Deutschlands gek\u00fcrt. Die Tester haben 1322 Hotels unter anderem nach ihrer Lage, der Ausstattung, dem Ambiente und dem Preis-Leistungsverh\u00e4ltnis bewertet.", "Das sind dem Relax Guide zufolge die zehn besten Wellness-Hotels in Deutschland:", "Wer Ruhe sucht, wird hier wohl f\u00fcndig: Das Hotel Kranzbach liegt in mehr als 1000 Metern H\u00f6he. Rundherum: Nur Berge, W\u00e4lder und Wiesen. Das Vier-Sterne-Superior-Hotel in Bayern bietet ein weitl\u00e4ufiges Spa, eine Yoga- und eine FKK-Terrasse sowie drei Au\u00dfenpools. In einem der Pools schwimmt man sogar mit Blick auf die Zugspitze.", "Ein Jagdschloss aus dem 18. Jahrhundert beherbergt das F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel Friedrichsruhe, das mitten in einem hochherrschaftlichen Park liegt. Hotelg\u00e4ste k\u00f6nnen sich im Wellnessbereich mit hellen Pools, drei Saunen, Lady-Spa und Liegewiese entspannen.", "Laut Relax-Guide ein \u201eunvergleichliches Luxusresort mit Dimensionen, wie es sie in Deutschland kein zweites Mal gibt\u201c. Denn das F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel verf\u00fcgt gleich \u00fcber vier Wellness-Bereiche, darunter ein Familien-Spa, ein Ladys-Spa und ein Nature-Spa mit Sauna und Massagen unter freiem Himmel.", "Das kinderfreundliche F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel empf\u00e4ngt seine Besucher in einer weitl\u00e4ufigen Gartenanlage mit Forellenteich, Gymnastikwiese und Quellenbach. Der Wellness-Bereich besteht aus einem 17 Meter langen Au\u00dfenpool, Lady-Spa, f\u00fcnf Saunen und Au\u00dfenbereich.", "Der Jagdhof R\u00f6hrnbach ist ein Familienbetrieb im Bayerischen Wald \u201emit einem Hauch von Sissi-Flair\u201c, so die Tester \u00fcber das F\u00fcnf-Sterne-Hotel: \u201eFein ist auch der Garten mit Liegewiese, tiefem und sauberem Schwimmteich und Wasserfall, mit Himmelbetten, einem FKK-Au\u00dfenwhirlpool und einem entz\u00fcckenden alten Saunah\u00e4uschen, in dem das Saunieren richtig Spa\u00df macht.\u201c", "Ein in die Baumwipfel gebauter Swimmingpool, ein Panorama-Deck mit Sauna und Au\u00dfenpool auf einem hohen Turm und ein Wellness-Bereich inmitten uralter Kalksteinbl\u00f6cke: All das erwartet die G\u00e4ste des Mawell Resorts. Auch externe Besucher k\u00f6nnen in dem Spa des Hotels entspannen.", "Im Reischlhof haben einige Hotelg\u00e4ste ihren pers\u00f6nlichen Wellness-Bereich sogar direkt im Zimmer: mit Whirlpool, Sauna und gro\u00dfer Terrasse. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Besucher des\u00a0 Vier-Sterne-Superior-Hotels sich zum Beispiel im Sole-Whirlpool auf dem Dach, in einer der sechs Saunen, oder beim Qi Gong entspannen.", "Das hunde- und familienfreundliche Vier-Sterne-Superior-Hotel bietet seinen Besuchern unter anderem einen gro\u00dfen Au\u00dfenpool, FKK-Zonen und eine Au\u00dfensauna. Au\u00dferdem besteht die M\u00f6glichkeit, sich seine eigene Wellness-Oase zu buchen: \u201esogenannte Spa-Lodges, das sind urige Holzh\u00e4uschen mit offenen \u201eWohnzimmern\u201c und Au\u00dfenwhirlpool, sowie Heimat-Lodges mit offenem Kamin, Weink\u00fchlschrank und hier servierten Mahlzeiten.\u201c", "Am Waldrand hoch \u00fcber dem Tegernsee liegt das denkmalgesch\u00fctzte Schl\u00f6sschen, das das Vier-Sterne-Superior-Hotel beherbergt. Das Spa des Hotels mit einem 18 Meter Innenpool, einem sieben Meter langen Au\u00dfenpool und einer FKK-Zone wurde erst k\u00fcrzlich erweitert.", "In dem Vier-Sterne-Superior-Hotel auf Norderney k\u00f6nnen Wellness-Anh\u00e4nger direkt am Strand entspannen. Im Spa k\u00f6nnen Hotelg\u00e4ste sich auf Behandlungen mit Algen, Meersalz und Seewasser freuen. Neben einer Schneekabine, einem Fitness-Studio und drei Pools gibt es insgesamt sechs Saunen. (dmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/ayers-rock-australiens-beruehmtes-wahrzeichen-bald-fuer-kletterer-gesperrt-28754286", "article_id": "28754286", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Ayers Rock", "article_headline_normal": " Australiens ber\u00fchmtes Wahrzeichen bald f\u00fcr Kletterer gesperrt ", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf Australiens \u201eHeiligen Berg\u201c, den Uluru oder Ayers Rock, d\u00fcrfen k\u00fcnftig keine Touristen mehr klettern. Damit kam die Verwaltung des Nationalparks Uluru-Kata Tjuta im Herzen des Kontinents am Mittwoch Forderungen nach, die von Australiens Ureinwohnern, den Aborigines, schon seit vielen Jahren erhoben wurden. Das Verbot soll allerdings erst 2019 in Kraft treten.", "Der Uluru \u2013 ein Felsblock, der in den verschiedensten Rot- und Braunt\u00f6nen leuchtet \u2013 ragt mitten in der W\u00fcste etwa 350 Meter in die H\u00f6he. Er geh\u00f6rt zu Australiens bekanntesten Sehenw\u00fcrdigkeiten. Mehr als 250.000 Touristen nehmen jedes Jahr lange Reisen auf sich, um in das abgelegene Gebiet zu kommen. Mehr als 30.000 klettern dann auch tats\u00e4chlich nach oben. Der Berg geh\u00f6rt zum Unesco-Weltkulturerbe.", "Der Aufstieg ist anstrengend und auch gef\u00e4hrlich. Auf der 1,6 Kilometer langen Strecke kamen schon mindestens 36 Menschen ums Leben, viele davon nach einem Herzinfarkt. Bei Regen oder gro\u00dfer Hitze ist der Aufstieg bereits heute verboten. Zudem wurde bisher an alle Besucher appelliert, auf die Gef\u00fchle der Aborigines R\u00fccksicht zu nehmen.", "Damit ist es jetzt allerdings nicht mehr getan. Die Parkbeh\u00f6rde beschloss einstimmig, vom \u00fcbern\u00e4chsten Jahr an alle Klettertouren zu verbieten. Der Aborigines-Stamm der Anangu, die seit mindestens 30.000 Jahren in der N\u00e4he leben, hatte dies schon seit langem gefordert. Der Vorsitzende der Beh\u00f6rde, Sammy Wilson \u2013 selbst ein Anangu \u2013, sagte: \u201eDas ist f\u00fcr uns heiliges Gel\u00e4nde. Kein Spielplatz und auch kein Themenpark wie Disneyland.\u201c", "Der Name Uluru wurde bis in die 90er Jahre fast ausschlie\u00dflich von Aborigines verwendet. Inzwischen hat er sich international durchgesetzt. Zuvor war in und au\u00dferhalb Australiens die englische Bezeichnung Ayers Rock \u00fcblich. Der Name geht auf einen ehemaligen Premierminister S\u00fcdaustraliens zur\u00fcck, Henry Ayers.\u00a0(dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/pilotprojekt-in-helsinki-finnair-stellt-seine-passagiere-auf-die-waage-28754166", "article_id": "28754166", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Pilotprojekt in Helsinki", "article_headline_normal": " Finnair stellt seine Passagiere auf die Waage ", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": "Philipp Nesbach", "article_text": ["Die finnische Fluggesellschaft Finnair hat angek\u00fcndigt, ihre Passagiere am Hauptstadtflughafen Helsinki-Vantaa ab November auf die Waage stellen zu wollen. ", " unter Berufung auf die gr\u00f6\u00dfte finnische Tageszeitung ", ". Mit der ungew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahme will die Airline pr\u00e4zisere Daten zum Durchschnittsgewicht der Flugg\u00e4ste und ihres Handgep\u00e4cks sammeln.", "Die Waagen sollen vor den Abflughallen positioniert werden und das Gewicht von 100 bis 150 Passagieren pro Flug aufnehmen \u2013 zun\u00e4chst auf freiwilliger Basis. Die Angaben sollen dabei lediglich f\u00fcr das Personal sichtbar sein und anonymisiert in eine Datenbank eingetragen werden. Mit dem Pilotprojekt will Finnair die bisher verwendeten Kennzahlen aktualisieren, um etwa den Bedarf an Kerosin genauer berechnen zu k\u00f6nnen und die Flugsicherheit zu erh\u00f6hen.", "Die meisten Fluggesellschaften, darunter auch Finnair, greifen bislang auf die Standardangaben der \u201eEuropean Aviation Safety Agency\u201c (EASA) aus dem Jahr 2009 zur\u00fcck. Demnach wiegt der durchschnittliche weibliche Fluggast 66,6 Kilogramm und fliegt mit einem Handgep\u00e4ckst\u00fcck von 5,9 Kilogramm. Der durchschnittliche m\u00e4nnliche Passagier bringt 84,6 Kilogramm auf die Waage, sein Handgep\u00e4ck wiegt 6,7 Kilogramm. F\u00fcr die Erhebung wurden seinerzeit knapp 23.000 Personen und 22.500 Gep\u00e4ckst\u00fccke gewogen.", "Obwohl das Durchschnittsgewicht finnischer Frauen und M\u00e4nner laut einer nationalen Gesundheitsstudie \u00fcber den Angaben der EASA liege, soll das Pilotprojekt von Finnair offenbar keine Konsequenzen f\u00fcr die Flugg\u00e4ste haben. Ticketpreise auf Gewichtsbasis im Stile von \u201eSamoa Air\u201c sind demnach nicht zu bef\u00fcrchten. Die Mini-Fluglinie des Inselstaats hatte Anfang 2013 als erste Airline weltweit den Flugpreis von der Flugl\u00e4nge und dem Gewicht des Passagiers samt Gep\u00e4ck abh\u00e4ngig gemacht."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/recht/mietrecht-darf-der-vermieter-sich-einfach-zugang-zu-meiner-wohnung-verschaffen--28743214", "article_id": "28743214", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Mietrecht", "article_headline_normal": " Darf der Vermieter sich einfach Zugang zu meiner Wohnung verschaffen? ", "date": "01.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Vermieter hat grunds\u00e4tzlich das Recht, die Wohnung des Mieters zu besichtigen. Allerdings muss er ein berechtigtes Interesse haben, erkl\u00e4rt der Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. Der Vermieter ist dabei auch verpflichtet, sein Besichtigungsrecht sehr einschr\u00e4nkend zu nutzen. Sollte er beispielsweise mehrere Anliegen haben, sollte er diese so weit m\u00f6glich alle bei einer Besichtigung erf\u00fcllen.", "Ein Besichtigungsrecht des Vermieters besteht beispielsweise dann, wenn er sich ", " oder dem Verkauf der Wohnung \u00fcber deren Zustand informieren muss. Auch wenn Reparaturen oder Modernisierungen in der Wohnung anstehen, darf der Vermieter die Wohnung vorher besichtigen.", "Gleiches gilt, wenn ihm hinreichende Hinweise f\u00fcr eine Besch\u00e4digung oder Verwahrlosung der Wohnung vorliegen. Hierf\u00fcr kann es ausreichend sein, wenn aus der Wohnung wiederholt unangenehme Ger\u00fcche austreten oder wenn Feuchtigkeitssch\u00e4den au\u00dferhalb der Wohnung auftreten, aber auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnen.", "Anlassunabh\u00e4ngige Routinekontrollen durch den Vermieter sind hingegen nicht erlaubt. Und: Der Vermieter muss die Besichtigung rechtzeitig vorher ank\u00fcndigen und begr\u00fcnden. Sollte dem Mieter der angek\u00fcndigte Zeitpunkt nicht passen, kann er zeitnahe alternative Termine vorschlagen. Bei drohender Gefahr f\u00fcr das Geb\u00e4ude oder dessen Bewohner muss der Mieter aber auch eine kurzfristige Besichtigung dulden. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/weltspartag-fuer-erfolgreiches-sparen-gibt-es-einen-trick-28743032", "article_id": "28743032", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Weltspartag", "article_headline_normal": " F\u00fcr erfolgreiches Sparen gibt es einen Trick ", "date": "30.10.17, 13:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stellen Sie sich vor, Sie h\u00e4tten die Wahl: Entweder Sie bekommen heute einen Apfel oder Sie bekommen ihn morgen. Die Entscheidung w\u00e4re vermutlich einfach: Warum warten, wenn ich den Apfel schon heute haben kann? Sie w\u00fcrden also wahrscheinlich schon heute kraftvoll zubei\u00dfen. Aber was wenn die Frage lautet: Heute einen Apfel oder morgen zwei? Das Ergebnis w\u00e4re vermutlich weit differenzierter: W\u00e4hrend einige den Apfel sofort essen wollen, entscheiden andere zu warten und dann lieber zwei \u00c4pfel zu haben. Eine Frage von Geduld und Ungeduld.", "Wer in einem solchen Fall wie entscheidet, wird unter anderem von den sogenannten Zeitpr\u00e4ferenzen beeinflusst, erkl\u00e4rt Prof. Martin Weber von der Universit\u00e4t Mannheim. \u201eUnsere Zeitpr\u00e4ferenzen bestimmen, wie wir heutige und zuk\u00fcnftige Ereignisse miteinander vergleichen und gegeneinander abw\u00e4gen\u201c, schreibt Weber gemeinsam mit David Becker in einem Band der Reihe \u201eForschung f\u00fcr die Praxis\u201c.", "Allgemein verstehen Finanzwissenschaftler unter dem \u00f6konomischen Begriff der Zeitpr\u00e4ferenz, dass Menschen eine Pr\u00e4ferenz daf\u00fcr haben, positive Dinge lieber fr\u00fcher als sp\u00e4ter zu erhalten. Ein Ph\u00e4nomen, das sich bei Finanzentscheidungen sehr gut beobachten l\u00e4sst: \u201eOb und wie viel wir sparen, ist ein Entscheidungsproblem\u201c, erkl\u00e4rt Annabel Oelmann. \u201eWir m\u00fcssen zwischen jetzigem und zuk\u00fcnftigem Konsum abw\u00e4gen\u201c, erl\u00e4utert der Vorstand der Verbraucherzentrale Bremen. \u201eDas Geld, das wir heute ausgeben, steht uns morgen nicht mehr zur Verf\u00fcgung.\u201c", "Um heute gut zu leben, nehmen Verbraucher daher auch oft Kredite auf. \u201eDas f\u00e4ngt bei kleinen Dingen an\u201c, hat Marianne Gatzweiler beobachtet. \u201eSelbst Urlaub kann man finanzieren\u201c, erkl\u00e4rt die Verm\u00f6gensbetreuerin der PMP Verm\u00f6gensmanagement in D\u00fcsseldorf. Auch die Kosten f\u00fcr Telefon und Internet k\u00f6nnten f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie schnell bei mehr als 100 Euro im Monat liegen. \u201eSo kommt vieles zusammen, und man hat nur einen kleinen Spielraum zum Sparen.\u201c", "Dabei sind die Bundesb\u00fcrger genau darin eigentlich gar nicht so schlecht. Denn die Sparquote bleibt in Deutschland stabil, hat der Bundesverband der Deutschen Volksbanken und Raiffeisenbanken (BVR) aus Anlass des bevorstehenden Weltspartages am 30. Oktober 2017 ermittelt.", "So legten die Bundesb\u00fcrger im Fr\u00fchjahrsquartal 2017 im Schnitt 9,7 Prozent ihres verf\u00fcgbaren Einkommens beiseite. Die Sparquote war damit \u00e4hnlich hoch wie in den Jahren 2015 und 2016, als sie bei 9,6 beziehungsweise 9,7 Prozent lag.", "Beliebteste Sparform laut BVR: die Bankeinlage. Insgesamt parkten die Bundesb\u00fcrger 121,5 Milliarden Euro bei Banken. Und das trotz der niedrigen Zinsen. In Wertpapieren legten sie 32,5 Milliarden Euro an, nach 49,6 Milliarden Euro im entsprechenden Vorjahreszeitraum.", "Nach Angaben des Bankenverbandes konnten Anleger in der Vergangenheit mit Standard-Dax-Aktien durchschnittlich eine Dividendenrendite von etwa 2,6 Prozent pro Jahr erzielen - in Einzelf\u00e4llen lag sie noch h\u00f6her. Daf\u00fcr m\u00fcssen Anleger jedoch ein gewisses Risiko eingehen sowie Schwankungen aussitzen k\u00f6nnen.", "Neben Wertpapieranlagen sind weiterhin auch selbst genutzte Immobilien angesagt. Gut jeder Zweite (54 Prozent) h\u00e4lt diese als geeignet f\u00fcr den Verm\u00f6gensaufbau. Das sind etwas weniger als im Vorjahr, wie das Verm\u00f6gensbarometer 2017 zeigt, das der Deutsche Sparkassen- und Giroverband (DSGV) am Dienstag vorgestellt hat.", "In der repr\u00e4sentativen Umfrage gaben 59 Prozent der Befragten an, dass sie mit ihrer derzeitigen finanziellen Situation zufrieden sind. Allerdings machen sich 75 Prozent mit Blick auf die Zukunft Sorgen um ihre Ersparnisse - davon 53 Prozent aufgrund der niedrigen Zinsen und der Geldpolitik.", "Knapp ein Viertel der Befragten betreibe keine Altersvorsorge - insbesondere j\u00fcngere Menschen und Personen mit niedrigem Einkommen. Dabei m\u00fcssten aus Sicht von DSGV-Pr\u00e4sident Georg Fahrenschon gerade Menschen mit geringerem Einkommen ihre Sparanstrengungen angesichts der ausbleibenden Zinsen verst\u00e4rken - damit sie Versorgungsl\u00fccken im Rentenalter vermeiden.", "Im Alltag werden Sparanstrengungen oft wieder eingestellt oder verschoben. \u201eWir leben im Hier und Jetzt\u201c, erkl\u00e4rt die Finanzpsychologin Monika M\u00fcller dieses Ph\u00e4nomen. \u201eWenn wir Geld \u00fcbrig haben und es vielleicht f\u00fcr etwas Sch\u00f6nes ausgeben, l\u00f6st das ein gutes Gef\u00fchl aus.\u201c Das Geld f\u00fcr sp\u00e4ter beiseite zu legen, sei hingegen sehr abstrakt und daher auch nicht mit positiven Emotionen verbunden.", "Auch wissenschaftliche Untersuchungen, auf die Prof. Weber und Becker in ihrem Forschungsband verweisen, zeigen dieses Ph\u00e4nomen auf. So wurden in einem Experiment Angestellte eines Unternehmens gefragt, welchen Snack sie in einer Woche lieber haben wollten, einen gesunden aus Obst oder einen ungesunden aus Schokolade. 74 Prozent der Teilnehmer gaben demnach an, das gesunde Obst zu bevorzugen. Am Tag, an dem der Snack verteilt wurde, fragten die Forscher allerdings erneut: Gesund oder ungesund? Das Ergebnis: Nur noch 30 Prozent der Teilnehmer griffen zu dem Obst, 70 Prozent hingegen entschieden sich f\u00fcr die Schokolade. Die Teilnehmer hatten also ihre Entscheidung ge\u00e4ndert - und sich aus Sicht von Forschern \u201einkonsistent\u201c verhalten.", "Auf das Sparen l\u00e4sst sich ein solches Verhalten \u00fcbertragen. Weber und Becker sprechen in diesem Zusammenhang von mangelnder Selbstkontrolle: \u201eObwohl man sparen m\u00f6chte, tut man es nicht. Man verf\u00fcgt folglich nicht \u00fcber gen\u00fcgend Selbstkontrolle, sich heute zu einem Verhalten zu zwingen, das langfristig optimal w\u00e4re.\u201c", "Beg\u00fcnstigt wird diese Tendenz aus Sicht von Oelmann durch ein aktuell bestehendes Problem: die niedrigen Zinsen. \u201eIn der aktuellen Niedrigzinsphase werden sicherheitsorientierte Sparer nicht belohnt\u201c, erkl\u00e4rt die Verbrauchersch\u00fctzerin. Sparer bekommen seit langem kaum noch Zinsen auf ihren Konten gutgeschrieben. Ber\u00fccksichtigt man die Teuerungsrate, verlieren sie sogar Geld. \u201eVor diesem Hintergrund ist es nachvollziehbar, warum einige lieber auf das Sparen verzichten und stattdessen lieber ausgeben.\u201c", "Doch es gibt einen Ausweg aus diesem Dilemma: \u201eWichtig ist f\u00fcr Verbraucher, einen \u00dcberblick \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfigen Ein- und Ausgaben zu haben\u201c, r\u00e4t Oelmann. \u201eWem es m\u00f6glich ist, einen Teil seiner monatlichen Einnahmen f\u00fcr bestimmte Sparzwecke wie zum Beispiel die Altersvorsorge beiseite zu legen, sollte das tun.\u201c", "Wer den \u00dcberblick hat, der sollte am besten einen Sparplan anlegen - Prof. Weber und Becker sprechen hier von einer Selbstverpflichtung. \u201eDas kann leichter fallen, wenn Sie sich vorstellen, was genau Sie mit dem Geld sp\u00e4ter alles machen k\u00f6nnen\u201c, r\u00e4t M\u00fcller. Denn mit einem konkreten Bild im Kopf sei eine Identifikation mit dem Ziel leichter. \u201eDas kann Ihnen wieder ein positives Gef\u00fchl geben.\u201c", "F\u00fcr Oelmann und Gatzweiler gilt beim Sparen in jedem Fall das Motto: Auch Kleinvieh macht Mist. \u00dcber einen langen Zeitraum k\u00f6nnten auch kleine Sparbeitr\u00e4gen zu einem ansehnlichen Verm\u00f6gen werden. \u201eJe eher ich anfange, desto besser\u201c, sagt Oelmann. (Falk Zielke, dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": " Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf? ", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": "Britta Bauchm\u00fcller", "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", ".", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/jugendsuenden--meine-kinder-sollen-wissen--dass-ich-auch-mal-mist-gebaut-habe--28742256", "article_id": "28742256", "section": "familie", "article_headline_strong": "Jugends\u00fcnden", "article_headline_normal": " \u201eMeine Kinder sollen wissen, dass ich auch mal Mist gebaut habe\" ", "date": "30.10.17, 13:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Drogen, Piercings, zwielichtige Cliquen: Das waren noch wilde Zeiten damals! Wenn Eltern daran denken, was sie fr\u00fcher so alles angestellt haben, dann f\u00e4llt oft automatisch der Satz: \u201eOh Mann, das d\u00fcrfen unsere Kinder nie erfahren!\"\u00a0", "\u201eNat\u00fcrlich sind ", ". Denn nat\u00fcrlich waren auch wir wild und unvern\u00fcnftig. Aber ist es nicht gerade sch\u00f6n, wenn die Kinder das erfahren und wissen: Okay, die Ollen wurden auch nicht mit der Weisheit geboren? Die waren auch nicht immer brav und perfekt (und sind es bis heute bei weitem nicht)? K\u00f6nnen wir ihnen nicht sagen, dass wir ganz sch\u00f6n Quatsch gemacht haben damals? Und dass wir deswegen ganz gut nachvollziehen k\u00f6nnen, wenn sie auch komische Ideen haben, dass wir aber eben aus unseren Erfahrungen gelernt haben \u2013 und eben manches empfehlen und anderes weniger empfehlen k\u00f6nnen? Das muss nat\u00fcrlich niemand so handhaben, aber bei uns ist das irgendwie so.", "Und die Quintessenz ist doch die: Wir hatten alle unsere Jugend. Wir haben alle mal Mist gebaut. Aber wir sind doch jetzt alle da, wo wir sind (und doch halbwegs vern\u00fcnftig geworden). Und ist das nicht gut so? Haben uns diese Zeiten nicht auch unglaublich gepr\u00e4gt und zu denen gemacht, die wir heute sind? Wenn aus uns noch halbwegs was geworden ist, dann wird doch auch aus unseren Kindern halbwegs etwas Ordentliches werden, auch oder gerade wenn sie Phasen haben werden, in denen sie vielleicht wenig anbrennen lassen.", "Ich finde die Vorstellung auch gruselig, dass sich mein Kind mit 16 Jahren in einer dunklen Diskozone in Lateinamerika nachts um zwei Uhr ein Zungenpiercing stechen lassen k\u00f6nnte \u2013 so wie ich das damals gemacht habe. Aber auch dazu m\u00f6chte ich euch eine Anekdote erz\u00e4hlen. Als ich ein paar Tage sp\u00e4ter mit extrem geschwollener Zunge mit meiner Mutter telefonierte und sie sofort kapierte, was los ist und geschockt den H\u00f6rer an meinen Bruder weitergab (\u201eDie hat Mist gebaut\u201c) und mich dieser mit den Worten: \u201eNa, Schwesterchen, bist du schwanger?\u201c begr\u00fc\u00dfte, da war die Welt meiner Mutter kurzfristig wieder in Ordnung. Dann doch lieber ein kleines Metallst\u00fcck in der Zunge, als mit 42 Jahren Oma werden. Alles eine Sache der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.", "Nat\u00fcrlich war das bescheuert und ich w\u00fcrde so etwas nie niemals wieder machen und auch meinen Kindern dringend davon abraten. ", ". Ich sage, schaut her, hier gibt es eine Narbe in meinem Mund. Da war ich ganz sch\u00f6n doof, da h\u00e4tte auch vieles schief gehen k\u00f6nnen, denn in der Zunge sind tausende von Muskeln und der Geschmackssinn h\u00e4tte kaputt gehen k\u00f6nnen. Macht sowas blo\u00df niemals, das tut h\u00f6llisch weh.", "Sie wissen: Wir sind keine Heiligen. Ich finde, das kann auch ganz sch\u00f6n Druck von ihren Schultern nehmen. Und ich hoffe zudem darauf, dass sie \u2013 wenn sie denn dann selbst in solche Phasen kommen, in denen sie denken, sie sind unsterblich und ihnen kann eh nix passieren \u2013 dass sie dann nicht nur einen fetten Schutzengel an ihrer Seite haben, sondern dass sie sich vor allem nicht sch\u00e4men, das mit uns zu teilen. Einfach weil sie wissen, dass wir alle nicht perfekt zur Welt gekommen sind.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/tabuthema-wenn-der-psychiater-selbst-seelisch-krank-ist-28645068", "article_id": "28645068", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Tabuthema", "article_headline_normal": " Wenn der Psychiater selbst seelisch krank ist ", "date": "29.10.17, 16:11 Uhr", "author": "Jana Hauschild", "article_text": ["Margret Osterfeld kennt die Psychiatrie sehr gut \u2013 und zwar von beiden Seiten, als Expertin und als Betroffene. Viele Jahre war sie Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, Ober\u00e4rztin in einer westf\u00e4lischen Klinik. Doch dann wurde sie zweimal zwangseingewiesen. Eine Bipolare St\u00f6rung warf sie aus der Bahn. Sie erlebte depressive Episoden, aber auch Phasen der Manie, also der \u00fcbergro\u00dfen Euphorie und des \u00dcbermutes. Manchmal f\u00fcr Wochen oder Monate. Waren sie vorbei, arbeitete sie wieder als Psychiaterin.", "Professionelle mit psychischer Erkrankung? Das ist noch immer ein Tabu unter Medizinern und Psychologen. Dabei ist Margret Osterfeld kein Einzelfall. Die \u00c4rztin Maxi Braun stellte das bereits vor Jahren in einer Umfrage unter mehr als tausend deutschen Psychiatern und Psychotherapeuten fest. Jeder f\u00fcnfte Befragte wies akute Anzeichen einer Depression auf, vier von zehn gaben an, in ihrem Leben bereits eine depressive Episode erlebt zu haben.", "Das sind mehr als im Bev\u00f6lkerungsdurchschnitt. Nahezu jeder Zehnte nahm zum Zeitpunkt der Umfrage Antidepressiva oder Beruhigungsmittel ein, und rund jeder Dritte durchlief schon mal eine Psychotherapie. \u201eAuch Fachpersonal kann erkranken\u201c, wei\u00df Gianfranco Zuaboni, Pflegewissenschaftler am Sanatorium Kilchberg in der Schweiz. Mit Kollegen hat er begonnen, Workshops zum Thema \u201eFachpersonen mit psychiatrischen Krankheitserfahrungen\u201c auszurichten, um f\u00fcr mehr Bewusstsein und Offenheit damit zu werben.", "Sie erleben regen Zulauf. \u201eProfessionelle tragen keine Impfung dagegen in sich. Das ist eine simple Tatsache \u2013 die allerdings problematisch scheint\u201c, sagte er vor einigen Tagen auf dem Weltkongress der Psychiatrie in Berlin. Denn tats\u00e4chlich herrscht \u00fcber die eigene Verletzlichkeit gro\u00dfes Schweigen.", "Die Angst vor Vorurteilen, der Ausgrenzung und dem Verlust des Jobs ist allgegenw\u00e4rtig. Nicht zu Unrecht, denn Psychiater und Mitarbeiter in der Psychiatrie tragen \u2013 so wie andere B\u00fcrger auch \u2013 durchaus Ablehnung gegen\u00fcber Menschen mit Psychosen, Depression und Angsterkrankungen in sich. Das offenbarten schwedische Forscher 2011 in einer Erhebung unter 140 Medizinern, Krankenpflegern und Sozialarbeitern, die in der Psychiatrie arbeiten.", "Die meisten von ihnen halten zu den Erkrankten au\u00dferhalb der Klinik lieber Distanz, w\u00fcrden jemanden mit psychiatrischer Erkrankung eine offene Jobstelle eher nicht geben oder sich nicht mit ihnen verabreden. Aus Angst vor Stigmatisierung halten Profis ihre Erkrankung geheim. Auch Margret Osterfeld hat nach ihrer Psychiatrie-Erfahrung mit sich gerungen. Sie kehrte wieder in den Beruf als Psychiaterin zur\u00fcck, doch von ihrer Erkrankung wussten nur einige.", "\u201eIch liebte meinen Beruf und wollte ihn mir nicht wegnehmen lassen\u201c, sagt sie. Aber: \u201eIch wollte auch nicht wieder krank werden.\u201c Drei Jahre nach ihrem zweiten Klinikaufenthalt fasste sie deshalb einen Entschluss. Keine Geheimnisse mehr! Auf einer gro\u00dfen Tagung offenbarte sie ihre psychische Erkrankung in einem Vortrag. Nach ihrem Auftritt kamen Kollegen zu ihr und dankten ihr.", "Doch ihre Klinikleitung war alles andere als begeistert. Ihr wurde nahegelegt, eine Berufsunf\u00e4higkeit zu beantragen. Und als man kurz darauf zahlreiche Mitarbeiter auf einen besseren Lohntarif umstellte, wurde sie wie f\u00fcnf andere Kolleginnen mit Behinderung oder psychischer Erkrankung \u00fcbergangen. \u201eWenn alle erkrankten Profis sich outen w\u00fcrden, w\u00e4ren wir schon 50 Prozent des vorherrschenden Stigmas los\u201c, sagt Margret Osterfeld.", "\u201eIn Deutschland gibt es rund 80 000 Psychiater. Wenn zum Beispiel ein Prozent der Bev\u00f6lkerung an einer Schizophrenie erkranken, dann wird das auch unter Psychiatern so sein\u201c, sagt sie. Doch wo sind die alle? Pers\u00f6nlich kenne sie nicht einmal ein Dutzend betroffener Kollegen. Dabei tauscht sie sich viel mit anderen aus, referiert auf Kongressen, engagiert sich, seitdem sie in Rente ist, f\u00fcr die Vereinten Nationen.", "\u201eDoch an den schweren Vorhang des Schweigens kommt inzwischen Luft heran\u201c, sagt Gianfranco Zuaboni. Die sogenannte Recovery-Bewegung ebne auch Profis den Weg zu mehr Offenheit. Die eigene Krankheit ist in dieser Sichtweise vor allem eine Lebenserfahrung, die Patienten sind Experten f\u00fcr ihre Erkrankung und den Umgang damit. In zahlreichen deutschen St\u00e4dten werden inzwischen Psychiatrieerfahrene zu Beratern und Begleitern f\u00fcr andere Erkrankte ausgebildet.", "Warum also sollten gerade Psychiater und Psychotherapeuten ihre eigenen Erfahrungen mit einer Erkrankung und Therapie nicht in ihre Arbeit einflie\u00dfen lassen? In den Workshops mit Psychiatrie-Mitarbeitern hat der Pflegewissenschaftler Zuaboni in den vergangenen Monaten Antworten dazu gesammelt. Einige lauten: Betroffene Profis k\u00f6nnten dazu tendieren, ihren Genesungsweg als den einzig richtigen anzusehen oder wichtige Krankheitszeichen bei Patienten zu \u00fcbersehen.", "Auch m\u00fcssten sie ihre pers\u00f6nlichen Grenzen und die zum Patienten kennen sowie ihre eigene Haltung und Handlungen immer wieder reflektieren. Zugleich haben Zuaboni und seine Kollegen ermunternde Wortmeldungen gesammelt. Tats\u00e4chlich sehen viele Fachleute bei n\u00e4herer Betrachtung zahlreiche Vorteile, wenn ein Kollege pers\u00f6nliche Erfahrungen mit einer psychischen Krise oder Erkrankung hatte.", "Derjenige bringe mehr Empathie f\u00fcr die Patienten auf, k\u00f6nne auf Augenh\u00f6he kommunizieren und handele weniger stigmatisierend, hei\u00dft es unter anderem. Der Behandler selbst symbolisiere dem Patienten Hoffnung und demonstriere an sich selbst: Besserung und ein normales Leben sind m\u00f6glich. Zudem w\u00fcssten die einst erkrankten Profis, wovon sie reden und w\u00fcrden nicht nur Lernstoff aus der Uni wiedergeben.", "\u201eF\u00fcr mich ist die eigene Erkrankung vergleichbar mit der Zweisprachigkeit eines Kollegen. Wir beide haben eine Doppelqualifikation\u201c, sagt die Erziehungswissenschaftlerin Christiane Tilly, die mit Patienten mit emotional-instabiler Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung arbeitet, der aber auch selbst die Diagnose zugeschrieben wurde.", "Margret Osterfeld empfand ihre Erkrankung ebenso als Bereicherung f\u00fcr die Arbeit mit Patienten. Sie hatte dadurch einen anderen Zugang zu ihnen, erlebte ihre eigene Verletzlichkeit eher als Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse der Patienten. \u201eW\u00e4hrend meiner Zwangseinweisungen habe ich mich anfangs gegen die Behandlung gewehrt und Medikamente nicht gerade mit Begeisterung eingenommen\u201c, sagt sie.", "In ihrer Arbeit als Psychiaterin konnte sie Patienten, die sich \u00e4hnlich verhielten, viel besser verstehen und ihre Haltung akzeptieren. \u201eIch habe dann im Gegensatz zu anderen Kollegen weiter \u00fcberlegt, wie ich an den Patienten herankommen kann.\u201c Mit Kollegen hat Osterfeld unter dem Dach der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Bipolare St\u00f6rungen (DGBS) inzwischen eine Arbeitsgruppe \u201eBetroffene Profis\u201c ins Leben gerufen, die auch f\u00fcr Professionelle mit anderen Erkrankungen Anlaufstelle ist.", "Seit 2014 gibt es zudem im Rahmen der Jahrestagung jedes Mal einen Workshop zum Thema. Schlie\u00dflich h\u00e4nge es aber an der Gesellschaft selbst, ob psychisch erkrankte Behandler wieder erfolgreich im Arbeitsleben Fu\u00df fassen, sagt Zuaboni: \u201eEin wohlwollendes Umfeld, Vertrauen und Offenheit k\u00f6nnen dabei helfen, die Lebenserfahrung gut zu \u00fcberstehen und im Arbeitsalltag sinnvoll zu nutzen.\u201c Es brauche eine Balance zwischen St\u00fctzen und Fordern."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/hauptstadt-der-habichte-wenn-der-scheue-waldbewohner-zum-fliegenden-grossstaedter-wird-28746578", "article_id": "28746578", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Hauptstadt der Habichte", "article_headline_normal": " Wenn der scheue Waldbewohner zum fliegenden Gro\u00dfst\u00e4dter wird ", "date": "01.11.17, 14:26 Uhr", "author": "Kerstin Viering ", "article_text": ["In einem rasanten Man\u00f6ver schie\u00dft pl\u00f6tzlich eine Gestalt mit kurzen, breiten Fl\u00fcgeln und relativ langem Schwanz \u00fcber den Dachfirst. Damit hat f\u00fcr die Stadttauben in diesem Berliner Hinterhof ein Alptraum begonnen. Einem Habicht, der so einen \u00dcberraschungsangriff startet, k\u00f6nnen sie nur schwer entkommen. Zu wendig ist der geschickte Flieger, zu t\u00f6dlich sind seine dolchartigen Krallen. Er wird nicht lange hungrig bleiben.", "Solche Szenen h\u00e4tte man noch in den 1970er-Jahren kaum beobachten k\u00f6nnen. Habichte waren damals scheue Waldbewohner, die man so gut wie nie zu Gesicht bekam. Doch inzwischen haben sich viele von ihnen zu echten Stadtbewohnern gemausert. Und gerade Berlin geh\u00f6rt zu den absoluten Hochburgen dieser Art. W\u00e4hrend anderenorts h\u00f6chstens drei oder vier Paare der Greifv\u00f6gel auf hundert Quadratkilometern br\u00fcten, sind es hier auf gleicher Fl\u00e4che zehn bis zw\u00f6lf.", "\u201eDas ist eine der h\u00f6chsten Habicht-Dichten weltweit\u201c, sagt Norbert Kenntner von der Arbeitsgemeinschaft Greifvogelschutz Berlin. Unterst\u00fctzt von der Stiftung Naturschutz Berlin haben er und sein Team es sich zur Aufgabe gemacht, mehr \u00fcber die gefiederten Gro\u00dfst\u00e4dter herauszufinden.", "Allerdings ist Habichtforschung eine ziemlich aufw\u00e4ndige Angelegenheit. So bekommen jedes Jahr viele Berliner Jungv\u00f6gel zwei Ringe um die Beine gelegt. Darauf stehen Codes aus Zahlen und Buchstaben, an denen man jedes Tier wiedererkennen kann. \u201eDadurch gewinnen wir jede Menge interessante Informationen\u201c, sagt Norbert Kenntner. Woher stammen die einzelnen Brutv\u00f6gel und wie alt sind sie? Wie treu h\u00e4ngen sie an ihrem Partner und an ihrem Brutplatz? Und wie erfolgreich sind die einzelnen Paare bei der Jungenaufzucht? All diese Fragen lassen sich mithilfe der metallenen Vogel-Personalausweise beantworten. Wenn man sie erst einmal angebracht hat.", "Norbert Kenntner ist derzeit der einzige Experte, der ehrenamtlich zwanzig oder drei\u00dfig Meter hoch in die Berliner B\u00e4ume klettert, um den Habicht-Nachwuchs vor\u00fcbergehend aus dem Nest zu holen und zu beringen. Dazu muss er erst einmal wissen, wo die entsprechenden Kandidaten zu finden sind.", "\u201eWenn die B\u00e4ume erst Laub tragen, sieht man nicht mehr, welche Horste besetzt sind\u201c, erkl\u00e4rt der Biologe. Also sind er und seine Helferinnen und Helfer schon w\u00e4hrend der Balzzeit im Februar unterwegs und beobachten, wo die Alt-V\u00f6gel frische Zweige eintragen, wo sie rufen und balzen. Auch nach dem Beginn der Brutzeit Anfang M\u00e4rz kann ein \u00fcber den Nest-Rand ragender Habicht-Schwanz noch wertvolle Hinweise liefern.", "Ende April oder Anfang Mai beginnen dann die K\u00fcken zu schl\u00fcpfen. \u201eSie m\u00fcssen aber mindestens 14 Tage alt sein, damit man sie beringen kann\u201c, sagt Norbert Kenntner. Denn erst dann lassen sich M\u00e4nnchen und Weibchen unterscheiden. Und das ist wichtig, um die richtigen Ringe ausw\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Weibchen brauchen ein gr\u00f6\u00dferes Exemplar, weil sie sp\u00e4ter eine deutlich imposantere Figur entwickeln werden als ihre m\u00e4nnlichen Artgenossen.", "Wann die Insassen eines Horstes das richtige Alter erreicht haben, verr\u00e4t der Kot, den sie \u00fcber den Rand ihrer Kinderstube fallen lassen. Je gr\u00f6\u00dfer die Flecken sind und je weiter entfernt vom Nest sie landen, umso \u00e4lter ist ihr Produzent.", "Ab Mitte Mai ist es dann soweit: Norbert Kenntner hat alle H\u00e4nde voll zu tun, um je nach Witterung zwischen 70 und 110 gefiederte Neub\u00fcrger mit Ringen auszustatten. Doch die M\u00fche lohnt sich. Denn die Berliner Habicht-Population gilt inzwischen als die am besten untersuchte in Deutschland. Und immer wieder machen die Forscher erstaunliche Beobachtungen.", "\u201eLetztes Jahr hat ein junges M\u00e4nnchen zum Beispiel versucht, sich gleich zwei Partnerinnen an Land zu ziehen\u201c, berichtet der Biologe. Tats\u00e4chlich ist es dem Tier gelungen, zwei Weibchen in rund drei Kilometer voneinander entfernten Horsten zum Br\u00fcten zu bringen. Allerdings muss ein Habicht-M\u00e4nnchen seine Partnerin w\u00e4hrend der Brutzeit auch mit Nahrung versorgen. \u201eDas ist ihm dann wohl \u00fcber den Kopf gewachsen\u201c, vermutet Norbert Kenntner. Jedenfalls ist das Vorhaben krachend gescheitert. Doch in dieser Saison hat der erfolglose Bigamist einen neuen Anlauf genommen und zusammen mit nur einer Partnerin vier kr\u00e4ftige Weibchen aufgezogen.", "\u00dcberhaupt sind die Berliner Habichte normalerweise sehr erfolgreiche Eltern. Seit der ersten bekannten Brut im Grunewald im Jahr 1974 sind die V\u00f6gel immer weiter Richtung Innenstadt vorger\u00fcckt. Inzwischen ziehen allein im Tiergarten vier Paare ihren Nachwuchs auf, auch andere Parks, sowie G\u00e4rten und Friedh\u00f6fe mit hohen B\u00e4umen sind beliebte Kinderstuben. Und in all diesen st\u00e4dtischen Quartieren scheinen die gefl\u00fcgelten Familien bestens zurechtzukommen.", "Das k\u00f6nnen Norbert Kenntner und seine Kolleginnen und Kollegen an den ungew\u00f6hnlich hohen Reproduktionsraten ablesen. So hat jedes erfolgreiche Brutpaar 2017 im Schnitt drei bis vier K\u00fcken zum Ausfliegen gebracht. \u201eDas sind viel mehr als auf dem Land und auch mehr als in anderen St\u00e4dten\u201c, sagt der Biologe. Den V\u00f6geln kommt dabei zum einen zugute, dass sie sich in der Hauptstadt relativ sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. W\u00e4hrend ihre Artgenossen in anderen Regionen Deutschlands immer wieder von Taubenz\u00fcchtern und andern Gegnern illegal gefangen oder vergiftet werden, kommen derartige F\u00e4lle in Berlin nur selten vor.", "Dazu bietet die Hauptstadt auch noch einen reich gedeckten Tisch. Anders als etwa Turmfalken verschm\u00e4hen Habichte zwar D\u00f6ner-Reste, Kotelett-Knochen und andere Abf\u00e4lle aus Menschenhand. Sie stillen ihren Hunger lieber mit selbst gefangener Beute. Doch auch daran herrscht kein Mangel. Rainer Altenkamp vom Naturschutzbund (Nabu) hat in der N\u00e4he von Habicht-Horsten mehr als 10 000 Nahrungsreste gesammelt und analysiert. Nur etwa drei Prozent der Mahlzeiten bestehen demnach aus kleinen S\u00e4ugetieren wie Ratten oder Eichh\u00f6rnchen, der gro\u00dfe Rest sind V\u00f6gel ab der Gr\u00f6\u00dfe einer Amsel. Und davon gibt es in Berlin das ganze Jahr hindurch reichlich. Allein die allgegenw\u00e4rtigen Stadttauben machen laut Untersuchung mehr als 30 Prozent der Habicht-Mahlzeiten aus.", "Wer diese \u00fcppigen Nahrungsquellen erschlie\u00dfen will, sollte sich aber nicht an Nachbarn auf zwei Beinen st\u00f6ren. Und diesen Grundsatz scheinen die Berliner Habichte inzwischen verinnerlicht zu haben. Ihre Fluchtdistanz ist jedenfalls viel geringer als bei ihren Artgenossen auf dem Land. Vor allem zur Balzzeit im Februar kommen deshalb zahlreiche Fotografen aus Gro\u00dfbritannien und anderen L\u00e4ndern nach Berlin, um besonders eindrucksvolle Aufnahmen zu machen.", "Allerdings bedeutet die abnehmende Scheu auch, dass Kenntners Arbeit nicht ungef\u00e4hrlich ist. Denn nicht jedes Weibchen ist bereit, den Kletterer in der N\u00e4he seines Nestes zu dulden. \u201eIn l\u00e4ndlichen Gebieten oder in St\u00e4dten wie Hamburg und K\u00f6ln werden meine Kollegen so gut wie nie angegriffen\u201c, sagt der Forscher. Doch er selbst kann sich darauf nicht verlassen. Also tr\u00e4gt er beim Beringen stets Lederjacke und Helm, bei besonders aggressiven Nestbesitzerinnen gar eine Schutzbrille. Denn die scharfen Habichtkrallen k\u00f6nnen nicht nur f\u00fcr Tauben b\u00f6se Folgen haben. Sondern auch f\u00fcr neugierige Wissenschaftler."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/interview-zur-weltklimakonferenz--wir-sollten-weniger-fleisch-essen---28751906", "article_id": "28751906", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Interview zur Weltklimakonferenz", "article_headline_normal": " \"Wir sollten weniger Fleisch essen\" ", "date": "02.11.17, 16:20 Uhr", "author": "Juliane Mei\u00dfner ", "article_text": ["Am kommenden Montag beginnt die Weltklimakonferenz in Bonn. Die Staatengemeinschaft wird \u00fcber konkrete Ma\u00dfnahmen verhandeln, wie das selbstgesteckte Zwei-Grad-Ziel zu erreichen ist. Dazu geh\u00f6rt, die Emissionen von Treibhausgasen zu verringern. Fast ein Viertel dieser klimasch\u00e4dlichen Gase weltweit entsteht durch die Landwirtschaft. Aber wie k\u00f6nnen Menschen k\u00fcnftig nachhaltig und ausreichend versorgt werden? Mithilfe neuer Pflanzensorten, besserer Infrastruktur und Technologie, sagt Hermann Lotze-Campen vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung. Denn nur so kann man auch auf Ernteausf\u00e4lle reagieren, die durch die globale Erw\u00e4rmung verursacht werden.", "Ja, eines der ersten deutlich sp\u00fcrbaren Anzeichen ist die Zunahme von Extremwetter, etwa D\u00fcrren oder Starkregen. In einigen Regionen wechseln die Produktionsbedingungen von Jahr zu Jahr deutlich st\u00e4rker als in der Vergangenheit. Die Wetterbedingungen sind nicht mehr gut vorhersagbar, deshalb wird es f\u00fcr viele Landwirte schwieriger, sich darauf einzustellen. Das geschieht auch in Deutschland. Wir stellen zum Beispiel fest, dass es im Fr\u00fchjahr h\u00e4ufiger Trockenperioden gibt, und dieses Jahr hatten wir einen sehr nassen Sommer.", "Die landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che ist begrenzt, und es ist eine gro\u00dfe Herausforderung, immer mehr Menschen ausreichend mit Nahrungsmitteln zu versorgen. Hinzu kommt, dass mit zunehmendem Wohlstand in vielen Regionen auch der Fleischkonsum steigt, was unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel Fl\u00e4che erfordert. Gleichzeitig sollten die Agrarfl\u00e4chen nicht zu stark ausgedehnt werden, weil dadurch wertvolle \u00d6kosysteme bedroht werden. Wahrscheinlich kommen durch die n\u00f6tige Emissionsreduzierung k\u00fcnftig noch weitere Anspr\u00fcche hinzu, zum Beispiel f\u00fcr Bioenergie-Plantagen. Eine gro\u00dfe Rolle spielt deshalb f\u00fcr die k\u00fcnftige Ern\u00e4hrungssituation, die Ertr\u00e4ge der genutzten Fl\u00e4chen weiter zu erh\u00f6hen \u2013 ohne dabei zu gro\u00dfe Umweltprobleme zu verursachen.", "Es gibt noch gro\u00dfes Potenzial, die Ertr\u00e4ge weiter zu steigern, besonders in vielen armen L\u00e4ndern. Viele Regionen, wie zum Beispiel im s\u00fcdlichen Afrika, erzielen bis jetzt noch sehr niedrige Ertr\u00e4ge, weil die n\u00f6tige Infrastruktur, Technik oder Wissen fehlt. Letztlich ist das auch eine Kostenfrage, wie viel Geld man in die Erforschung neuer Produktionssysteme, neuer Sorten sowie Ausbildung und Beratung investieren m\u00fcsste, damit das gelingt.", "Ja, in Europa konnten in den letzten Jahrzehnten die Ertr\u00e4ge verschiedener Kulturpflanzen kontinuierlich gesteigert werden. Gleichzeitig ist der Stickstoff-D\u00fcnger-Einsatz teilweise sogar zur\u00fcckgegangen durch eine gezieltere Anwendung. Bew\u00e4sserung ist ebenfalls ein wichtiges Thema, gerade in trockenen Gebieten ist das ein wesentlicher Faktor zur Erh\u00f6hung der Produktivit\u00e4t. Auch da gibt es gro\u00dfe Fortschritte \u2013 mit viel weniger Wasser kann man bei gut gesteuertem Einsatz eine Steigerung der Ertr\u00e4ge erzielen. Es gibt also viele gute technologische M\u00f6glichkeiten, die aber l\u00e4ngst noch nicht \u00fcberall angewendet werden \u2013 weil sie vielleicht zu teuer sind oder es lokal keinen Zugang zu diesen Verfahren gibt. Gerade in \u00e4rmeren L\u00e4ndern stellt zum Beispiel mangelnde Finanzierung oft ein Problem dar. Es ist zwar in den vergangen Jahren viel vorangekommen, aber es gibt weltweit immer noch etwa 800 Millionen Menschen, die nicht genug zu essen haben. Und die Herausforderungen bleiben bestehen, die Weltbev\u00f6lkerung w\u00e4chst ja weiter. Da sind auch gro\u00dfe politische Anstrengungen n\u00f6tig, um das zu meistern.", "Es ist wichtig, die landwirtschaftlichen Produktionssysteme weiter zu verbessern und die Forschung, Entwicklung und Ausbildung daf\u00fcr voranzutreiben. Au\u00dferdem sollten Versicherungsl\u00f6sungen f\u00fcr Landwirte entwickelt werden, um das Einkommensrisiko von Witterungsschwankungen besser abfedern zu k\u00f6nnen \u2013 das geschieht in einigen \u00e4rmeren L\u00e4ndern bereits. Wichtig ist au\u00dferdem, offene Handelsbeziehungen zu erhalten. So k\u00f6nnen sich Regionen, die in einem Jahr von Ernteausf\u00e4llen betroffen sind, durch internationalen Handel versorgen.", "Bereits bei einer globalen Erw\u00e4rmung von 1,5 bis 2 Grad Celsius ist mit deutlichen Klimawirkungen zu rechnen. Sie fallen aber viel milder aus als bei einer ungebremsten Erw\u00e4rmung. Wenn die Ziele des Paris-Abkommens umgesetzt und die Treibhausgas-Emissionen deutlich verringert werden, kann das wiederum zu einer Konkurrenz um Agrarfl\u00e4chen f\u00fchren. Denn zur Erreichung des Zwei-Grad-Ziels wird mehr Biomasse notwendig sein, die ja auch angebaut werden muss. Die Nachfrage zum Beispiel nach Holz wird steigen, um fossile Energietr\u00e4ger wie Kohle teilweise zu ersetzen.", "In der Tat tragen Landwirtschaft und Landnutzung, also zum Beispiel die Abholzung tropischer Regenw\u00e4lder, ungef\u00e4hr ein Viertel zu den globalen Emissionen bei. Es sind vor allem Methan- und Lachgas, die in der Landwirtschaft entstehen \u2013 besonders durch die Tierhaltung. Da muss man sich auch die Frage stellen, was man machen kann, um diese Emissionen deutlich zu reduzieren. Auch das ist n\u00f6tig, um das Zwei-Grad-Ziel einzuhalten. Da gibt es zum Teil technische M\u00f6glichkeiten, wie den gezielteren Einsatz von D\u00fcngemitteln. Aber der gr\u00f6\u00dfte Beitrag m\u00fcsste von der Umstellung der Ern\u00e4hrungsgewohnheiten kommen, also platt gesagt: Wir sollten mehr Gem\u00fcse und weniger Fleisch essen. Gerade der Fleischkonsum tr\u00e4gt erheblich zu den Treibhausgas-Emissionen bei.", "Ich bin nicht sehr optimistisch, dass sich die Leute einfach so umstellen. Obwohl das vor gar nicht so langer Zeit normal war: Statt t\u00e4glich Fleisch gab es einmal die Woche einen Sonntagsbraten. Sehr wahrscheinlich braucht man politische Anreize. Bislang fokussierte man sich bei den Klimaverhandlungen auf den Energiesektor, bei der Landwirtschaft sind die Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung der Emissionen noch nicht klar definiert. Man k\u00f6nnte eine Treibhausgassteuer auf landwirtschaftliche Produkte erheben. Das ist wahrscheinlich technisch und politisch schwierig umzusetzen. N\u00f6tig w\u00e4ren daher auch gezielte Bildungsma\u00dfnahmen in Schulen und Kinderg\u00e4rten. In der deutschen Klimaschutzstrategie wurde ja bereits festgelegt, dass die Landwirtschaft ihren Beitrag leisten muss \u2013 aber die dort skizzierten Ma\u00dfnahmen werden langfristig nicht ausreichen, um das Paris-Ziel umzusetzen.", "Sicherlich w\u00fcrden Preissignale helfen. Die neue Premierministerin von Neuseeland hat angek\u00fcndigt, dass das Land bis 2050 klimaneutral wirtschaften will. Dabei soll auch die Landwirtschaft in den Emissionshandel miteinbezogen werden. Wenn man eine CO", "-Steuer auf Methan- und Lachgasemissionen von tierischen Nahrungsmitteln umlegt, w\u00fcrde sich das Fleisch erst einmal verteuern, was die Nachfrage senken w\u00fcrde. Dies m\u00fcsste man mit anderen, von den Menschen als positiv wahrgenommenen Ma\u00dfnahmen kombinieren.", "Aus meiner Sicht ist dieses Jahr eher ein Zwischenschritt zu den Verhandlungen im kommenden Jahr, wo nach der Konferenz in Paris 2015 das erste Mal eine Bilanz gezogen wird, was umgesetzt wurde. Im Pariser Klimaabkommen wurde beschlossen, den Klimawandel wirksam zu begrenzen, nun arbeitet man in den L\u00e4ndern an konkreten Ma\u00dfnahmen. Es gibt viele Kapitel, die kompliziert auszuhandeln sind. Darum wird in diesem Jahr vermutlich viel \u00fcber technische Details diskutiert. Es ist allerdings sehr wichtig, dass der angelaufene Prozess weiter konsequent verfolgt wird, und angesichts immer noch vorhandener Skepsis und Populismus in einer Reihe von L\u00e4ndern nicht weiter verz\u00f6gert wird."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/doeblins-klassiker---berlin-alexanderplatz--wird-neu-verfilmt-28756326", "article_id": "28756326", "section": "kultur", "article_headline_strong": "D\u00f6blins Klassiker ", "article_headline_normal": " \u201eBerlin Alexanderplatz\u201d wird neu verfilmt ", "date": "02.11.17, 15:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Alfred D\u00f6blins Klassiker \u201eBerlin Alexanderplatz\u201d wird neu verfilmt. Regisseur Burhan Qurbani (\u201eWir sind jung. Wir sind stark.\u201d) siedelt die Geschichte in der afrikanischen Community des heutigen Berlin an, wie am Mittwoch die Filmf\u00f6rderungsanstalt FFA mitteilte, die das Projekt mit 480.000 Euro unterst\u00fctzt.", "\u201eBerlin Alexanderplatz\u201c von Alfred D\u00f6blin ist der Berlin-Roman schlechthin. Er erschien 1929 und\u00a0 erz\u00e4hlt die Geschichte des Zementarbeiters und Frauenm\u00f6rders Franz Biberkopf.\u00a0Der Roman als Zeitzeugnis der Weimarer Republik entwickelte sich nicht zuletzt wegen seines Motivs \u2013\u00a0das Scheitern eines einfachen Arbeiters, dem \u00fcbel mitgespielt wurde und dessen Leben nicht recht gelingen will\u00a0\u2013 rasch zum Verkaufserfolg.", "Das FFA gab neben der Literaturverfilmung auch noch weitere neue F\u00f6rderprojekte bekannt: Regisseur Philipp St\u00f6lzl (\u201eDer Medicus\u201d) bringt das Udo-J\u00fcrgens-Musical \u201eIch war noch niemals in New York\u201d (600.000 Euro) mit den beliebtesten Songs von J\u00fcrgens auf die Kinoleinwand.", "Gef\u00f6rdert wird von der FFA\u00a0auch das Drehbuch f\u00fcr einen Dokumentarfilm \u00fcber das ber\u00fchmte Museum \u201eUffizien\u201d (25.000 Euro) in Florenz. Filmpreistr\u00e4ger Enrique S\u00e1nchez Lansch (\u201eRhythm Is It!\u201d) erz\u00e4hlt darin von den Ver\u00e4nderungen, die das 21. Jahrhundert f\u00fcr das darin beheimatete zweit\u00e4lteste Museum der Welt mit sich bringt. (BLZ/dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/baseball-houston-gewinnt-erstmals-die-world-series-28754022", "article_id": "28754022", "section": "sport", "article_headline_strong": "Baseball", "article_headline_normal": " Houston gewinnt erstmals die World Series ", "date": "02.11.17, 10:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Houston Astros haben erstmals in ihrer 55-j\u00e4hrigen Geschichte die Baseball-World-Series gewonnen. Die Texaner gewannen das entscheidende siebte Spiel bei den Los Angeles Dodgers klar mit 5:1 und setzten sich in der Serie \u201ebest of seven\u201c mit 4:3 durch.Matchwinner war einmal mehr George Springer, der seinen f\u00fcnften Homerun in der World Series schlug und zum wichtigsten Spieler (MVP) gek\u00fcrt wurde. F\u00fcnf Homeruns in der Finalserie der Major League Baseball (MLB) waren zuvor nur Reggie Jackson (1977/New York Yankees) und Chase Utley (2009/Philadelphia Phillies) gelungen. Bei den Dodgers entt\u00e4uschte vor allem der startende Pitcher Yu Darvish, der f\u00fcnf fr\u00fche Runs hergab und im zweiten Inning ausgewechselt wurde.", "Houston widmete seinen Sieg den Opfern von Hurricane Harvey, der im August vor allem in Texas viele Opfer gefordert hatte. Auf den Astros-Shirts war der Schriftzug \u201eHouston strong\u201c zu lesen. \u201eDieses Abzeichen bedeutet uns sehr viel. Ich freue mich unglaublich f\u00fcr unsere Fans, die so viel durchgemacht haben\u201c, sagte Springer.", "Die 1962 gegr\u00fcndeten Astros hatten im Play-off-Halbfinale Rekordmeister New York Yankees ausgeschaltet und spielten erstmals seit zw\u00f6lf Jahren wieder in der World Series um den Titel. F\u00fcr die Dodgers, die sich im Halbfinale mit 4:1 gegen Meister Chicago Cubs durchsetzten, war es die erste Finalteilnahme seit 1988. Damals holte sich das Team seinen sechsten Titel. (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/real-madrid-cristiano-ronaldo-kritisiert-transferpolitik-seines-vereins-28755166", "article_id": "28755166", "section": "sport", "article_headline_strong": "Real Madrid", "article_headline_normal": " Cristiano Ronaldo kritisiert Transferpolitik seines Vereins ", "date": "02.11.17, 12:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Superstar Cristiano Ronaldo hat die Sommer-Transferpolitik seines Klubs Real Madrid moniert und in dem Zusammenhang auch den Abgang des Kolumbianers James zu Bayern M\u00fcnchen bedauert.", "\u201eAll die Spieler, die uns diesen Sommer verlassen haben, haben uns st\u00e4rker gemacht. Das soll keine Entschuldigung sein, aber Spieler wie Pepe, James oder Morata \u2013 sie haben uns einfach st\u00e4rker gemacht\u201c, sagte der Portugiese nach der 1:3-Niederlage in der Fu\u00dfball-Champions-League bei Tottenham Hotspur.", "Die K\u00f6niglichen hatten im Sommer vor allem etablierte Top-Leute abgegeben und ausschlie\u00dflich Perspektivspieler verpflichtet. \u201eDie jungen Spieler sind unsere Zukunft, aber sie sind eben noch sehr jung, und manchmal ist Erfahrung eminent wichtig\u201c, erg\u00e4nzte Ronaldo (32) bei beIn-Sports.", "Nach der Schlappe im Londoner Wembley-Stadion muss sich Madrid in der K\u00f6nigsklasse wom\u00f6glich mit Platz zwei in Gruppe H begn\u00fcgen.", "Gleichwohl bestritt Ronaldo, dass sich Real in einer Krise befindet, obwohl die Spanier auch in der Meisterschaft ihrer Form hinterherlaufen und dort bereits acht Punkte auf den FC Barcelona verloren haben. \u201eEs l\u00e4uft nicht so, wie wir das wollten, aber im Fu\u00dfball k\u00f6nnen sich Dinge schnell \u00e4ndern\u201c, beschwichtigte Ronaldo.", "Es sei noch eine Menge Zeit, den Trend umzukehren: \u201eWir wollen diesen Negativ-Lauf stoppen, und ich bin mir sicher, dass wir das schaffen.\u201c", "Auch Trainer Zinedine Zidane wollte nichts von einer Krisenstimmung h\u00f6ren. \u201eWir sind in keiner Krise\u201c, sagte der Coach des Champions-League-Siegers der vergangenen beiden Jahre.", "Der Franzose schob nach: \u201eIhr fragt mich immer, ob ich besorgt bin. Ich bin nicht besorgt und werde es auch nicht sein. Es gibt noch so viele Spiele, um diese Situation herumzurei\u00dfen und genau das werden wir tun.\u201c (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/frust-bei-rb-leipzig-rueckreise-mit-verspaetung---hasenhuettl-bedient-28754150", "article_id": "28754150", "section": "sport", "article_headline_strong": "Frust bei RB Leipzig", "article_headline_normal": " R\u00fcckreise mit Versp\u00e4tung \u2013 Hasenh\u00fcttl bedient ", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach der dritten Niederlage in acht Tagen traten Spieler und Trainer von RB Leipzig mit maximalem Frust die auch noch versp\u00e4tete Heimreise von einem erneut punktlosen Champions-League- Trip an. Als h\u00e4tte die bittere 1:3 (0:1)-Niederlage beim FC Porto am Mittwochabend nicht gereicht, musste der R\u00fcckflug am Donnerstag auch noch um rund drei Stunden verschoben werden: Nach Angaben des Reiseveranstalters war der Co-Pilot der Chartermaschine erkrankt.\u00a0", "Der Laune von RB-Trainer Ralph Hasenh\u00fcttl d\u00fcrfte die ungewollte Plan\u00e4nderung kaum zutr\u00e4glich gewesen sein. Er haderte noch lange nach der Niederlage mit den Unachtsamkeiten bei Standardsituation, durch die seine Mannschaft das so dringend ben\u00f6tigte Remis gegen die Portugiesen verspielte. \u201eDas d\u00fcrfen wir auf die Art und Weise nicht aus der Hand geben\u201c, sagte der 50 Jahre alte \u00d6sterreicher. Wahnsinn sei es, dass seine Mannschaft nach all dem Aufwand nichts Z\u00e4hlbares mitnehme.\u00a0", "Eine Woche nach dem Pokal-Aus gegen den FC Bayern im Elfmeterschie\u00dfen und vier Tage nach dem 0:2 in der Meisterschaft in M\u00fcnchen setzte der zweite punktlose Champions-League-Auftritt in der Fremde ihm und seinen Spielern schwer zu. \u201eWir haben drei verdammt harte Spiele hinter uns. Momentan bekommen wir nicht das, was wir uns eigentlich verdient haben\u201c, sagte der RB-Coach. \u201eDrei Niederlagen in so kurzer Zeit sind nicht einfach, das tut weh\u201c, gab Offensivmann Marcel Sabitzer zu.\u00a0", "Sein Pass auf Timo Werner und das erste Tor des deutschen Nationalspielers seit \u00fcber einem Monat hatte RB nach einem fr\u00fchen 0:1-R\u00fcckstand zun\u00e4chst wieder in eine sehr gute Ausgangsposition in Gruppe G gebracht. \u201eWir haben gezeigt, wie es geht, umso bitterer ist es, dass wir wieder in R\u00fcckstand geraten sind\u201c, sagte Hasenh\u00fcttl. Ein Tor, das f\u00fcr Hasenh\u00fcttl aus Abseitsposition erzielt wurde, und ein Treffer in der Nachspielzeit besiegelten aber die zweite Niederlage des jungen Vereins auf h\u00f6chster europ\u00e4ischer Club-Ebene.\u00a0", "Die Konsequenz ist aus Leipziger Sicht nicht minder bitter. Statt den R\u00fcckstand auf Spitzenreiter Besiktas Istanbul (10 Punkte) zu verringern, musste RB den zweiten Rang wieder an Porto abgeben. Der 27-malige portugiesische Meister, der zwei Wochen zuvor noch 2:3 in Leipzig verloren hatte, kommt nun auf sechs Punkte und schneidet im direkten Vergleich auch noch besser ab. RB bleibt bei vier Punkten, Monaco hat nach einem 1:1 in Istanbul zwei Z\u00e4hler - und glaubt wieder an sich. \u201eEs ist nicht vorbei\u201c, sagte Coach Leonardo Jardim in Istanbul. In drei Wochen empfangen die Monegassen RB Leipzig. \u201eVielleicht passt dann alles zusammen\u201c, meinte Kollege Hasenh\u00fcttl.", "Bereits am Samstag steht seine Mannschaft vor der n\u00e4chsten Pr\u00fcfung dieser zweiten Englischen Wochen, die f\u00fcr RB mit dem Sieg bei Borussia Dortmund so verhei\u00dfungsvoll begonnen hatten. Besch\u00e4ftigen wollte sich der 50 Jahre alte Coach der Leipziger mit Hannover 96 an diesem ern\u00fcchternden Abend in Porto vor 1100 mitgereisten RB-Fans aber noch nicht.\u00a0", "Bei aller Niedergeschlagenheit und allen Sorgen gab sich Hasenh\u00fcttl aber auch schon wieder k\u00e4mpferisch. \u201eWer uns kennt, wei\u00df, dass wir das gut einordnen k\u00f6nnen und wissen, dass wir das Richtige f\u00fcr uns mitnehmen m\u00fcssen\u201c, sagte er. Die Schnelllerner sind mehr als gefordert. Hannover ist Vierter, hat nur einen Punkt weniger geholt als Leipzig. Fehlen wird RB im Verfolger-Duell wom\u00f6glich Angreifer Jean-K\u00e9vin Augustin. Der Franzose erlitt eine Verletzung am Oberschenkel. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/nach-spacey-affaere-us-autorin-wirft-dustin-hoffman-belaestigung-vor-28753360", "article_id": "28753360", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Nach Spacey-Aff\u00e4re", "article_headline_normal": " US-Autorin wirft Dustin Hoffman Bel\u00e4stigung vor ", "date": "02.11.17, 07:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Oscar-Preistr\u00e4ger Dustin Hoffman wird mit Vorw\u00fcrfen sexueller Bel\u00e4stigung konfrontiert. Die US-Autorin Anna Graham Hunter \u00e4u\u00dfert in einer ver\u00f6ffentlichten Gastkolumne in dem Filmblatt \u201e", "\u201d Vorw\u00fcrfe, der Schauspieler habe sie 1985 als 17-J\u00e4hrige wiederholt bel\u00e4stigt.", "Sie habe damals am Set des TV-Films \u201eDeath of a Salesman\u201d als Produktionsassistentin ein Praktikum gemacht. Ihren Beschreibungen zufolge habe Hoffman sie um eine Massage gebeten, an den Po gegriffen und mehrfach mit anz\u00fcglichen Bemerkungen bedr\u00e4ngt.", "Wenige Tage zuvor waren Vorw\u00fcrfe gegen \u201eHouse of Cards\u201c-Star Kevin Spacey \u00f6ffentlich geworden.\u00a0\u00a0Schauspieler Anthony Rapp (46) hatte Spacey eines sexuellen \u00dcbergriffs vor rund 30 Jahren beschuldigt. Er sei damals 14 Jahre alt gewesen und Spacey 26. Der Oscar-Preistr\u00e4ger outete sich kurz nach den Vorw\u00fcrfen als schwul. Der Streamingdienst Netflix k\u00fcndigte das Ende der Serie \u201eHouse of Cards\u201c an \u2013 das sei aber schon l\u00e4nger geplant gewesen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/massenrausch-bei-seminar-angeklagter-gesteht-verteilung-von-drogen-28754840", "article_id": "28754840", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Massenrausch bei Seminar", "article_headline_normal": " Angeklagter gesteht Verteilung von Drogen ", "date": "02.11.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Teilnehmer w\u00e4lzten sich schreiend auf dem Boden, einige wurden bewusstlos: ", " um erweiterte Wahrnehmung hat der angeklagte Psychotherapeut einger\u00e4umt, damals Drogen verteilt zu haben. \u201eIch best\u00e4tige, dass die Anklagevorw\u00fcrfe zu Recht erhoben wurden\u201c, sagte der 52-J\u00e4hrige am Donnerstag zu Beginn des Prozesses vor dem Landgericht Stade.", "Er habe den 27 Teilnehmern Kapseln mit dem Halluzinogen 2C-E angeboten, in denen ohne sein Wissen auch die psychoaktive Substanz DragonFly enthalten gewesen sei. Er sprach von einem \u201eUnfall\u201c und entschuldigte sich bei den Betroffenen. Es habe sich um eine \u201efreiwillige, selbstverantwortliche Einnahme gehandelt.\u201c", "\u00dcber 160 Rettungskr\u00e4fte waren am 4. September 2015 wegen des Vorfalls im nieders\u00e4chsischen Handeloh im Einsatz. Die 27 Teilnehmer des Seminars und die beiden Organisatoren - der Angeklagte und seine Ehefrau - wurden etwa mit Kr\u00e4mpfen, Wahnvorstellungen und Herzrasen in Krankenh\u00e4user gebracht. Schnell stellte sich heraus, dass es um ein Drogenexperiment ging.", "Die Staatsanwaltschaft wirft dem Diplom-Psychologen und Psychotherapeuten das \u00dcberlassen von Bet\u00e4ubungsmitteln zum unmittelbaren Verbrauch und Drogenbesitz vor. Das Verfahren gegen die Ehefrau des Angeklagten wurde bereits gegen eine Geldbu\u00dfe eingestellt.", "Laut Anklage sollte im Rahmen einer \u00e4u\u00dferst umstrittenen Therapieform, der sogenannten Psycholyse, eine Bewusstseinserweiterung erreicht werden. Das bestritt der Angeklagte, auch wenn er die Therapieform begr\u00fc\u00dfe. Daf\u00fcr sei 2C-E in der verabreichten Dosis unbrauchbar. Er selbst und seine Frau h\u00e4tten die Substanz unwissentlich eingenommen, wohl beim Trinken, sagte er.", "Es sei kein Treffen von Heilpraktikern gewesen, sagte der Angeklagte weiter. Vom Arzt bis zum Friseur, vom Psychologen bis zum Erzieher seien ganz unterschiedliche Teilnehmer dabei gewesen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/taeter-fluechtig-mann-stirbt-nach-schuessen-vor-rewe-markt-in-bremen-28755054", "article_id": "28755054", "section": "panorama", "article_headline_strong": "T\u00e4ter fl\u00fcchtig", "article_headline_normal": " Mann stirbt nach Sch\u00fcssen vor Rewe-Markt in Bremen ", "date": "02.11.17, 13:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Mann, der am Donnerstagmorgen vor einem Supermarkt in Bremen angeschossen und lebensgef\u00e4hrlich verletzt wurde, ist tot. Das best\u00e4tigte ein Polizeisprecher dieser Zeitung auf Anfrage. Der T\u00e4ter ist auf der Flucht und wird per Fahndung gesucht. Polizisten befragten vor Ort m\u00f6gliche Zeugen der Sch\u00fcsse.", "Laut ", " soll es sich bei dem Supermarkt um einen Rewe-Markt handeln. Die Polizei war mit Spezialkr\u00e4ften vor Ort, konnte den T\u00e4ter aber zun\u00e4chst nicht stellen.", "Die Hintergr\u00fcnde der Tat im Bremer Stadtteil Gr\u00f6pelingen waren zun\u00e4chst noch unklar. Es gebe derzeit keine Hinweise, dass die Bev\u00f6lkerung gef\u00e4hrdet sei, hie\u00df es weiter. Nach Polizeiangaben fielen mehrere Sch\u00fcsse.", "Der Stadtteil Gr\u00f6pelingen hat einen \u00fcberdurchschnittlichen Anteil sozial schwacher Bewohner. Der Supermarkt liegt direkt an einem Wohngebiet. (dpa, beq)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/vorwuerfe-der-sexuellen-belaestigung-kevin-spacey-will-sich-in-behandlung-begeben-28755630", "article_id": "28755630", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Vorw\u00fcrfe der sexuellen Bel\u00e4stigung", "article_headline_normal": " Kevin Spacey will sich in Behandlung begeben ", "date": "02.11.17, 13:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Oscar-Preistr\u00e4ger Kevin Spacey (58) sucht sich nach ", " therapeutische Hilfe. \u201eKevin Spacey nimmt sich die n\u00f6tige Zeit f\u00fcr eine Analyse und Behandlung\u201c, sagte ein Sprecher am Donnerstag in einem Statement an mehrere US-Medien. Weitere Informationen werde es dazu vorerst nicht geben.", "Schauspieler Anthony Rapp (46, \u201eStar Trek: Discovery\u201c) und andere hatten Spacey (\u201eHouse of Cards\u201c) zuvor der sexuellen \u00dcbergriffe beschuldigt. Der US-Schauspieler ist einer von mehreren Hollywood-Stars, die sich derzeit mit Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stung und des Missbrauchs konfrontiert sehen. Eine Autorin hatte ", " beschuldigt, sie in der Vergangenheit bel\u00e4stigt und gedem\u00fctigt zu haben.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/kommentar-zur-elite-in-deutschland-warum-eine-ost-quote-keineswegs-absurd-waere-28755774", "article_id": "28755774", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zur Elite in Deutschland", "article_headline_normal": " Warum eine Ost-Quote keineswegs absurd w\u00e4re ", "date": "02.11.17, 14:15 Uhr", "author": "Markus Decker", "article_text": ["Es ist noch gar nicht so lange her, dass Probleme wie die mangelnde Repr\u00e4sentanz Ostdeutscher in den Funktionseliten von Politik, Verwaltung, Wirtschaft und Gesellschaft entweder nicht bekannt waren oder von Westdeutschen t\u00fcchtig ignoriert wurden. Die Vereinigung wurde als linearer Prozess betrachtet nach dem banalen Motto: Je mehr Zeit vergeht, desto mehr Einheit haben wir. Dass Geschichte so nicht funktioniert, haben die letzten Wahlen erneut deutlich gezeigt. Wenn die AfD in Sachsen-Anhalt rund 24 Prozent holt, im benachbarten Niedersachsen aber nur rund sechs Prozent, dann ist dies ein Indiz von vielen daf\u00fcr, wie gro\u00df die Unterschiede zwischen Ost und West immer noch sind. Daran \u00e4ndert der Umstand, dass der Mauerfall bald l\u00e4nger zur\u00fcck liegt, als die Mauer \u00fcberhaupt stand (28 Jahre n\u00e4mlich), gar nichts.", "Solange zumindest die \u00e4lteren Ostdeutschen die Welt anders sehen als die Westdeutschen und in ihr anders agieren, f\u00fchrt die mangelnde Repr\u00e4sentanz Ostdeutscher in den Eliten, vor allem in den Eliten Ostdeutschlands, zu einer gr\u00f6\u00dferen Distanz zu den Institutionen und damit zur Demokratie. Dies ist, neben dem Gerechtigkeitsaspekt, der springende Punkt. Deshalb gehen auch jene in die Irre, die den Unterschied zwischen Ost und West gleichsetzen mit dem Unterschied von Nord und S\u00fcd. Das ist unpolitischer Quatsch.", "Nun ist es schwierig, der Eliten-Misere zu begegnen. Eine Ost-Quote \u2013 wie Frauen- oder Migrantenquoten an und f\u00fcr sich durchaus bedenkenswert \u2013 w\u00e4re faktisch wie rechtlich problematisch, weil sich zunehmend selten sauber trennen l\u00e4sst, wer Ost- und wer Westdeutscher ist. In der Praxis w\u00fcrde eine solche Quote \u00fcberdies neue Gr\u00e4ben aufrei\u00dfen. Landeskinder-Regelungen w\u00e4ren gewiss eher m\u00f6glich und machbar.", "Wichtig ist, dass das Problem \u00fcberhaupt zur Kenntnis genommen wird und der realistische Blick auf die gesellschaftlichen und politischen Verh\u00e4ltnisse die Ignoranz ersetzt, die wir im Kontext der Einheit zu oft hatten und zuweilen unver\u00e4ndert haben. Vieles hat sich angeglichen, ja. Vieles in Ostdeutschland ist gut und besser als in anderen Teilen Osteuropas. Das, was nicht gut ist, muss sich aber bessern. Und dazu sind Debatten unumg\u00e4nglich."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/kommentar-zu-jamaika-sondierungen-es-waere-bedenklich--wenn-nicht-gestritten-wuerde-28757160", "article_id": "28757160", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zu Jamaika-Sondierungen", "article_headline_normal": " Es w\u00e4re bedenklich, wenn nicht gestritten w\u00fcrde ", "date": "02.11.17, 17:00 Uhr", "author": "Daniela Vates", "article_text": ["Noch einmal eine gro\u00dfe Runde also, 50 Jamaika-Verhandler in einem Saal, die sich gegenseitig bislang so fanden: zu laut, zu leise, zu moralisch, zu unmoralisch, zu offen, zu verstockt und politisch sowieso v\u00f6llig falsch gewickelt. Sie sind jetzt zwei Wochen zusammengesessen, Stunde um Stunde, und sollen sagen, ob sie das noch ein bisschen l\u00e4nger aushalten miteinander, nicht nur ein paar Stunden, sondern gleich vier Jahre lang. Eine Zwischenbilanz der Jamaika-Sondierungsgespr\u00e4che ist angesetzt.\u00a0 Wenn man das Sichtbare nimmt, k\u00f6nnten die 50 den Saal gleich wieder verlassen. Denn was da bislang erkennbar ist, ist mau bis ern\u00fcchternd, und allenfalls ausreichend f\u00fcr einen K\u00fcbel Spott.", "Nach zwei Wochen Gespr\u00e4chen von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen n\u00e4mlich liegen zwar ein paar Papiere vor zu verschiedenen Themenfeldern. Die aber bestehen vor allem aus pauschalen \u00dcberschriften und aus der Aufz\u00e4hlung von ungel\u00f6sten Streitpunkten.", "Stundenlang haben die Verhandler f\u00fcr diese Werke zusammengesessen, und dadurch die Frage aufgeworfen, wie denn welche miteinander regieren wollen, wenn ihnen schon die Formulierung von Allgemeinpl\u00e4tzen so schwer f\u00e4llt. Zur Zwischenbilanz geh\u00f6rt in dieser Kategorie: ein kranker Generalsekret\u00e4r (von der CDU), eine angebliche Bitte um einen Joint (von der Union an die Gr\u00fcnen), die schlagers\u00e4ngerartigste Sonnenbrille (des hessischen Ministerpr\u00e4sidenten), die Fotodokumente aus dem Verhandlungssaal (von Kaffeetassen, Fruchtspie\u00dfchen, Gummib\u00e4rchent\u00fcten, Verl\u00e4ngerungskabeln und ab und zu auch von den besagten Papieren, die dadurch endg\u00fcltig etwas Gummib\u00e4rchenartiges, die Zeit vertreibendes bekommen). Albernheiten und Belanglosigkeiten \u2013 und das soll was werden mit Jamaika?", "Es wird etwas werden. Das zeigt sich nach zwei Wochen auf andere Art: Das was bislang als unm\u00f6gliche politische Konstellation galt, entwickelt sich zum immer st\u00e4rker werdenden Magnetfeld, auf das sich alle Elemente hinbewegen, auch die, die sich \u2013 Achtung: P\u00f6blerrolle -\u00a0 mit lautem Geschrei und rudernden Armen in die andere Richtung str\u00e4uben.", "Denn es l\u00e4uft ja mehr als in den Papieren festgehalten ist. Die Vorsitzenden der Verhandlerparteien haben gleich am ersten Verhandlungstag definiert, an welchen Stellen sie dringend punkten m\u00fcssen. Und nach jeder Runde fallen Nebens\u00e4tze, die Details hinzuf\u00fcgen: Die Gr\u00fcnen brauchen den Ausstieg aus zumindest einigen Kohlekraftwerken, die CSU ein Bekenntnis zur Begrenzung der Fl\u00fcchtlingszahlen, die CDU irgendwas mit Sicherheit und Arbeitspl\u00e4tzen, die FDP w\u00fcrde sich die Senkung der Lohnnebenkosten auf die Fahne schreiben, den Ausbau des Internets und die Baf\u00f6g-Reform. Eine Kuriosit\u00e4t am Rande ist es, dass pl\u00f6tzlich alle die Sozialpolitik als ihr neues Hobby entdeckt haben und damit versuchen, den traditionellen Part der SPD gleich noch mit abzudecken.", "Der Rahmen der Koalition ist jedenfalls gesteckt. Es wird noch gestritten werden, auch erbittert. Es wird Details geben abseits der bekannten Konfliktfelder, die gro\u00dfen Krach verursachen. Ausnahmen vom Mindestlohn, die Rentenpolitik und der Umgang mit Freihandelsabkommen geh\u00f6ren dazu. Bedenklich ist das nicht, bedenklich w\u00e4re eher das Gegenteil: wenn nicht gestritten w\u00fcrde.", "Letztlich geht es darum, dass jeder mindestens einen Erfolg nach Hause tragen kann, der den eigenen Anh\u00e4ngern pr\u00e4chtig genug erscheint, um den anderen den jeweils ihrigen zu g\u00f6nnen. ", " bekommen da ihre Funktion: Sie versuchen, den eigenen Pl\u00fcschb\u00e4ren als den allersch\u00f6nsten Hauptgewinn zu verkaufen und den Pl\u00fcschl\u00f6wen der anderen als Trostpreis. Es ist gar nicht so einfach, wenn alle gleichzeitig Sieger sein wollen aber auch Verlierer sind.", "Um den Einigungsdruck zu erh\u00f6hen, wird daher bereits an Motivationsbotschaften gefeilt: Eine \u201eKoalition der Nachhaltigkeit\u201c hat Angela Merkels Chefeinfl\u00fcsterer, Kanzleramtsminister Peter Altmaier, gerade vorgeschlagen. Von der Befriedung gesellschaftlicher Konflikte sprechen andere. Das ist so hochtrabend wie w\u00fcnschenswert. Nur mit guter PR wird es auch nicht gehen, aber sie kann dazu beitragen, wenn nicht ein Gemeinschaftsgef\u00fchl, dann doch das Interesse an einem Projekt zu erzeugen. Das allseitige Betonen, es gebe noch viele Unterschiede, aber man sei auf einem guten Weg, d\u00fcrfte mehr sein, als der Versuch, die Schuld f\u00fcr ein Scheitern den anderen zuzuschieben.", "Es geht ja auch nicht anders. Neuwahlen sitzen allen Verhandlern im Nacken. L\u00e4sst man es auf sie ankommen, k\u00f6nnte es sein, dass die bisherigen Verhandler sich in ein paar Monaten wieder gegen\u00fcber sitzen und es doch noch einmal miteinander versuchen m\u00fcssten. Dann kann man es wirklich auch gleich machen. Und die zu Lauten, zu Leisen, zu Moralischen, zu Unmoralischen, die v\u00f6llig falsch Gewickelten, hat auch jede Partei selber."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/verhandlungen-jamaika-parteien-liegen-beim-thema-wohnungsbau-noch-weit-auseinander-28756088", "article_id": "28756088", "section": "politik", "article_headline_strong": "Verhandlungen", "article_headline_normal": " Jamaika-Parteien liegen beim Thema Wohnungsbau noch weit auseinander ", "date": "02.11.17, 14:52 Uhr", "author": "Thorsten Knuf", "article_text": ["Wohnen ist in vielen Gegenden Deutschlands zum Luxus geworden \u2013 und das gilt nicht nur f\u00fcr Metropolen wie Berlin, K\u00f6ln oder Frankfurt am Main. Auch in prosperierenden Mittelst\u00e4dten wie M\u00fcnster, Regensburg oder Freiburg sind kaum noch bezahlbare Wohnungen zu finden. In den laufenden Sondierungsgespr\u00e4chen zur Bildung einer neuen Bundesregierung sind sich die m\u00f6glichen Jamaika-Koalition\u00e4re dar\u00fcber einig, dass hier dringend etwas getan werden muss. Nach Sch\u00e4tzungen von Fachleuten fehlen in Deutschland eine Million Wohnungen. 400.000 m\u00fcssten jedes Jahr gebaut werden, um den Bedarf zu decken. Tats\u00e4chlich liegt die Zahl der Fertigstellungen aber deutlich darunter.", "\u201eAngesichts stark wachsender St\u00e4dte hat sich die Wohnraumversorgung zu einer zentralen Herausforderung entwickelt. Dies wird durch den Wegfall von Sozialbindungen verst\u00e4rkt\u201c, hei\u00dft es im ersten Papier zur Wohnpolitik, das die Jamaika-Sondierer Mitte der Woche ver\u00f6ffentlichten. \u201eUnser Ziel ist es, f\u00fcr ausreichenden, bezahlbaren und geeigneten Wohnraum f\u00fcr alle zu sorgen und auch Eigentumsbildung gerade f\u00fcr Familien zu erm\u00f6glichen.\u201c", "Das Ziel ist also klar formuliert. Aber \u00fcber den Weg dorthin gibt es noch keinerlei Einvernehmen. Zu unterschiedlich sind die Vorstellungen von Union, FDP und Gr\u00fcnen in der Wohnungspolitik. Also gibt es bisher erst \u00dcberschriften \u00fcber Themen, die in weiteren Gespr\u00e4chsrunden diskutiert, vertieft und wom\u00f6glich verworfen werden m\u00fcssen. Gerade einmal eine halbe DIN-A-4-Seite umfasst der bisherige Sondierungsstand zu diesem Thema. Das zeigt, wie weit die potenziellen Partner noch auseinander liegen.", "Relativ schnell d\u00fcrfte eine Einigung dahingehend gefunden werden, dass der Bund eigene Grundst\u00fccke zu Wohnungsbauzwecken g\u00fcnstiger an L\u00e4nder und\u00a0 Kommunen abgeben soll. Auch mit steuerlichen Anreizen f\u00fcr den Wohnungsbau k\u00f6nnen vermutlich alle leben, etwa einer verminderten Grunderwerbsteuer und besseren Abschreibungsm\u00f6glichkeiten. Der Teufel steckt aber im Detail, schlie\u00dflich geht es hier um viel Geld f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Haushalte.", "Ein weiterer Punkt im Sondierungspapier sind \u201egezielte Investitionen in sozialen Mietwohnungsbau\u201c. Vor allem die Liberalen sehen das \u00e4u\u00dferst kritisch. Sie pr\u00e4ferieren eine Subjektf\u00f6rderung, also die finanzielle Bezuschussung Bed\u00fcrftiger. Den Gr\u00fcnen gelang es noch, in Klammern das Wort \u201eWohngemeinn\u00fctzigkeit\u201c in das Papier zu bringen. Kommunale Bauherren, Genossenschaften und private Investoren sollen gef\u00f6rdert werden, wenn sie bezahlbaren Wohnraum schaffen. Die anderen Partner sind skeptisch.", "Hochgradig umstritten ist auch die Mietpreisbremse. Diese hatte die scheidende schwarz-rote Koalition eingef\u00fchrt, in der Praxis erwies sie sich aber als Flop. Die Gr\u00fcnen wollen das Instrument so ausgestalten, dass es tats\u00e4chlich greift. Die Union bekennt sich bisher nicht klar zur Mietpreisbremse, die FDP will sie komplett abschaffen, weil sie nach ihrer \u00dcberzeugung Investitionen behindert. In Nordrhein-Westfalen hatte sich die neue schwarz-gelbe Regierungskoalition bereits darauf verst\u00e4ndigt, die Mietpreisbremse im Land au\u00dfer Kraft zu setzen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/tat-minutioes-geplant-attentaeter-aus-new-york-zeigt-keinerlei-reue-28756826", "article_id": "28756826", "section": "politik", "article_headline_strong": "Tat minuti\u00f6s geplant", "article_headline_normal": " Attent\u00e4ter aus New York zeigt keinerlei Reue ", "date": "02.11.17, 16:14 Uhr", "author": "Karl Doemens", "article_text": ["Ein roter Klinkerbau in einer heruntergekommenen Stra\u00dfe. Eine US-Fahne an der T\u00fcr des Nachbar-Appartements. Andere Bewohner aus Lateinamerika oder Asien, die nichts Auff\u00e4lliges bemerkt haben \u2013 au\u00dfer vielleicht, dass Sayfullo Saipov am 22. Oktober mit einem leeren Pritschenwagen durch das Viertel kurvte: Es ist nicht einfach, die Motive des Mannes zu ergr\u00fcnden, ", ". Und die Reporter, die derzeit auf Spurensuche nach Paterson in New Jersey ausschw\u00e4rmen, wo der 29-j\u00e4hrige Saipov zuletzt lebte, kehren mit weitgehend leeren H\u00e4nden heim.", "Die gesicherten Fakten, die Ermittlungsbeh\u00f6rden und Medien in akribischer Recherche zusammengetragen haben, sind mager. Saipov wurde in der muslimisch gepr\u00e4gten Ex-Sowjetrepublik Usbekistan geboren und arbeitete dort als Buchhalter in einem Taschkenter Hotel, bis er bei der j\u00e4hrlichen Greencard-Verlosung eine Aufenthaltsgenehmigung f\u00fcr die USA gewann. Im M\u00e4rz 2010 verlie\u00df der damals 22-J\u00e4hrige seine Heimat und zog nach der Landung in New York erst einmal zu Bekannten seines Vaters nach Cincinnati.", "Eigentlich wollte Saipov in der neuen Welt wohl auch in einem Hotel arbeiten. Aufgrund seiner schlechten Englischkenntnisse fand er aber keinen Job. Also machte er den F\u00fchrerschein und heuerte als Fernfahrer an. Zun\u00e4chst wohnte er in Ohio, dann in Florida und schlie\u00dflich in New Jersey. Mindestens neun Strafzettel f\u00fcr Verkehrsverst\u00f6\u00dfe kassierte er in der Zeit. So l\u00e4sst sich sein rastloses Leben auf der Stra\u00dfe zwischen Iowa, Missouri, Nebraska, Pennsylvania und Maryland nachvollziehen.", "Saipov ist eher klein und schm\u00e4chtig. Er fiel offenbar nicht sonderlich auf, obwohl er einen Hang f\u00fcr schicke Kleidung hatte, was nicht unbedingt f\u00fcr eine extreme religi\u00f6se Orientierung spricht und von konservativen Muslims abgelehnt wird.", "W\u00e4hrend Nachbarn aus New Jersey ihn als ausgleichend und freundlich erlebten, wird er von Augenzeugen aus Ohio als bisweilen aggressiv und aufbrausend beschrieben. Nach den ersten Jahren in den USA soll er sich einen Bart wachsen lassen haben. 2013 heiratete er eine sechs Jahre j\u00fcngere usbekische Migrantin und bekam mit ihr zun\u00e4chst zwei T\u00f6chter. Im Fr\u00fchjahr dieses Jahres, als seine Frau erneut schwanger war, zog er in die 146.000-Seelen-Stadt Paterson, die n\u00e4her am Wohnort seiner Schwiegereltern liegt. Im Sommer kam der lange erhoffte Sohn zur Welt. Doch die beruflichen Tr\u00e4ume erf\u00fcllten sich nicht. Zuletzt soll Saipov als Fahrer f\u00fcr den privaten Fahrtenvermittler Uber gearbeitet haben. Nach Recherchen der New York Times erz\u00e4hlte er Bekannten, er wolle nach Usbekistan zur\u00fcckgehen: \u201eEs ist langweilig hier. Es gibt f\u00fcr mich hier nichts zu tun\u201c, soll er gesagt haben.", "Offensichtlich hat sich der Muslim erst in den USA radikalisiert. Die Ermittler gehen davon aus, dass der Usbeke vor etwa einem Jahr mit der Planung des m\u00f6rderischen Anschlags begann. Wie es dazu kam und was in den vergangenen Monaten passierte, liegt v\u00f6llig im Dunkeln. Das FBI fand auf Saipovs Mobiltelefon 90 Propagandavideos der Terrormiliz Islamischer Staat (IS). Die Filme sollen furchtbare Szenen von Enthauptungen und Erschie\u00dfungen zeigen. Au\u00dferdem stellten die Beh\u00f6rden 3800 Bilder sicher, auf denen auch IS-F\u00fchrer Abu Bakr al-Baghdadi zu sehen ist. Am Tatort wurden handschriftliche Notizen gefunden, die den ewigen Fortbestand des IS priesen.", "Bereits am 22. Oktober hatte sich Saipov einen Kleinlaster geliehen, um das Kurvenfahren zu \u00fcben. Gegen\u00fcber den Ermittlern erkl\u00e4rte er, er habe sich f\u00fcr den Anschlag an Halloween entschieden, weil er an diesem Tag mehr Menschen auf der Stra\u00dfe vermutete, die er t\u00f6ten k\u00f6nnte. Das Attentat war genau geplant. \u201eFast bis auf das I-T\u00fcpfelchen genau\u201c habe sich der 29-J\u00e4hrige an IS-Instruktionen aus dem Internet gehalten, sagte der New Yorker Polizeisprecher John Miller. Am Tattag mietete er das Fahrzeug nur f\u00fcr zwei Stunden. Eigentlich sollte seine Amokfahrt bis zur Brooklyn Bridge f\u00fchren, doch der Zusammensto\u00df mit einem Schulbus beendete die bestialische Raserei vorzeitig.", "Bei der ersten Vernehmung im Krankenhaus hat Saipov seine Tat gestanden und nach Angaben der Ermittler keinerlei Reue gezeigt. Er bat darum, dass in seinem Krankenzimmer eine IS-Fahne aufgeh\u00e4ngt werde. Dann f\u00fchle er sich besser, sagte er zur Begr\u00fcndung. Die Staatsanwaltschaft stellte Strafantrag wegen Unterst\u00fctzung einer ausl\u00e4ndischen Terrororganisation und dem gef\u00e4hrlichen Missbrauch von Fahrzeugen. Bei einer Verurteilung droht Saipov lebenslange Haft oder die Todesstrafe.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/katalonien-internationaler-haftbefehl-erlassen---puigdemont-drohen-30-jahre-haft-28756696", "article_id": "28756696", "section": "politik", "article_headline_strong": "Katalonien", "article_headline_normal": " Internationaler Haftbefehl erlassen \u2013 Puigdemont drohen 30 Jahre Haft ", "date": "02.11.17, 17:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das spanische Staatsgericht hat nach Medienberichten einen Haftbefehl gegen den entmachteten katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont erlassen. Die Richterin Carmen Lamela ordnete am Donnerstag zudem die Festnahme von vier Ministern seiner damaligen Regionalregierung an, wie spanische Medien \u00fcbereinstimmend unter Berufung auf die Justiz berichteten.", "Zudem m\u00fcssen acht Mitglieder der separatistischen Ex-Regierung sofort in Untersuchungshaft, wie das Staatsgericht mitteilte.", "Puigdemont hatte sich mit mehreren Mitstreitern nach Br\u00fcssel abgesetzt und war nicht zur Anh\u00f6rung in Madrid erschienen. Einen Haftbefehl m\u00fcssten nun die belgischen Beh\u00f6rden ausf\u00fchren. Anschlie\u00dfend droht dem Ex-Regionalchef die Auslieferung nach Spanien.", "Den Angeklagten werden Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Daf\u00fcr drohen bis zu 30 Jahre Haft. Grund daf\u00fcr ist die einseitige Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung, die das katalanische Parlament am Freitag vor einer Woche beschlossen hatte. Die Zentralregierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy hatte die katalanische Regierung daraufhin abgesetzt. Die wirtschaftsstarke Region im Nordosten Spaniens steht nun unter Zwangsverwaltung aus Madrid.", "Untersuchungshaft ohne Recht auf Freilassung auf Kaution wurde f\u00fcr Puigdemonts ehemaligen Vize, Oriol Junqueras, und weitere sieben Politiker angeordnet. Der neunte Politiker, Santi Vila, darf dagegen bei Zahlung einer Kaution von 50 000 Euro auf freien Fu\u00df gesetzt werden.", "Puigdemonts Anwalt in Belgien, Paul Bekaert, hatte bereits angek\u00fcndigt, gegen einen Auslieferungsantrag aus Spanien vorzugehen. Bekaert hatte einst Mitglieder der baskischen Terrororganisation ETA vertreten und auch gegen deren Auslieferung nach Spanien gek\u00e4mpft.", "Nach einem europ\u00e4ischen Haftbefehl muss das Land, in dem die Person festgenommen wird, diese innerhalb von h\u00f6chstens 60 Tagen nach der Festnahme an das Land \u00fcbergeben, in dem der Haftbefehl ausgestellt worden war. Stimmt die Person ihrer \u00dcbergabe zu, so muss innerhalb von zehn Tagen \u00fcber die \u00dcbergabe entschieden werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/geladene-stimmung-jamaika-sondierungen-geraten-zusehends-in-schieflage-28756814", "article_id": "28756814", "section": "politik", "article_headline_strong": "Geladene Stimmung", "article_headline_normal": " Jamaika-Sondierungen geraten zusehends in Schieflage ", "date": "02.11.17, 16:14 Uhr", "author": "Markus Decker", "article_text": ["Eine Szene am Donnerstag war symptomatisch. Da sprachen CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcne \u00fcber die k\u00fcnftige Landwirtschaftspolitik. Doch zun\u00e4chst offenbarte das Papier, das die m\u00f6glichen Partner anschlie\u00dfend pr\u00e4sentierten, mehr Trennendes als Gemeinsames. Und dann kommentierte CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer den Vortrag des gr\u00fcnen Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrers Michael Kellner mit den Worten, was dieser soeben gesagt habe, stehe nicht im Papier, sondern im Wahlprogramm der \u00d6kopartei. Dreh- und Angelpunkt war das gr\u00fcne Verlangen nach einem Umstieg auf mehr \u00d6kolandwirtschaft, f\u00fcr den es Geld brauche.", "Die Szene belegte den Gesamteindruck, der sich in den Jamaika-Sondierungen auftut: Es quietscht. Und es quietscht nahezu \u00fcberall.", "Am Montag war dies anders. Nach dem Treffen der Verhandlungsf\u00fchrer am Sonntag diagnostizierte die gr\u00fcne Fraktionsvorsitzende Katrin G\u00f6ring-Eckardt, es sei Vertrauen gewachsen. Und es schien tats\u00e4chlich so etwas wie ein Ruck durch die Beteiligten zu gehen. Am Dienstag war Reformationstag und verhandlungsfrei. Doch schon am Mittwoch gab der FDP-Vorsitzende Christian Lindner der Bild-Zeitung ein Interview und sagte darin, die Vorstellungen der Gr\u00fcnen zur Fl\u00fcchtlingspolitik seien \u201eein Konjunkturprogramm f\u00fcr die AfD\u201c. Seitdem ist es mit der guten Laune nicht mehr weit her.", "Das zeigt sich auf der Sachebene. Den Streit um Migration und Flucht haben die Spitzen der vier Parteien zur Chefsache erkl\u00e4rt. Er soll in ganz kleiner Runde beiseite ger\u00e4umt werden. Ob das gelingt, ist offen. Auf dem Feld der inneren Sicherheit haben die Verhandler neben Absichtserkl\u00e4rungen 15 offene Fragen formuliert. In der Verkehrspolitik hat der CSU-Landesgruppenvorsitzende Alexander Dobrindt gewarnt, dass der Ausstieg aus dem Verbrennungsmotor ab 2030 mit ihm nicht zu machen sei. Schon die Vokabel emissionsfrei sollte im Konsens-Papier nicht auftauchen. Dobrindt, so h\u00f6rt man, ist in den internen Sitzungen ohnehin eher nicht konziliant.", "Nach der Runde zur Landwirtschaftspolitik sagte Scheuer: \u201eF\u00fcr die CSU gilt der Leitspruch: Wir sch\u00fctzen die Landwirtschaft.\u201c F\u00fcr die Gr\u00fcnen sagte Kellner: \u201eWir sch\u00fctzen die b\u00e4uerliche Landwirtschaft, die Bienen und nicht die Agroindustrie.\u201c Beide sprachen von \u201eharten Diskussionen\u201c (Scheuer) bzw. einem \u201eharten Ringen\u201c (Kellner). Der Zwist zieht sich durch nahezu alle Politikbereiche. Das Thema Digitalisierung war am Mittwoch noch eines der wenigen, das Aussicht auf Konsens und Optimismus bot.", "Hinzu kommt nach dem Zoff der vorigen Woche das l\u00e4ngst wieder angespannte atmosph\u00e4rische Drumherum. Gr\u00fcnen-Chefin Simone Peter sagte dieser Zeitung zu Lindners Angriff auf die gr\u00fcne Fl\u00fcchtlingspolitik und dessen Verweis auf die AfD: \u201eMit populistischen Plattit\u00fcden lassen sich Sondierungen nicht ernsthaft f\u00fchren.\u201c Kellner beklagte \u201eP\u00f6beleien\u201c. Der Vorsitzende der nordrhein-westf\u00e4lischen Gr\u00fcnen, Sven Lehmann, twitterte am Mittwochabend: \u201eDie FDP hat scheinbar weder gro\u00dfe Lust auf Jamaika noch aufs Gestalten. Daf\u00fcr auf mediale Ego-Trips.\u201c Lindners Stellvertreter Wolfgang Kubicki konterte: \u201eWenn ich jeden Tag h\u00f6re und lese, was mit den Gr\u00fcnen nicht geht, dann geht bald gar nichts mehr.\" Kubicki gilt bei den Gr\u00fcnen als \u201eSpieler\u201c. Die Liberalen stehen im Verdacht, insgeheim mit Neuwahlen zu lieb\u00e4ugeln, um dabei Kanzlerin Angela Merkel und ihrer CDU weitere Stimmen abzukn\u00f6pfen.", ", sind die CDU-Vertreter dem Vernehmen nach im Ganzen harmonieorientiert. Merkel selbst wird lediglich auf den Bildern sichtbar, die Kameraleute und Fotografen durch die Glasscheiben der Parlamentarischen Gesellschaft schie\u00dfen. \u00d6ffentlich tritt sie nicht in Erscheinung.", "In der Sondierungsrunde \u00fcber die Landwirtschaftspolitik haben sich der CSU-Vorsitzende Horst Seehofer und Schleswig-Holsteins moderater Umweltminister Robert Habeck (Gr\u00fcne) am Donnerstag \u00fcbrigens so verhakt, dass G\u00f6ring-Eckardt als Gespr\u00e4chsleiterin erstmal die Sitzung unterbrach. Es galt, die entstandene dicke Luft durch Frischluft zu ersetzen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/kreisreform-desaster-regierungschef-dietmar-woidke-will-jetzt-handlungsstaerke-zeigen-28751116", "article_id": "28751116", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Kreisreform-Desaster", "article_headline_normal": " Regierungschef Dietmar Woidke will jetzt Handlungsst\u00e4rke zeigen ", "date": "01.11.17, 17:26 Uhr", "author": "Jens Blankennagel", "article_text": ["Es sollte auch ein Zeichen der St\u00e4rke sein, dass Ministerpr\u00e4sident Dietmar Woidke (SPD) seine f\u00fcr Mittwoch geplante Reise in die Prignitz, die eigentlich mit dem Nachbarkreis fusioniert werden sollte, nicht abgesagt hat. Und das, obwohl er an diesem Tag \u2013 dem offiziell ersten nach seinem Urlaub \u2013 das gro\u00dfe Scheitern seiner Regierung eingestehen musste: Der 56-J\u00e4hrige gab bekannt, dass die Regierung die Gesetze zur geplanten Kreisgebietsreform nicht mehr ins Parlament einbringen wird.", "Die Botschaft seiner Reise in die Provinz war eindeutig: Die Absage der Reform ist doch nur ein Arbeitsunfall und keine Regierungskrise. Notsitzungen in der Landeshauptstadt sind nicht n\u00f6tig.", "Klar ist aber, dass nun das gr\u00f6\u00dfte Reformvorhaben der Landesregierung in dieser Legislaturperiode gescheitert ist. Eigentlich wollte Rot-Rot aus 18 Verwaltungseinheiten im Land zw\u00f6lf machen, die Kreisgrenzen verschieben, und drei der vier gro\u00dfen St\u00e4dte im Land sollten den prestigetr\u00e4chtigen Status einer Kreisfreien Stadt aberkannt bekommen.", "Woidke sagte in Meyenburg, er k\u00f6nne den erbitterten Streit und die eingetretene Polarisierung nicht ignorieren. Der Konflikt sei inzwischen so verh\u00e4rtet, dass er droht, \u201edie politisch aktiven Teile der Brandenburger Gesellschaft zu spalten. Eine Reform unserer kommunalen Strukturen kann die angestrebte positive Wirkung nicht in dem gew\u00fcnschten Ma\u00df erzielen, wenn sie zugleich von erheblichen Teilen der betroffenen kommunalen Familie im Land abgelehnt wird.\u201c", "Nun soll es nur noch freiwillige Kooperationen von Kreisen und St\u00e4dten geben, zudem sollen etliche Aufgaben in einer \u201eFunktionalreform\u201c vom Land an die Kreise und Kommunen abgetreten werden. Daf\u00fcr sollen gro\u00dfe Teile jener 400 Millionen Euro eingesetzt werden, die eigentlich f\u00fcr die Reform eingeplant waren. Das Geld soll auch in die Infrastruktur vor allem in l\u00e4ndlichen Regionen flie\u00dfen.", "Eigentlich wollte die Regierung ihre Reformgesetze Mitte November mit knapper Mehrheit durchs Parlament bringen. Nun sagte Woidke die Sache ab \u2013 auch aus Angst vor dem Scheitern am Widerstand aus eigenen Reihen. Aber vor allem wegen der massiven Proteste der oppositionellen CDU, der Freien W\u00e4hler, aber auch der FDP, der AfD \u2013 fast aller Kreistage und gro\u00dfen Verb\u00e4nde und Gewerkschaften.", "\u201eIch habe diese Zerrei\u00dfprobe in dieser Sch\u00e4rfe nicht erwartet\u201c, sagte Woidke. \u201eUnd ich bedaure zutiefst, dass einige diese Zerrei\u00dfprobe f\u00fcr das eigene Profil gesch\u00fcrt und \u00c4ngste erzeugt haben.\u201c", "Die Absage der Reform ist ein eindeutiges Zeichen der Schw\u00e4che von Woidke, doch dieses Zeichen der Schw\u00e4che soll auch ein Signal der St\u00e4rke sein. Denn damit r\u00e4umt der Regierungschef ein, dass er einen Fehler erkannt hat und versucht, die Position des Getriebenen zu verlassen, der st\u00e4ndig und \u00fcberall im Land eine Reform rechtfertigen und entschuldigen muss, die sein Parteikollege und Innenminister Karl-Heinz Schr\u00f6ter (SPD) seit Jahren plant.", "Die CDU, die die Gegner der Reform anf\u00fchrt, fordert weiterhin Neuwahlen, aber am Mittwoch keine R\u00fccktritte. \u201eAcht Jahre SPD-Linke-Regierung in diesem Land, sind verlorene Jahre\u201c, sagte der Fraktionsvorsitzende Ingo Senftleben. \u201eAuf den Tag genau vor einem Jahr hat sich die Volksinitiative auf den Weg begeben, um die geplante Kreisreform zu stoppen und B\u00fcrgern\u00e4he zu erhalten. Heute wurde das erste dieser beiden Ziele erreicht.\u201c Das sei ein gro\u00dfer Erfolg jener B\u00fcrger, die die Volksinitiative unterst\u00fctzt haben.", "Linken-Chef Christian G\u00f6rke sagte: \u201eDemokratie muss ohne Brechstange auskommen und braucht Mehrheiten in Parlament und Gesellschaft.\u201c F\u00fcr die Reform habe es keine breite Zustimmung gegeben.", "Innenminister Karl-Heinz Schr\u00f6ter (SPD), der als Chefplaner der Reform am meisten unter Druck steht, sagte: \u201eIch bin nach wie vor von der Notwendigkeit einer Reform \u00fcberzeugt.\u201c Doch der Preis, daf\u00fcr den inneren Zusammenhalt im Land zu gef\u00e4hrden, sei auch ihm zu hoch gewesen. \u201eWir werden die Funktionalreform jetzt mit allen Beteiligten neu diskutieren und besprechen, wie es weiter geht.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/polizisten-in-brandenburg-tagsueber-ordnungshueter--am-abend-handwerker-28753420", "article_id": "28753420", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Polizisten in Brandenburg", "article_headline_normal": " Tags\u00fcber Ordnungsh\u00fcter, am Abend Handwerker ", "date": "02.11.17, 07:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["Reicht das monatliche Gehalt nicht? Oder ist der Nebenjob einfach interessanter und macht mehr Freude? F\u00fcr knapp 600 von derzeit rund 8000 Polizisten in Brandenburg beginnt nach Feierabend die zweite Schicht. Sie haben einen Nebenjob angenommen oder engagieren sich ehrenamtlich.", "Die meisten (465) sind nach Angaben des Brandenburger Innenministeriums Bedienstete des Polizeipr\u00e4sidiums. Dazu kommen nach j\u00fcngsten zur Verf\u00fcgung stehenden Angaben von 2016 etwa 126 Mitarbeiter aus Polizeieinrichtungen. Manche h\u00e4tten auch mehr als einen Nebenjob gemeldet, hei\u00dft es.", "\"Bei vielen Beamten vor allem im mittleren und zum Teil auch im gehobenen Dienst ist es schlicht eine Frage des Geldes, einem Nebenjob nachgehen zu m\u00fcssen\", sagt Bj\u00f6rn Lakenmacher, innenpolitischer Sprecher der CDU-Landtagsfraktion. In manchen F\u00e4llen gehe es nicht allein um das Geld. Aber meist stehe das im Vordergrund, sagte der CDU-Politiker.", "Ein Polizeihauptmeister in Brandenburg erhalte mehrere hundert Euro weniger als sein Kollege bei der Bundespolizei, sagt er. Brandenburg habe seine Beamten jahrelang viel zu gering besoldet und m\u00fcsse nun endlich die Attraktivit\u00e4t des Beamtentums erh\u00f6hen und deutlich die Besoldungen anheben. Nur so k\u00f6nne das Wettrennen mit den anderen L\u00e4ndern und dem Bund um die besten K\u00f6pfe im \u00f6ffentlichen Dienst und im Polizeidienst Schritt halten, betonte er.", "Polizisten arbeiten in der \"zweiten Schicht\" unter anderem als Dozenten, bet\u00e4tigen sich als Schriftsteller und Autor, als Gutachter oder erledigen B\u00fcroarbeiten. Andere engagieren sich sportlich, trainieren Sportler oder sind aktiv als Schiedsrichter bei Wettk\u00e4mpfen. Gefragt sind die Kenntnisse von Polizisten auch als Berater oder als Helfer im Rettungsdienst.", "Bei anderen werden die handwerklichen F\u00e4higkeiten gesch\u00e4tzt, mit denen sie im Nebenjob Geld verdienen. Einige unterst\u00fctzen nach Feierabend das Familienunternehmen oder schl\u00fcpfen in die Rolle als Discjockey und legen Platten auf.", "Zweit- und Drittjobs m\u00fcssen nach Angaben des Innenministeriums dem Dienstherren gemeldet werden. Festgelegt ist, dass die daf\u00fcr aufgewendete Zeit nicht ein F\u00fcnftel der regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit \u00fcberschreiten darf. Nebent\u00e4tigkeiten k\u00f6nnen auch ganz oder teilweise verboten werden, wenn dienstliche Interessen dagegen sprechen.", "Lakenmacher ist aber gegen eine Einschr\u00e4nkung oder ein Verbot des Nebenverdienstes. \"Jeder Beamte hat das Recht dazu - soweit dem Dienstherrn angezeigt und von diesem genehmigt\", betonte er. Er d\u00fcrfe aber nicht allein wegen der miserablen Bezahlung in seinem Polizeiberuf dazu gezwungen sein. \"Genau diese Gefahr besteht, wenn sich die Beamtenbesoldung in Bund und L\u00e4ndern weiter so unterschiedlich entwickelt\", sagte Lakenmacher. (", ")"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/gestoppte-kreisreform--wie-geht-es-nun-in-brandenburg-weiter--28757578", "article_id": "28757578", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Gestoppte Kreisreform ", "article_headline_normal": " Wie geht es nun in Brandenburg weiter? ", "date": "02.11.17, 17:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das pl\u00f6tzliche Aus f\u00fcr die seit Jahren umstrittene Kreisreform in Brandenburg wirft viele Fragen auf, wie es nun weiter geht.", "Eine zwangsweise \u00c4nderung der Gebietsgrenzen ist auf absehbare Zeit vom Tisch. Von vielen Seiten gibt es aber durchaus Forderungen nach einer Vielzahl von \u00c4nderungen in der Verwaltungsstruktur. So k\u00f6nnte etwa an der Aufgabenverteilung zwischen Land, Kreisen und Gemeinden geschraubt werden. Auch eine kreis\u00fcbergreifende Kooperation wird teils gew\u00fcnscht.", "Der Gesetzesentwurf ist politisch tot. Allerdings soll das Kabinett in seiner Sitzung am Dienstag die Entscheidung nochmal absegnen. Dazu wird das Innenministerium eine Vorlage ausarbeiten, wie die Staatskanzlei mitteilte. Anschlie\u00dfend wird der Beschluss an den Landtag geleitet, wo die Reform bereits in erster Lesung behandelt worden war.", "CDU, AfD und FDP hatten massiv gegen das Vorhaben der rot-roten Koalition gek\u00e4mpft - und sind zun\u00e4chst die klaren Gewinner. Allerdings: Ihnen kommt damit ein zentrales und mit vielen Emotionen verbundenes Element f\u00fcr die Mobilisierung von W\u00e4hlern abhanden - auch mit Blick auf die Landtagswahl, die im Herbst 2019 ansteht.", "Die Initiative wollte einerseits die Kreisreform stoppen, andererseits aber auch die B\u00fcrgern\u00e4he der Verwaltung in allen Regionen Brandenburgs erhalten. W\u00e4hrend man das erste Ziel nun erreicht habe, sei das zweite noch nicht gesichert, erkl\u00e4rten die Organisatoren. Daher sollen weiterhin Unterschriften f\u00fcr das Volksbegehren gesammelt werden.", "Das ist noch unklar. Medien spekulieren bereits, dass nun auch der Stuhl von Ministerpr\u00e4sident Dietmar Woidke (SPD) wackelt. Er hatte unmittelbar nach dem Aus f\u00fcr die Reform erkl\u00e4rt, nicht an einen R\u00fccktritt gedacht zu haben. Zun\u00e4chst werden jetzt zahlreiche Gremien tagen. Mit Spannung wird dann auf den n\u00e4chsten Parteitag der SPD am 18. November geschaut.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/iga-gelaende-pfeif-geraeusche-vom-wolkenhain-nerven-anwohner--28752104", "article_id": "28752104", "section": "berlin", "article_headline_strong": "IGA-Gel\u00e4nde", "article_headline_normal": " Pfeif-Ger\u00e4usche vom Wolkenhain nerven Anwohner ", "date": "02.11.17, 10:04 Uhr", "author": "Florian Thalmann", "article_text": ["Es h\u00f6rt sich an wie ein Spuk-Sound aus einer Geisterbahn. Oder doch wie eine Hunde-Pfeife? Wie genau das Ger\u00e4usch klingt, das in Teilen Hellersdorfs schon lange zu h\u00f6ren ist, l\u00e4sst sich schwer beschreiben. Fakt ist: Es kommt vom IGA-Gel\u00e4nde. Fegt der Wind durch das Bauwerk Wolkenhain, ist das seltsame Pfeifen rund um die Suhler Stra\u00dfe zu h\u00f6ren. Die Anwohner sind genervt.", "Die IGA ist vorbei, die meisten Blumen verbl\u00fcht, nach und nach wird das f\u00fcr die Gartenschau aufgemotzte Gel\u00e4nde zur\u00fcckgebaut. Doch etwas ist geblieben \u2013 zum Leidwesen der Anwohner: das Pfeifen vom Kienberg. Seit hier das \u201eWolkenhain\u201c-Geb\u00e4ude steht, ist das Ger\u00e4usch bei windigem Wetter zu h\u00f6ren. Schon w\u00e4hrend des Baus der Plattform bemerkten Anwohner den ungew\u00f6hnlichen Klang. Beschwerden gingen ein, best\u00e4tigte Jens-Holger Kirchner, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Umwelt und Verkehr, im Mai. Getan hat sich seitdem nichts.", "\u201eDer Wind muss nicht unbedingt stark sein \u2013 es reichen schwache B\u00f6en, damit man das Ger\u00e4usch h\u00f6ren kann\u201c, sagt Elke Wernicke dem KURIER. Die 56-J\u00e4hrige wohnt in einem F\u00fcnfgeschosser in der Suhler Stra\u00dfe, mit Blick auf den Kienberg. Alles ganz sch\u00f6n \u2013 wenn nur das nervige Pfeifen nicht w\u00e4re. \u201eWenn das Fenster offen ist, h\u00f6re ich es. Wenn ich Fernsehen schaue, h\u00f6re ich es. Und in Ruhe im Garten sitzen ist unm\u00f6glich\u201c, erz\u00e4hlt sie. Ein paar Aufg\u00e4nge weiter lebt Brigitte van den Bergh. \u201eHier ist es sehr ruhig, deshalb kann man das Pfeifen st\u00e4ndig h\u00f6ren. An sch\u00f6nen Tagen, wenn man auf dem Balkon sitzen will, ist es eine Belastung\u201c, sagt die 66-J\u00e4hrige. \u201eEs ist ein hoher Ton, etwas wie eine Sirene. Mit offenem Fenster schlafen w\u00e4re schwierig.\u201c", "F\u00fcr viele Anwohner hier ist die IGA sowieso ein rotes Tuch. Die damit einhergehende Sperrung des Parks, die Parkplatz-Probleme \u2013 es knirschte. \u201eWir waren froh, als wir h\u00f6rten, dass der Spuk ein Ende hat\u201c, sagt Inge St\u00f6hsel (86). Sie wohnt ebenfalls in der Suhler Stra\u00dfe, das Ger\u00e4usch kommt durch eine L\u00fccke zwischen zwei H\u00e4usern direkt zu ihr. \u201eEs klingt wie eine S-Bahn-Pfeife. Eine Sauerei. Dagegen muss etwas getan werden.\u201c Drastischer sieht es G\u00fcnther Fett (68). \u201eAbrei\u00dfen und mitnehmen, den Bau.\u201c", "Beim Vor-Ort-Besuch konnten die KURIER-Reporter das Ger\u00e4usch nicht h\u00f6ren \u2013 es blies kein Wind. Kirchner best\u00e4tigte den Klang aber schon im Mai. Fest steht demnach: \u201eDieses Ph\u00e4nomen [...] tritt offensichtlich bei bestimmten Windrichtungen und Windgeschwindigkeiten auf.\u201c Das Quellger\u00e4usch sei dabei \u201eh\u00f6rbar nicht ortbar\u201c.", "Der Abgeordnete Kristian Ronneburg (Linke), der schon im Fr\u00fchjahr jene Anfrage an den Senat stellte, will dranbleiben: \u201eIch werde den Senat erneut befragen, was die versprochene Untersuchung ergeben hat und wann mit einer L\u00f6sung des Problems zu rechnen ist.\u201c", "Die IGA teilte auf KURIER-Anfrage mit: \u201eErste Messungen wurden bereits durchgef\u00fchrt. Anhand der Frequenzh\u00f6he konnte bislang festgestellt werden, dass sich die T\u00f6ne in einen 13 Kubikzentimeter gro\u00dfen Hohlraum fortpflanzen. Allerdings war es bislang noch nicht m\u00f6glich, die Verortung zu pr\u00e4zisieren.\u201c\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/gastro-kritik-mit-eva-mattes-im-kreuzberger-miller-28731140", "article_id": "28731140", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Gastro-Kritik", "article_headline_normal": " Mit Eva Mattes im Kreuzberger Miller ", "date": "02.11.17, 11:51 Uhr", "author": "Tina H\u00fcttl ", "article_text": ["F\u00fcr Eva Mattes war klar, wo sie mit mir essen will. Im Miller, einer charmanten Weinbar mit biologischen Weinen, ein paar Antipasti, Wurst-und K\u00e4seauswahl sowie hausgemachter Pasta. Ich fand ihre Gewissheit ganz wunderbar. Nicht nur, weil ich mich einmal nicht um das Restaurant k\u00fcmmern musste, sondern auch, weil ich an diesem Abend so viel lernte: \u00fcber die Vielseitigkeit dieser Schauspielerin, die sich ohne Schulabschluss und Schauspielausbildung allein weiter und weiter entwickelt, Lese-und Liederabende gibt und doch vielen nur als Tatort-Kommissarin Klara Blum bekannt ist. Und \u00fcber die Vielseitigkeit von Weinen, wenn man sie einfach mal machen l\u00e4sst.", "Als ich p\u00fcnktlich um halb neun ankomme, trinken Eva Mattes, Marc und Daniele \u2013 so hei\u00dft das niederl\u00e4ndisch-italienische Inhaber-Duo \u2013 bereits den ersten Wein. Einen orangen Wein. Das ist ein Wei\u00dfwein, der jedoch wie bei der Rotweinproduktion lange mit den Traubenschalen Kontakt hat und m\u00f6glichst nat\u00fcrlich ohne chemische Zus\u00e4tze hergestellt wird. Dazu muss man wissen: Orange ist die neueste Weinfarbe, nach Rot, Wei\u00df und Ros\u00e9.", "Der Rocalhan aus dem Languedoc, den sie mir einschenken, leuchtet eher bernsteinfarben. Anfangs, sagt Mattes, habe ihr oranger Wein nicht geschmeckt. Ich wei\u00df, was sie meint. Mir fiel muffig und oxidiert ein. Als Weintrinker muss man sich wohl erst eine komplett neue Aromenskala erarbeiten.", "F\u00fcr Mattes schmeckt Naturwein vielf\u00e4ltiger, spannender. Etwas wohlwollender k\u00f6nnte auch ich durchaus von Sherry-Noten, N\u00fcssen und Trockenfr\u00fcchten sprechen. Wir sitzen inzwischen an einem massiven Holztisch und haben einen Teller mit Bruschetta vor uns. Eva Mattes isst gerne, ohne Scham bei\u00dft sie in die kross getoasteten Sauerteigbrote, die mit Schweineschulter und frittiertem Radicchio beziehungsweise Sepia und Misomayo belegt sind. Es tropft. Von ihrer Lieblingsvariante mit B\u00fcffelbutter, Mandelsplittern und einer Sardine bestellt sie sich eines nach.", "Man sieht ihr den Lustmenschen an. F\u00fcr eine Schauspielerin ist sie ein wenig zu rund, das gibt sie gern zu, und es ist ihr v\u00f6llig egal. Sie setze jetzt mit knapp 63 Jahren ohnehin nicht mehr auf Sch\u00f6nheit, sondern auf die tollen Altersrollen, die es f\u00fcr Frauen dann wieder gebe. \u201eAb 40\u201c, sagt sie, \u201esieht es f\u00fcr uns d\u00fcrftig aus.\u201c Die Kinofilme mit Verhoeven, Fassbinder und sp\u00e4ter Herzog drehte sie, als sie jung war. Im mittleren Alter war sie im Kino kaum zu sehen. Zum Gl\u00fcck, sagt sie, habe sie die Phase als Tatortkommissarin \u00fcberbr\u00fcckt.", "Seit 1992 lebt Eva Mattes in Berlin. In M\u00fcnchen ist sie aufgewachsen, mit 17 allein ans Schauspielhaus nach Hamburg gegangen. Peter Zadek, ihrem Regisseur dort, ist sie dann nach Berlin gefolgt. Sie liebt Berlin, wohnt beim Miller um die Ecke. Sie kommt oft hierher, weil sie den Laden unkompliziert und echt findet. Von den herrlich schlonzigen hausgemachten Tortellini \u2013 drei Briefkuvert-gro\u00dfe Taschen, die Betreiber und Koch Marc mit Rote Bete und Stilton gef\u00fcllt und mit zerlaufener Butter, Mohn und gehobeltem Pecorino \u00fcberzogen hat \u2013 nimmt sie sich, obwohl sie eigentlich den Wildkr\u00e4utersalat mit R\u00e4uchermakrele bestellt hat. Diesmal \u00fcberlege ich, ob ich einen Teller nachbestelle, so gut schmeckt die Pasta.", "Doch dann esse ich einfach beim Salat mit. Im Sommer hat Eva Mattes daf\u00fcr Wildkr\u00e4uter und Blumen aus eigenem Anbau beigesteuert. Denn sie ist nicht nur eine Naturgewalt als Schauspielerin, sie ist ein Naturkind. Ohne ihren Dachgarten, auf dem sie eine Wiese mit wilden Kr\u00e4utern angelegt hat, hielte sie es in der Stadt nicht aus, sagt sie. Und da die beiden Miller-Betreiber st\u00e4ndig auf der Suche nach urspr\u00fcnglichen, nicht k\u00fcnstlich veredelten Gew\u00e4chsen sind, wurde Eva Mattes ihre Lieferantin. Das passt ganz wunderbar. Denn wie sie lebt der Laden von der unverstellten Leidenschaft f\u00fcr das, was man tut."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/wasserschaden-decke-an-oberschule-in-spandau-stuerzt-ein-28754486", "article_id": "28754486", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Wasserschaden", "article_headline_normal": " Decke an Oberschule in Spandau st\u00fcrzt ein ", "date": "02.11.17, 11:14 Uhr", "author": "Martin Klesmann", "article_text": ["An der Carlo-Schmid-Oberschule in Spandau ist aufgrund eines massiven Wasserschadens offenbar die Zwischendecke im Eingangsbereich heruntergekommen und auf einen Treppentrakt gest\u00fcrzt. Dies best\u00e4tigte Thorsten Hartje, der Vorsitzende des Spandauer Bezirkselternausschusses, am Rande einer Begehung des Schadensortes am Donnerstagmorgen. Zum Gl\u00fcck waren Herbstferien und keine Sch\u00fcler im Haus, m\u00f6chte man meinen.", "Nach ersten Erkenntnissen kam es zu dem massiven Schaden, weil es am Wochenende einen Schlauchbruch im dritten Stock gegeben hatte. Der war aber erst am Montag bemerkt worden.", "Dabei geh\u00f6rt die Schule nach Angaben der Senatsbildungsverwaltung zu den Schulen, in denen w\u00e4hrend der Herbstferien Sanierungsma\u00dfnahmen stattfinden. So hatte es die Bildungsverwaltung stolz per Pressemitteilung verk\u00fcndet. Trotz der angek\u00fcndigten regen Baut\u00e4tigkeit war offenkundig lange niemand zugegen, so dass ein gro\u00dfer Schaden entstehen konnte.", "Aus dem zust\u00e4ndigen Spandauer Bezirksamt war zu vernehmen, dass der Wasserschaden sonst nat\u00fcrlich fr\u00fcher aufgefallen und kein so gro\u00dfes Fiasko entstanden w\u00e4re. Deshalb seien nach dieser Sichtweise auch keine Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gef\u00e4hrdet gewesen. Das wies der Elternvertreter zur\u00fcck. \"Der Schaden w\u00e4re gar nicht aufgefallen\", sagte Hartje. Nun m\u00fcssen 300 Quadratmeter Zwischendecke entfernt werden, obwohl in diesem Bereich gerade erst saniert worden ist. Bei den Sanierungsma\u00dfnahmen seien jedoch die Wasserleitungen nicht ausgetauscht worden.\u00a0", "Aus der Spandauer CDU kam umgehend die Forderung nach mehr Schulhausmeistern. Eltern von Sch\u00fclern reagierten emp\u00f6rt. Noch ist unklar, ob die Schule am Montag wieder regul\u00e4r ihren Betrieb aufnehmen k\u00f6nnen wird. Zun\u00e4chst bleibt jedenfalls der Haupteingang gesperrt. Die Sch\u00fcler m\u00fcssten dann Nebenaufg\u00e4nge benutzen. Am 18. November ist zudem ein Tag der Offenen T\u00fcr geplant."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-muellers-grosse-chance-28751240", "article_id": "28751240", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": " M\u00fcllers gro\u00dfe Chance ", "date": "02.11.17, 13:41 Uhr", "author": "Jan Thomsen", "article_text": ["Es gibt eine Gunst der Stunde auch in der Not. Vielleicht sogar gerade dann. Es mag f\u00fcr manch einen seltsam anmuten, wenn man \u2013 angesichts verlorener Wahlen, verlorener Volksentscheide und mickriger Zufriedenheitswerte \u2013 ausgerechnet Berlins Regierendem B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller zutraut, beim Richtungsstreit der Sozialdemokraten ein gewichtiges Wort mitzureden, ja sogar bei der Frage, welche Antwort die Demokratie insgesamt auf die Gef\u00e4hrdungen des Rechtspopulismus finden muss.", "M\u00fcller? Wieso M\u00fcller? Ernsthaft jener M\u00fcller, der es bisher nicht geschafft hat, seine rot-rot-gr\u00fcne Koalition in Berlin zu einer m\u00f6glichst ger\u00e4uschlos arbeitenden Probleml\u00f6sungstruppe zusammenzuschwei\u00dfen?", "Ernsthaft jener M\u00fcller, der bei der Berlin-Wahl 2016 und der Bundestagswahl 2017 die jeweils historisch schlechtesten Wahlergebnissen f\u00fcr die Sozialdemokraten zu verantworten hat? Ernsthaft jener M\u00fcller, der als wandelnde B\u00fcroklammer und schlecht gelauntes Sensibelchen verlacht wird, dem die Balance aus F\u00fchren und Mitnehmen einfach nicht gelingen will, noch nicht einmal in den eigenen Reihen?", "Ja, ernsthaft. Auf M\u00fcller l\u00e4uft jetzt einiges zu \u2013 und er hat nicht nur die Chance, seine Sache in den kommenden Monaten und Jahren besser zu machen als bisher. Er hat damit bereits angefangen.", "Zu besichtigen ist das dieser Tage in der Hauptstadtregion. M\u00fcller ist bekanntlich einer von nur noch sieben sozialdemokratischen L\u00e4nderchefs in Deutschland. Seit sich die SPD aus der Bundesregierung verabschiedet hat, bilden diese sieben die h\u00f6chste Amtsebene unter Genossen, stehen auf Augenh\u00f6he mit den Protagonisten der Bundestagsfraktion und der Bundespartei, haben dabei aber als Regierende und Bundesratsmitglieder am meisten zu entscheiden.", "M\u00fcller steht dabei nicht nur als Chef der Hauptstadt in vorderster Reihe, er hat auch soeben f\u00fcr ein Jahr die Bundesratspr\u00e4sidentschaft \u00fcbernommen. Das verschafft ihm und Berlin Aufmerksamkeit. Zudem wackeln im Nachbarland Brandenburg, dessen Sozialdemokraten immer so gern \u00fcber die problembeladene Gro\u00dfstadt in ihrer Landesmitte sp\u00f6tteln, derzeit die W\u00e4nde.", "M\u00fcllers Amtskollege Dietmar Woidke (SPD), Erbverwalter eines guten Vierteljahrhunderts m\u00e4rkischer SPD-Regentschaft, ist mit seiner Kreisreform am Widerstand aus Opposition, Kommunen und Volk brachial gescheitert.", "Was daraus f\u00fcr ihn und die SPD Brandenburg folgt, ist noch ungewiss. Eine St\u00e4rkung seiner Position wird aber ganz sicher nicht dabei herauskommen.", "Das hei\u00dft f\u00fcr Michael M\u00fcller vor allem: jetzt oder nie. Aus der Reihe der SPD-Ministerpr\u00e4sidenten stechen bisher nur Olaf Scholz aus Hamburg und Manuela Schwesig aus Schwerin heraus, die sich beide auf der Bundesebene auskennen, gen\u00fcgend Sendungsbewusstsein haben und daher bei der Krisenbew\u00e4ltigung gefragt sind.", "Doch ausgerechnet M\u00fcller ist es jetzt gelungen, mit einem Aufbruchsappell den bislang relevantesten Beitrag zur Frage zu liefern, wie die Sozialdemokratie auf den Rechtsruck in Deutschland und die Verunsicherung von ganz unten bis tief hinein in die Mittelschicht reagieren sollte. Dabei ist das Wesentliche an seinem Vorschlag eines \u201esolidarischen Grundeinkommens\u201c noch gar nicht wirklich durchgedrungen.", "M\u00fcller fordert hier nicht einfach ein zus\u00e4tzliches Arbeitsbeschaffungsprogramm f\u00fcr Verlierer der Digitalisierung. Sondern er schl\u00e4gt einen kompletten Ersatz des bisherigen Hartz-IV-Systems vor \u2013 und damit eine Neukonstruktion des bundesdeutschen Sozialstaatsmodells.", "Das ist nicht wenig. Es ist der Versuch, eine Vision von Gesellschaft und sozialer Gerechtigkeit zu skizzieren, auf deren Grundlage die Parteien und Politiker von Mitte bis links neue Gemeinsamkeiten finden k\u00f6nnten. M\u00fcller h\u00e4lt Rot-Rot-Gr\u00fcn nach wie vor f\u00fcr ein erstrebenswertes B\u00fcndnis, f\u00fcr das freilich noch Mehrheiten, Inhalte und Koalitionswillen fehlen.", "Doch wenn sein Vorschlag durchdringt, k\u00f6nnte der das linke Lager spaltende Streit \u00fcber Hartz IV und seine Zumutungen begraben und durch das Feilen am gro\u00dfen Plan f\u00fcr soziale Lebenssicherheit in verunsichernden Zeiten abgel\u00f6st werden. Wo Scholz mit seinem Analyse-Aufsatz nur vage auf die Mitte weist, die der SPD nicht verloren gehen d\u00fcrfe, legt M\u00fcller gleich ein Konzept vor, hinreichend ausgereift, um sofort in die inhaltliche Debatte zu gehen.", "Zuzutrauen war ihm das nicht unbedingt. Als M\u00fcller zuletzt mit besonderem Engagement auffiel, ging es um Radwege vor seiner Haust\u00fcr in Tempelhof. Untersch\u00e4tzt zu werden, muss aber kein Nachteil sein, solange man \u00fcberraschen kann."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/app--pets-for-friends--hundebesitzer-fuer-gewisse-stunden-28757002", "article_id": "28757002", "section": "berlin", "article_headline_strong": "App \u201ePets for Friends\u201c", "article_headline_normal": " Hundebesitzer f\u00fcr gewisse Stunden ", "date": "02.11.17, 16:27 Uhr", "author": "Sophia Kr\u00e4ge", "article_text": ["Ein Leben ohne Haustier kann sich Lisa Schneider eigentlich nicht vorstellen. \u201eSeit meiner Kindheit hatte ich immer einen Hund. F\u00fcr mich der perfekte Ausgleich zum stressigen Alltag\u201c, sagt sie. Doch inzwischen arbeitet sie als Flugbegleiterin und ist st\u00e4ndig unterwegs, manchmal jettet sie auch mehrere Tage am St\u00fcck durch die Welt. Deshalb musste sie sich entscheiden zwischen Vollzeit-Arbeit und Haustier. Beides lie\u00df sich nicht mehr vereinbaren.", "Das st\u00f6rte sie, deshalb fing sie an, \u00fcber L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten nachzudenken, wie es Gro\u00dfst\u00e4dtern mit Ganztagsjobs m\u00f6glich sein k\u00f6nnte, Zeit mit einem Haustier zu verbringen. Seien es nur f\u00fcr ein paar Stunden oder vielleicht eine Nacht. \u201eMeine Liebe zu Tieren ist einfach riesengro\u00df und die m\u00f6chte ich teilen\u201c, sagt sie. Nach monatelanger Suche kam sie auf Idee eine App zu entwickeln, \u201ePets for Friends\u201c hei\u00dft sie.", "\u201eMein Freund hat mich dabei unterst\u00fctzt\u201c, sagt Schneider. Das Paar teilte sich die Arbeit. Schneider begann zu zeichnen, zu designen und zu texten. Ihr Freund Rafael Smith (29) hat get\u00fcftelt und programmiert. Nutzern der App soll es m\u00f6glich sein, von zu Hause aus, jemanden aus der n\u00e4heren Umgebung zu finden, der sich einmalig oder regelm\u00e4\u00dfig um sein Tier k\u00fcmmern und es ausleihen kann. Sei es f\u00fcr einen Spaziergang am Wochenende, f\u00fcr Spielstunden, f\u00fcr \u00dcbernachtungen oder auch f\u00fcr den Urlaub.", "Dazu erstellt sich jeder Nutzer ein Profil mit Informationen zu seiner Person und dem Haustier, gibt seine Adresse ein und sucht nach dem, was er w\u00fcnscht. \u201eDie Leute wollen dazu nicht erst in den Supermarkt laufen und ans Schwarze Brett gucken. Per App ist die Suche jetzt schneller und bequemer. Hat man eine vertrauensw\u00fcrdiges Profil gefunden, schreibt man einfach eine Nachricht und verabredet sich zuerst mit dem Anbieter an einem \u00f6ffentlichen Ort. Wenn es dann passt, kommt beim n\u00e4chsten Mal das Tier dazu.", "Die App ist kostenlos f\u00fcr Android und iPhone erh\u00e4ltlich und kann ganz einfach heruntergeladen werden. Die Mitgliederzahl w\u00e4chst t\u00e4glich. Etwa 400 Leute aus Berlin, Frankfurt und Hamburg haben sich schon angemeldet. \u201eHaustiere tun der Seele gut\u201c, sagt Schneider.", "Sie freut sich, wenn sie auf diesem Weg f\u00fcr ausreichend Aufmerksamkeit und Bewegung f\u00fcr die Tiere sorgen und Tierfreunden gleichzeitig eine Freude bereiten kann. F\u00fcr sie und ihren Freund Rafael ist es sowieso die perfekte L\u00f6sung. \u201eWir gehen jede Woche mindestens einmal mit einem Hund spazieren und wollen Tiere demn\u00e4chst auch mal f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit aufnehmen\u201c, sagt Schneider.", "In den USA kam vor zwei Jahren die Idee auf, Hunde mieten zu k\u00f6nnen. Doch die Konzepte unterscheiden sich, denn bei \u201ePets for Friends\u201c \u00fcbernimmt der Tierfreund die Verantwortung nur f\u00fcr kurze Zeit, nicht f\u00fcr Monate wie in den USA. Und er hilft dem Tierhalter, der sich die Ausgaben f\u00fcr eine Tierpension spart."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/charit%C3%A9--500-millionen-euro-fuer-sanierung-und-neubauten-28757020", "article_id": "28757020", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Charit\u00e9 ", "article_headline_normal": " 500 Millionen Euro f\u00fcr Sanierung und Neubauten ", "date": "02.11.17, 17:46 Uhr", "author": "Gerhard Lehrke", "article_text": ["Die Charit\u00e9 will bis 2021 eine knappe halbe Milliarde Euro in ihre vier Standorte investieren. Ein Schwerpunkt ist das Klinikum Benjamin Franklin in Steglitz. Es wird im kommenden Jahr 50 Jahre alt, und man sieht dem Geb\u00e4ude an, dass es \u00fcberholt werden muss.", "Charit\u00e9-Chef Karl Max Einh\u00e4upl, 70, wird viele der Arbeiten noch im Amt begleiten: Sein Vertrag, der 2018 ausgelaufen w\u00e4re, wurde vom Aufsichtsrat um zwei Jahre verl\u00e4ngert. Das erkl\u00e4rte dessen Vorsitzender, der Regierende B\u00fcrgermeister und Wissenschaftssenator Michael M\u00fcller (SPD), bei der Vorstellung der Investitionsplanung.", "Die chronisch \u00fcberlastete Steglitzer Rettungsstelle beispielsweise soll in vier bis sechs Jahren durch den Neubau einer zentrale Notaufnahme auf dem Gel\u00e4nde ersetzt sein. Die Rettungsstelle hat gegenw\u00e4rtig eine rechnerische Kapazit\u00e4t von etwas mehr als 40.000 F\u00e4llen pro Jahr, bew\u00e4ltigt aber 60.000. Im Neubau sollen Mediziner verschiedener Fachrichtungen zielgerichtet 85.000 Notf\u00e4lle pro Jahr behandeln k\u00f6nnen. F\u00fcr den Bau sind 30 bis 40 Millionen Euro veranschlagt, 15 Millionen Euro stehen schon im Haushalt.", "2019 beginnt die 14 Millionen Euro umfassende, abschnittsweise Sanierung der Stationen. Sie soll bis Anfang 2022 abgeschlossen sein. Daf\u00fcr m\u00fcssen jeweils 120 bis 130 Betten ausgelagert und belegt werden, weil die Einnahmen aus der Behandlung unverzichtbar sind.", "Jochen Brinkmann, Abteilungsleiter Baumanagement der Charit\u00e9, denkt deshalb daran, daf\u00fcr ein Haus umziehen zu lassen: Das aus Modulen zusammengesetzte Bettenhaus, das f\u00fcr die Zeit der Sanierung des Charit\u00e9-Hochhauses in Mitte errichtet worden war, k\u00f6nnte ab- und auf dem Wirtschaftshof in Steglitz wieder aufgebaut werden.", "Bereits in Arbeit ist die Sanierung der Operationss\u00e4le, ihre Zahl w\u00e4chst: Aus bislang 16 werden 18. Einer von ihnen soll pr\u00e4zisere gef\u00e4\u00dfchirurgische Eingriffe erm\u00f6glichen, indem die Chirurgen ihre Arbeit w\u00e4hrend des Eingriffs auf Bildschirmen kontrollieren k\u00f6nnen.", "F\u00fcnf OP-S\u00e4le sind schon fertiggestellt, f\u00fcnf sind bis Februar 2018 in Arbeit, anschlie\u00dfend sind weitere f\u00fcnf an der Reihe. Inklusive der Bauma\u00dfnahmen f\u00fcr die Intensivmedizin wird das 29 Millionen Euro kosten. Die Ambulanzen f\u00fcr Urologie, Augenheilkunde und Kardiologie werden f\u00fcr insgesamt 4,5 Millionen Euro aufgem\u00f6belt.", "F\u00fcr die Umwandlung von Laboren in Forschungsst\u00e4tten sind 3,5 Millionen veranschlagt. Damit alle Neuerungen auch funktionieren, muss auch die Elektrik modernisiert werden: Auch viele Kabel und Schaltschr\u00e4nke sind wie das Geb\u00e4ude ein halbes Jahrhundert alt, knapp 14 Millionen Euro werden in die Starkstromversorgung investiert.", "\u00dcber 2021 hinaus hat die Charit\u00e9 einen Investitionsbedarf von 1,4 Milliarden Euro. 1,1 Milliarden tr\u00e4gt Berlin, den Rest \u00fcbernehmen der Bund, die Charit\u00e9, das Deutsche Herzzentrum und das Berliner Institut f\u00fcr Gesundheitsforschung."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/regen-statt-schnee-faellt-der-winter-dieses-mal-ins-wasser--28755224", "article_id": "28755224", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Regen statt Schnee", "article_headline_normal": " F\u00e4llt der Winter dieses Mal ins Wasser? ", "date": "02.11.17, 10:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Derzeit herrscht ungem\u00fctliches Schmuddelwetter in Berlin, und in der kommende Woche erwartet der Deutsche Wetterdienst (DWD) gerade noch einstellige Temperaturen in unserer Region. Nach den j\u00fcngsten Prognosen bewegen sich die Tiefsttemperaturen bis Mitte November auf die Frostgrenze hin.", "Ist dies der Vorbote eines frostig-kalten Winters? Meteorologe Dominik Jung von wetter.net h\u00e4lt das Gegenteil f\u00fcr wahrscheinlicher: Die Temperaturen dieser Tage sind in anderen Teilen Deutschlands, n\u00e4mlich im Westen und S\u00fcdwesten, f\u00fcr die Jahreszeit ungew\u00f6hnlich hoch. Dort werden am Wochenende nochmals bis zu 20 Grad erreicht. Auch in unserer Region erwarten wir ein eher mildes Wochenende, aber die Temperaturen werden hier im besten Falle die 13-Grad-Marke erreichen.", "Deutschlandweit gehen die Temperaturen n\u00e4chste n\u00e4chste Woche auf Tauchstation, doch ein Wintereinbruch mit Eis und Schnee, so Dominik Jung, sei weit und breit nicht in Sicht.", "Ganz im Gegenteil: Der Winter k\u00f6nnte diesmal in unseren Breiten- und L\u00e4ngengraden um bis zu drei Grad zu warm ausfallen.", "Der Wetter-Experte bezieht sich bei dieser Prognose auf Berechnungen des US-Wetter- und Klimadienstes NOAA.\u00a0", "Und die haben es in sich: Vor vier Wochen hatte NOAA noch maximale Abweichungen vom langj\u00e4hrigen Mittel in H\u00f6he von h\u00f6chstens 2 Grad berechnet. Nun soll der kommende Winter noch mal einen Tick milder ausfallen.", "Die Grafik zeigt: In ganz Europa gibt es keine einzige Stelle, an der wir mit einem normalen oder besonders kalten Winter rechnen k\u00f6nnen.", "Wenn sich das so bewahrheitet, bedeutet dies schwierige Aussichten f\u00fcr Skigebiete etwa in den Mittelgebirgen, und ob der Gl\u00fchwein am Weihnachtsmarkt bei unwinterlichen Temperaturen viele Abnehmer finden wird, ist fraglich.", "Auf der anderen Seite k\u00f6nnte man sich ja auch \u00fcber einen milden Winter freuen, wenn da nicht noch ein Problem hinzuk\u00e4me: Der Trend deutet n\u00e4mlich darauf hin, dass wir im kommenden Winter mehr Niederschlag als \u00fcblich abbekommen. Nach dem v\u00f6llig verregneten Sommer in Berlin und Brandenburg sind dies reichlich tr\u00fcbe Aussichten.", "Wetter-Experte Jung erkl\u00e4rt, wie die Prognosen zustandekommen: Die Klimamodelle gehen von einem typischen Westwindwetter-Winter aus, Die Annahme ist, dass vom Atlantik immer wieder Tiefdruckgebiete mit milder Luft zu uns str\u00f6men - und reichlich Regen bei uns lassen.", "Jung geht noch weiter: \u201eSollte dem so sein, dann besteht im kommenden Winter ein erh\u00f6htes Potenzial f\u00fcr starke Winterst\u00fcrme\u201c warnt der Wetterexperte.", "Vorboten daf\u00fcr k\u00f6nnten Orkan Xavier und Sturm Herwart gewesen sein. \u201eSolche Sturmlagen k\u00f6nnten uns diesen Winter unter Umst\u00e4nden \u00f6fters bl\u00fchen\u201c, so Jung."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/neuer-fall-in-marzahn-hellersdorf-mann-raucht--k-o--joint--und-kollabiert-28756988", "article_id": "28756988", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Neuer Fall in Marzahn-Hellersdorf", "article_headline_normal": " Mann raucht \"K.o.-Joint\" und kollabiert ", "date": "02.11.17, 16:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Erneut ist einem Passanten Rauchware mit narkosierender Wirkung angeboten worden: Am Dienstagmorgen um kurz vor 5 Uhr bot ein Unbekannter einem 21-J\u00e4hrigen am S-Bahnhof Berlin Friedrichsfelde Ost einen Joint an. Nach zwei Z\u00fcgen erlitt er einen Kreislaufzusammenbruch und wurde ins Krankenhaus eingeliefert, teilte die Bundespolizei mit.\u00a0", "Der Unbekannte verlie\u00df den Bahnhof in unbekannte Richtung. Rettungskr\u00e4fte brachten das Opfer in ein Krankenhaus. Die Bundespolizei leitete ein Ermittlungsverfahren wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung gegen Unbekannt ein und warnt in diesem Zusammenhang vor einer m\u00f6glichen neuen Masche im Zusammenhang mit sogenannten \"K.o.-Joints\".", "Bereits im Oktober kam es in Berlin zu ", " Der \"K.o.-Joint\" diente hierbei scheinbar der Vorbereitung eines Diebstahls.", "Zeugen, die sachdienliche Angaben zur Tat vom 31.10.2017 am Bahnhof Berlin Friedrichsfelde Ost geben k\u00f6nnen, werden gebeten, sich bei der Bundespolizei zu melden. (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/polizeibericht-unbekannte-legen-brandsatz-vor-amtsgericht-wedding-28753354", "article_id": "28753354", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Polizeibericht", "article_headline_normal": " Unbekannte legen Brandsatz vor Amtsgericht Wedding ", "date": "02.11.17, 07:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wedding", "Vor dem Berliner Amtsgericht Wedding ist ein Brandsatz entdeckt worden. Er h\u00e4tte explodieren k\u00f6nnen, sei aber nicht hochgegangen, teilte die Polizei am Donnerstag mit. Ein Mitarbeiter des Gerichts hatte gegen 6.30 Uhr vor der Eingangst\u00fcr einen Karton mit Kanistern gefunden, die mit einer Fl\u00fcssigkeit gef\u00fcllt waren. Ob es Benzin war, lie\u00df die Polizei offen. Die Fl\u00fcssigkeit werde jetzt untersucht, sagte ein Sprecher. Der Polizeiliche Staatsschutz beim Landeskriminalamt hat die Ermittlungen \u00fcbernommen.\u00a0", "Der Mitarbeiter alarmierte die Polizei, die den Bereich vor dem Amtsgericht am Brunnenplatz sperrte. Spezialisten transportierten den Brandsatz ab, um ihn zu untersuchen. Der Hintergrund der Tat sei unklar. Die Polizei ging von mehreren T\u00e4tern aus.\u00a0(BLZ)", "Frankfurt/Oder\u00a0", "Mit \u00fcber 3500 illegalen Feuerwerksk\u00f6rpern im Gep\u00e4ck sind drei M\u00e4nner nahe der polnischen Grenze vom Zoll gestoppt worden. Die \u00fcber 80 Kilogramm schwere Pyrotechnik sei im Kofferraum versteckt gewesen, teilte das Hauptzollamt Frankfurt (Oder) am Donnerstag mit. Das Trio war am Dienstag in Frankfurt (Oder) kontrolliert worden. Dabei gaben sie an, Zigaretten, Kleidung und Parf\u00fcm in Polen gekauft zu haben. Im Kofferraum entdeckten die Beamten dann die Feuerwerksk\u00f6rper.", "Bereits am vergangenen Samstag hatten Zollbeamte in Bad Freienwalde (Landkreis M\u00e4rkisch Oderland) rund 63 Kilogramm illegaler Pyrotechnik im Wagen eines Mannes beschlagnahmt. (dpa)", "Wilmersdorf", "Eine Reinigungskraft hat am Mittwochmorgen in Wilmersdorf einen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Fund gemacht. Wie die Polizei berichtete, betrat die 64-J\u00e4hrige gegen 7.30 Uhr ein Wohngeb\u00e4ude in der Stra\u00dfe Wilhelmsaue. Als sie sich im Keller mit Reinigungsmitteln und Wasser f\u00fcr ihren Dienst ausstatten wollte, entdeckte sie mehrere in Decken geh\u00fcllte Langwaffen und alarmierte daraufhin die Polizei.", "Bei einer anschlie\u00dfenden Durchsuchung fanden Polizisten mehrere funktionst\u00fcchtige Waffen, Munition, Rauchgranaten sowie eine gr\u00f6\u00dfere Menge Tilidin und Testosteron. Alle aufgefundenen Waffen wurden beschlagnahmt. Die Polizei ermittelt wegen Versto\u00dfes gegen das Kriegswaffenkontroll- und Arzneimittelgesetz. (BLZ)", "Mitte", "Eine 64-J\u00e4hrige ist vor ihrer Wohnung in Berlin-Mitte von einem Unbekannten angegriffen und schwer verletzt worden. Sie wollte gerade ihre T\u00fcr in der Karl-Marx-Allee aufschlie\u00dfen, als der Mann sich von hinten n\u00e4herte und ihr mit einer Metallstange auf den Kopf schlug. Die Frau riss zum Schutz noch ihre Arme hoch und ging dann nach weiteren Schl\u00e4gen zu Boden, wie die Polizei am Donnerstag mitteilte.", "Als Nachbarn den \u00dcberfall im Treppenhaus bemerkten, griff der Unbekannte den Autoschl\u00fcssel der Frau und rannte zu ihrem Wagen, der vor dem Haus geparkt war. Es gelang ihm jedoch nicht, den Wagen zu starten. Ein Nachbar nahm die Verfolgung auf. Der T\u00e4ter rannte unerkannt davon. Rettungskr\u00e4fte brachten die 64-J\u00e4hrige nach dem \u00dcberfall am Mittwochvormittag mit schweren Kopf- und Armverletzungen in ein Krankenhaus. (dpa)", "Baumschulenweg", "Zwei mit einem Messer bewaffnete M\u00e4nner haben einen Sp\u00e4tkauf in Berlin-Baumschulenweg \u00fcberfallen. Einer der T\u00e4ter betrat am Mittwochabend das Gesch\u00e4ft in der Kiefholzstra\u00dfe, bedrohte die Verk\u00e4uferin mit einem Messer und dr\u00e4ngte sie in eine Ecke, wie die Polizei mitteilte. Er nahm Geld aus der Kasse und konnte mit dem zweiten Mann - der drau\u00dfen aufgepasst hatte - unerkannt fl\u00fcchten. Die 32-j\u00e4hrige Ladenmitarbeiterin blieb unverletzt. Erst am Sonntag hatte ein maskierter Mann einen Sp\u00e4ti in Charlottenburg \u00fcberfallen. Er verletzte den 26-j\u00e4hrigen Verk\u00e4ufer und konnte ebenfalls unerkannt mit Beute fliehen. (dpa)", "K\u00f6penick", "Ein Autofahrer hat in der Nacht zu Donnerstag in K\u00f6penick beim Rechtsabbiegen eine Fu\u00dfg\u00e4ngerin \u00fcbersehen und angefahren. Wie die Polizei mitteilte,\u00a0bog der 21-J\u00e4hrige bei Gr\u00fcn von der Wendenschlo\u00dfstra\u00dfe in die M\u00fcggelheimer Stra\u00dfe ab und erfasste die 58-J\u00e4hrige, die ebenfalls bei Gr\u00fcn die Stra\u00dfe \u00fcberquerte. Die Frau st\u00fcrzte und zog sich Kopf-, Arm- und Beinverletzungen zu. Sie kam in eine Klinik. (BLZ)", "Wilmersdorf", "In Wilmersdorf ist in der Nacht zu Donnerstag ein VW Caddy in ausgebrannt. Laut Polizei h\u00f6rte eine Anwohnerin in der Babelsberger Stra\u00dfe gegen 1.55 Uhr einen lauten Knall. Als sie aus dem Fenster schaute, sah sie das brennende Auto. Die Feuerwehr l\u00f6schte die Flammen, verletzt wurde niemand. Die Polizei geht von Brandstiftung aus. (BLZ)", "Zehdenick (Brandenburg)", "Ein knapp sechs Monate altes Baby ist beim Zusammensto\u00df mehrerer Autos in Zehdenick (Oberhavel) ", ". Das kleine M\u00e4dchen kam am Mittwoch zusammen mit der verletzten 34 Jahre alten Mutter in ein Krankenhaus, wie die Polizei am Donnerstag mitteilte. (dpa/BLZ)", "Charlottenburg", "Mit Ver\u00f6ffentlichung von Fotos aus einer \u00dcberwachungskamera ", ". (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/global-gender-gap-index-die-kluft-zwischen-den-geschlechtern-wird-wieder-groesser-28755914", "article_id": "28755914", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Global Gender Gap Index", "article_headline_normal": " Die Kluft zwischen den Geschlechtern wird wieder gr\u00f6\u00dfer ", "date": "02.11.17, 15:02 Uhr", "author": "Stephan Kaufmann", "article_text": ["Im Jahr 2117 feiert man in Deutschland vielleicht 600 Jahre Luthers Thesen, in Russland den 200. Jahrestag der Revolution, in den USA 250 Jahre Stimmrecht f\u00fcr nicht-wei\u00dfe Amerikaner \u2013 und weltweit die Gleichstellung von Mann und Frau.", "100 Jahre dauert es n\u00e4mlich noch, bis die soziale und politische Kluft zwischen den Geschlechtern geschlossen ist \u2013 vorausgesetzt, sie schlie\u00dft sich im gleichen Tempo wie in den letzten Jahren, errechnet das Schweizer Weltwirtschaftsforum (WEF). Es k\u00f6nnte aber auch noch sp\u00e4ter werden als 2117. Denn im vergangenen Jahr ist die Kluft wieder gewachsen.", "Das WEF berechnet seinen Global Gender Gap Index anhand von vier Kategorien: Wirtschaft \u2013 hier geht es um die Erwerbsbeteiligung von Frauen, um Lohnungleichheit und die Anzahl von Frauen in F\u00fchrungspositionen. Der Bildungs-Index bewertet das Verh\u00e4ltnis von M\u00e4nnern und Frauen anhand der Alphabetisierung und dem Zugang zu Grund- und Hochschulen. Der Gesundheits-Index misst vor allem die Unterschiede bei Lebenserwartung und damit die verlorenen Lebensjahre wegen Krankheiten, Gewalt, Unterern\u00e4hrung. Im vierten Index geht es um Politik, also der Anteil von weiblichen Parlamentariern und Regierungsmitgliedern.", "Deutschland hat die Geschlechterl\u00fccke laut WEF zu 78 Prozent geschlossen und belegt Platz 12 von 144 untersuchten L\u00e4ndern. An der Spitze steht mit 88 Prozent Island, wo mehr Frauen als M\u00e4nner einen Master machen und wo der Anteil der weiblichen Parlamentarier seit Ende der Siebziger von f\u00fcnf auf 48 Prozent gestiegen ist. Dahinter finden sich Norwegen und Finnland \u2013 und Ruanda auf Platz vier.", "Dies bedeutet in der WEF-Methodologie nat\u00fcrlich nicht, dass es den Frauen in Ruanda besser geht als hier zu Lande. Sondern lediglich, dass dort der Abstand zu den M\u00e4nnern geringer ist als in Deutschland. Der WEF-Index misst die Unterschiede, nicht das Niveau. Die Kluft zwischen Arm und Reich ist nicht sein Thema.", "Global gesehen sind 68 Prozent der Geschlechterkluft laut WEF \u00fcberwunden \u2013 etwas weniger als in den Vorjahren. Grund sei eine Verschlechterung in allen vier Kategorien. Die Unterschiede sind allerdings gro\u00df: In Westeuropa bleibt ein Geschlechtergef\u00e4lle von durchschnittlich 25 Prozent. Die Kluft in den USA betr\u00e4gt 30 Prozent, ebenso wie in Lateinamerika. Am untersten Ende finden sich L\u00e4nder wie Mali, Tschad, Pakistan und Jemen, wo die Geschlechterdifferenzen enorm sind. Auch China, Japan und Korea schneiden in Sachen Gleichstellung schlecht ab.", "Dabei ist laut WEF global gesehen die L\u00fccke bei der Bildung und der Gesundheit am kleinsten, hier bestehe nur noch ein Geschlechterunterschied von f\u00fcnf Prozent. Ganz anders in den Bereichen Wirtschaft und Politik, hier klaffen L\u00fccken von 42 Prozent bei Jobs und Bezahlung und von 77 Prozent bei der politischen Repr\u00e4sentation. Letzteres bedeutet, dass im Durchschnitt nur jeder vierte Abgeordnete, Staatschef oder Minister weiblich ist.", "Das WEF beklagt die Schlechterstellung der Frauen als \u201eungenutzte Ressource\u201c. W\u00fcrden Talente und F\u00e4higkeiten der Frauen erschlossen und entwickelt, k\u00f6nnten daraus wirtschaftliche Gewinne in H\u00f6he von Billionen Dollar entstehen. Die Geschlechterkluft zu schlie\u00dfen sei daher ein \u201e\u00f6konomisches Gebot\u201c."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/elektromobilitaet-tesla-hat-sich-uebernommen---autobauer-in-der-krise-28756352", "article_id": "28756352", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Elektromobilit\u00e4t", "article_headline_normal": " Tesla hat sich \u00fcbernommen \u2013 Autobauer in der Krise ", "date": "02.11.17, 15:34 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Erst haben sie Elon Musk hochgejubelt. Jetzt lassen die Anleger die Aktien seines Elektroautobauers Tesla wie hei\u00dfe Kartoffeln fallen. Das Papier verlor gestern bis zum Nachmittag zeitweise fast acht Prozent \u2013 noch im Fr\u00fchjahr war Tesla zeitweise wertvoller als der gr\u00f6\u00dfte US-Autobauer General Motors (GM) gewesen.", "Die Leute bei Tesla gehen gerade durch die \u201eProduktionsh\u00f6lle\u201c \u2013 so hat ihr Chef es formuliert. Man sei am tiefsten Punkt angelangt. Und Musk r\u00e4umte ein, k\u00fcrzlich tief deprimiert gewesen zu sein. Dabei hat er sich nichts Geringeres als die Revolution der Autobranche vorgenommen.\u00a0 Denn er will mit dem Model 3 das erste f\u00fcr den Massenmarkt taugliche E-Auto auf die Stra\u00dfen bringen. Anzahlungen f\u00fcr fast 500.000 Fahrzeuge liegen vor.", "Doch Tesla kommt mit der Fertigung nicht hinterher. Manager von VW, Daimler und BMW d\u00fcrften sich freuen. Sie haben zwar alle dem Wagemut von Musk Respekt gezollt. Aber zugleich gehen sie es bei der Elektromobilit\u00e4t erheblich langsamer an. Erst um das Jahr 2020 herum wollen sie Stromer im gro\u00dfen Stil anbieten. Und je mehr sich das Model 3 versp\u00e4tet, umso geringer wird der Vorsprung von Tesla gegen\u00fcber der Konkurrenten von VW bis Renault bei der Erschlie\u00dfung des E-Automarktes.", "Teslas aktuelle Gesch\u00e4ftszahlen f\u00fcr das dritte Quartal sind jedenfalls ein einziges Desaster. Dass das Unternehmen 1,4 Milliarden Dollar verbrannt hat, also 16 Millionen pro Tag, ist noch nicht einmal das Schlimmste. Denn enorme Summen wurden einmalig aufgewendet, um die Massenproduktion des Model 3 auf den Weg zu bringen. F\u00fcr Investoren d\u00fcrfte es viel beunruhigender sein, dass Musk und seine Ingenieure es nicht geschafft haben, die Fertigung wie geplant hochzufahren.", "Wieder einmal konnte der Tesla-Chef seine Versprechen nicht halten. Lediglich 260 Exemplare des Mittelklasseautos, das ab 35.000 Dollar angeboten werden soll, konnten in den drei Monaten zwischen Juli und September ausgeliefert werden. Eigentlich sollte die Produktion schon im Dezember auf 5000 Fahrzeuge pro Woche hochgefahren werden. Doch es gebe Engp\u00e4sse. Und es sei schwer vorherzusagen, wann sie beseitigt werden k\u00f6nnten, erl\u00e4uterte Musk kleinlaut.", "Die Probleme sind offenbar vielf\u00e4ltig. So schreiben Musk und sein Finanzchef Deepak Ahuja in einem Brief an die Aktion\u00e4re, dass verschiedene Fertigungslinien unter anderem f\u00fcr den Antriebsstrang, die Sitze oder die Lackierung nun eine Kapazit\u00e4t f\u00fcr mehr als 1000 Fahrzeuge pro Woche h\u00e4tten. Doch nur halb so viel sei beim Karosseriebau und bei der Montage der Batteriepakete m\u00f6glich.", "Damit best\u00e4tigen sich Mutma\u00dfungen, die von skeptischen Analysten aber auch von deutschen Autowissenschaftlern wie Stefan Bratzel immer wieder ge\u00e4u\u00dfert werden: Es ist ein extrem ambitioniertes Vorhaben von der bisherigen Produktionsweise f\u00fcr die Luxus-Stromer Model S und Model X, die eher einer Manufaktur entsprach, auf die Massenanfertigung f\u00fcr das Mittelklasseauto Model 3 umzuschalten \u2013 VW, GM oder Toyota haben hier gegen\u00fcber Tesla einen riesigen Wissensvorsprung. Und hinzu kommt, dass es bislang beim Montieren von E-Autos in gro\u00dfen St\u00fcckzahlen \u00fcberhaupt keine Erfahrungen gibt.", "Das gilt insbesondere f\u00fcr die Batterien, zumal Tesla in Zusammenarbeit mit dem japanischen Technologiekonzern Panasonic neuartige Lithium-Ionen-Akkus in einer extra daf\u00fcr gebauten Gigafactory in Nevada produzieren l\u00e4sst. \u00c4u\u00dferlich konventionellen Rundbatterien f\u00fcr Taschenklampen sehr \u00e4hnlich, sind sie aber erheblich leistungsf\u00e4higer als diese. Mehrere tausend dieser Zellen kommen in den Unterboden des Model 3. Sie sollen eine Reichweite von rund 400 Kilometer erm\u00f6glichen.", "Doch bei der Zellenproduktion hakt\u2019s. Ein hochrangiger Panasonic-Manager r\u00e4umte k\u00fcrzlich ein, dass die Automatisierung nicht funktioniert habe und die Batterien \u201evon Hand\u201c erstellt werden mussten. Und Musk berichtet, dass er sich vorigen Sonntag nachts um 2 Uhr in der Gigafactory befunden habe, um dabei zu helfen, die fehlerhafte Kalibrierung eines Produktionsroboters zu beheben.", "Doch Musk bleibt sich treu und versucht nun Optimismus zu verbreiten. Nach dem Abstieg in die tiefste H\u00f6lle k\u00f6nne er nun deutlich einen Weg ins Sonnenlicht sehen. Details \u00fcber das Hochfahren der Model-3-Produktion will er allerdings erst zu Beginn des neuen Jahres bekannt geben. Aber er k\u00fcndigte bereits an, dass man Ende M\u00e4rz das Ziel mit den 5000 Auslieferungen\u00a0 pro Woche erreichen wolle. Daf\u00fcr sollen auch Arbeiter von der Montage der anderen Modelle abgezogen werden, um die Teams f\u00fcrs Model 3 zu unterst\u00fctzen.\u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/insolvenz--pleite-in-der-pleite----kann-air-berlin-die-kredite-nicht-zurueckzahlen--28756944", "article_id": "28756944", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Insolvenz", "article_headline_normal": " \u201ePleite in der Pleite\u201c \u2013 Kann Air Berlin die Kredite nicht zur\u00fcckzahlen? ", "date": "02.11.17, 16:32 Uhr", "author": "Thorsten Knuf", "article_text": ["Nach der Pleite der Fluggesellschaft Air Berlin und dem Verkauf der Einzelteile steht die n\u00e4chste Zitterpartie bevor \u2013 diesmal aber nicht f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und Kunden der Fluggesellschaft, sondern f\u00fcr deren Gl\u00e4ubiger. Wie der Sachwalter von Air Berlin, der Anwalt und Insolvenzrechts-Experte Lucas Fl\u00f6ther mitteilte, sind die verbliebenen Verm\u00f6genswerte so begrenzt, dass etliche Gl\u00e4ubiger leer ausgehen k\u00f6nnten. Damit ist auch fraglich, ob der Bund seinen \u00dcberbr\u00fcckungskredit im Umfang von 150 Millionen Euro zur\u00fcckerh\u00e4lt.", "Fl\u00f6ther hatte am Mittwoch kurz nach der \u00d6ffnung des Hauptinsolvenzverfahrens eine \u201edrohende Masseunzul\u00e4nglichkeit\u201c bekanntgegeben. Fachleute bezeichnen dies auch als \u201ePleite in der Pleite\u201c. M\u00f6glicherweise kann Air Berlin \u00fcberhaupt keine Forderungen mehr erf\u00fcllen, die \u00fcber die Kosten des Verfahrens hinausgehen. Dann w\u00e4re nicht nur die Finanzspritze des Bundes verloren. Auch andere Gl\u00e4ubiger \u2013 etwa Besch\u00e4ftigte, Lieferanten, Dienstleister oder Kunden mit unverbrauchten Tickets \u2013 w\u00fcrden in die R\u00f6hre schauen.", "Im Deutschen Bundestag regt sich erheblicher Unmut. \u201eDas ist genau das, wovor wir gewarnt haben\u201c, sagte Gr\u00fcnen-Wirtschaftsexperte Dieter Janecek dieser Zeitung. Janecek erinnerte daran, dass die scheidende schwarz-rote Koalition allen Bedenken zum Trotz Mitte August kurz vor der Bundestagswahl den \u00dcberbr\u00fcckungskredit f\u00fcr die insolvente Airline auf die Beine gestellt hatte.", "Die Regierung rechtfertigte sich ehedem damit, dass auf dem H\u00f6hepunkt der Reise-Saison Urlauber\u00a0 nach Hause geholt werden m\u00fcssten. Au\u00dferdem wollte sie den Beteiligten Zeit f\u00fcr Verkaufsverhandlungen verschaffen. Inzwischen gibt es dazu Vereinbarungen, die Lufthansa und der britische Billigflieger Easyjet \u00fcbernehmen die gr\u00f6\u00dften Teile von Air Berlin. Seit der vergangenen Woche ist der Flugbetrieb von Air Berlin komplett eingestellt.", "Das Bundeswirtschaftsministerium in Berlin zeigte sich derweil demonstrativ zuversichtlich, dass der Bund sein Geld zur\u00fcckbekommt. \u201eWir gehen davon aus, dass der Kredit zur\u00fcckgezahlt wird\u201c, sagte eine Sprecherin von Wirtschaftsministerin Brigitte Zypries (SPD). \u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich ein Sprecher von Air Berlin. Der Kredit des Bundes genie\u00dft bei der Verteilung des verbliebenen Verm\u00f6gens der einst zweitgr\u00f6\u00dften deutschen Fluggesellschaft Vorrang vor anderen Verbindlichkeiten.", "Das Insolvenzverfahren \u00fcber Air Berlin war am Mittwoch beim Amtsgericht Berlin-Charlottenburg er\u00f6ffnet worden. Gl\u00e4ubiger des Unternehmens k\u00f6nnen bis zum 1. Februar 2018 Anspr\u00fcche anmelden. Das bedeutet auch, dass sich erst im Laufe des kommenden Jahres zeigen wird, wie viel Schulden Air Berlin insgesamt aufget\u00fcrmt hat. Ende Januar soll eine Gl\u00e4ubigerversammlung in Berlin \u00fcber die n\u00e4chsten Schritte im Verfahren befinden.", "Das Sagen im kollabierten Konzern hat immer noch Air-Berlin-Chef Thomas Winkelmann, weil das Gericht ein Insolvenzverfahren in Eigenverwaltung gestattete. Winkelmann kann die verbliebenen Verm\u00f6genswerte verwalten und \u00fcber sie verf\u00fcgen, wie es im einschl\u00e4gigen Paragraphen der Insolvenzordnung hei\u00dft. Insolvenz-Anwalt Fl\u00f6ther ist als Sachwalter bestellt. Das bedeutet, dass er Winkelmanns Wirken beaufsichtigt.", "Unklar ist, wann der Verkauf der Air-Berlin-Teile an Lufthansa und Easyjet \u00fcber die B\u00fchne gehen und dadurch Geld in die Kassen gesp\u00fclt wird. Die Lufthansa will aus dem Konzern insgesamt 81 Flugzeuge mitsamt der dazugeh\u00f6rigen Start- und Landerechte \u00fcbernehmen und daf\u00fcr 210 Millionen Euro bezahlen. Die Kapazit\u00e4ten sollen in die Lufthansa-Billigtochter Eurowings eingebracht werden. Die Kartellbeh\u00f6rden m\u00fcssen dem Deal aber noch zustimmen. Am Mittwoch meldete Lufthansa das Gesch\u00e4ft bei der EU-Kommission in Br\u00fcssel an, der Konzern hofft auf eine Freigabe im Dezember. Easyjet will seinerseits 25 geleaste\u00a0 Flugzeuge von Air Berlin und Teile des Flugbetriebs in Berlin-Tegel \u00fcbernehmen. Die Briten sind bereit, daf\u00fcr 40 Millionen Euro zu zahlen. Auch hier ist eine Zustimmung der Wettbewerbsh\u00fcter erforderlich.", "Ein Gro\u00dfteil des fliegenden Personals von Air Berlin d\u00fcrfte bei der Lufthansa und bei Easyjet unterkommen, allerdings m\u00fcssen sich die Mitarbeiter jeweils neu bewerben. F\u00fcr Verwaltungsmitarbeiter nahm inzwischen eine Transfergesellschaft die T\u00e4tigkeit auf. Rund 1.100 Besch\u00e4ftigte sollen in dieses Unternehmen wechseln k\u00f6nnen. Es soll sich um die Vermittlung der Betroffenen in andere Jobs k\u00fcmmern.", "Zum Zeitpunkt der Insolvenz im vergangenen August hatte Air Berlin rund 8.000 Besch\u00e4ftigte. Das Unternehmen war in den vergangenen 15 Jahren rasant gewachsen, hatte aber im Grunde nie richtig Geld verdient und im gro\u00dfen Stil Schulden angeh\u00e4uft. Der arabische Gro\u00dfaktion\u00e4r Etihad hielt es lange mit Finanzspritzen in der Luft, bis er im August die Geduld verlor."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/amtsantritt-vor-60-jahren-wie-erich-mielke-den-totalen-ueberwachungsstaat-aufbaute-28756920", "article_id": "28756920", "section": "politik", "article_headline_strong": "Amtsantritt vor 60 Jahren", "article_headline_normal": " Wie Erich Mielke den totalen \u00dcberwachungsstaat aufbaute ", "date": "30.10.17, 09:00 Uhr", "author": "Steffen K\u00f6nau", "article_text": ["Er muss es geahnt oder sogar gewusst haben. Wenn Erich Mielke seinen Lieblingsklub BFC Dynamo nach Halle begleitete, schlug den G\u00e4sten aus Berlin stets eine grell pfeifende Welle der Ablehnung von den Trib\u00fcnen entgegen. Hass, der nicht nur den Spielern in Weinrot galt, sondern auch dem Mann, der neben SED-Bezirkschef Achim B\u00f6hme auf der Trib\u00fcne sa\u00df.", "Erich Mielke, 1,63 Meter, Minister f\u00fcr Staatssicherheit, Volkskammerabgeordneter, Mitglied des SED-Politb\u00fcros und Chef der Sportvereinigung Dynamo, wurde gef\u00fcrchtet wie kein anderer Mann in der Arbeiter- und Bauernrepublik.", "Dabei trat der Sohn eines Berliner Stellmachers als leutseliger Kumpeltyp auf, wenn er seinen Wahlkreis Wei\u00dfenfels bereiste. Mielke absolvierte hier vor Volkskammerwahlen ein Programm aus Betriebsbesuchen und H\u00e4ndesch\u00fctteln. Maritta Jakobs (Name ge\u00e4ndert) hat den Mann, den sie unter der Hand den \u201ekleinen Erich\u201c nannten, kennengelernt, als er 1986 nach Wei\u00dfenfels kam.", "Jakobs arbeitete damals in einem Jugendkollektiv des Schuhkombinates. \u201eAlles wurde gr\u00fcndlich vorbereitet, Leute von uns mussten ihn dann begr\u00fc\u00dfen, er bekam Blumen und ging dann eine Runde rum\u201c, erinnert sich die heute 56-J\u00e4hrige. Mielke habe sehr klein gewirkt, ein dicker Mann mit buschigen Brauen, der allen zul\u00e4chelte. \u201eAber man wusste ja ungef\u00e4hr wer er war, und man f\u00fchlte sich unwohl.\u201c", "Dass alle, die in solchen Situationen in die N\u00e4he des Mannes kamen, den der Regisseur Jens Becker in einem Film den \u201eMeister der Angst\u201c nennt, zuvor vom MfS \u00fcberpr\u00fcft werden, ahnt Maritta Jakobs. \u201eWir konnten aber nichts machen\u201c, sagt sie achselzuckend. Niemand kann das in der DDR. Der einstige Arbeitersportler aus dem Roten Wedding hat nach seinem Amtsantritt an der Spitze der Stasi am 1. November 1957 ein System der \u00dcberwachung errichtet, das unter den B\u00fcrgern als allumfassend gilt.", "Die Staatssicherheit, deren Leitung Mielke \u00fcbernimmt, nachdem sein Vorg\u00e4nger Ernst Wollweber im Konflikt mit Staatschef Walter Ulbricht seinen R\u00fccktritt erkl\u00e4rte, wuchert zum Staat im Staate. Aus knapp 17.000 Mitarbeitern werden bis 1989 \u00fcber 91.000 \u201eTschekisten\u201c, wie Mielke sie am liebsten nennt.", "Das Wort stammt aus der Sowjetunion, wo Felix Dserschinski 1917 auf Lenins Gehei\u00df die Geheimpolizei Tscheka aufgebaut hatte. \u201eEin Tschekist ist ein Mensch, der z\u00f6gert keinen Moment, der setzt sich immer f\u00fcr die Arbeiterklasse ein\u201c, gibt Mielke seinen Genossen vor.", "Aufgewachsen in einer Familie, die er selbst sp\u00e4ter als bitterarm bezeichnet, hat er selbst es schon als 23-J\u00e4hriger so gehalten. Mit 14 war Mielke dem Kommunistischen Jugendverband beigetreten, nach einer Demonstration in Leipzig sitzt er zum ersten Mal in Haft.", "Der gelernte Speditionskaufmann radikalisiert sich. Er wird Mitglied beim Parteiselbstschutz der KPD und erledigt im Sommer 1931 einen delikaten Parteiauftrag: Auf dem Berliner B\u00fclow-Platz erschie\u00dft er gemeinsam mit einem Genossen zwei Polizisten, die der Partei als Feinde gelten.", "Es folgt eine von der KPD organisierte Flucht nach Moskau. Dort \u00fcberlebt Erich Mielke die stalinistischen S\u00e4uberungen mit Bauernschl\u00e4ue, Opportunismus und gl\u00fchendem Glaubenseifer. Die Partei schickt ihn schlie\u00dflich in den spanischen B\u00fcrgerkrieg. Mielke dient in einem Divisionsstab und wacht \u00fcber die Glaubensreinheit der Soldaten.", "Als der Krieg verloren ist, flieht er nach Frankreich, wird interniert, entkommt nach Belgien und wird unter Decknamen Mitherausgeber einer deutschsprachigen Zeitung. Die deutschen Beh\u00f6rden wissen, wo der Mann sich aufh\u00e4lt, der wegen der Morde vom B\u00fclowplatz gesucht wird. Sie beantragen dennoch keine Auslieferung.", "Mielke \u00fcbersteht den Krieg in Frankreich. Er lebt hier unter verschiedenen Namen, nennt sich Gaston, Hebel und Leisner und arbeitet in einem Kommando der Organisation Todt, die Bunker f\u00fcr Hitlers U-Boote baut. Mit Ende 30 kehrt er nach Berlin zur\u00fcck. Er \u00fcbernimmt im KPD-Zentralkomitee den Bereich Polizei und Justiz und wird 1950 einer der Stellvertreter des ersten Stasi-Ministers Wilhelm Zaisser.", "In dieser Position erlebt der fanatische Sportanh\u00e4nger und begeisterte aktiver Sportler, der bis ins hohe Alter jeden Morgen Runden schwimmt, den Volksaufstand von 1953. Mehr noch: Mielke r\u00fcckt in der Rangordnung auf. Als er endlich zum Herrscher des geheimen Imperiums wird, beginnt er, den weit verzweigten \u00dcberwachungsapparat aufzubauen, der heute als Symbol f\u00fcr die Unfreiheit in der DDR gilt.", "Mielke ist ein \u00dcberzeugungst\u00e4ter, der die DDR zu seiner Sache gemacht hat. Alle zehn Jahre verdoppelt er die Mitarbeiterzahl des MfS. Dazu wirbt das Ministerium zehntausende inoffizielle Mitarbeiter an, die unter Kollegen, Freunden und Nachbarn spionieren. Mielke dirigiert den Moloch von der Berliner Normannenstra\u00dfe aus, einem Geb\u00e4udekomplex von sieben Hektar Gr\u00f6\u00dfe.", "Absprachen trifft er am liebsten mit dem anderen, dem \u201egro\u00dfen\u201c Erich Honecker, mit dem ihn neben der Weltsicht die Leidenschaft f\u00fcr die Jagd verbindet. Klassenkampf und Hochsitz, das sind die Konstanten im Leben des kleinen Mannes mit der gro\u00dfen Brille, der seit 1948 mit der gelernten Schneiderin Gertrud verheiratet ist.", "Mielke, der sein Leben lang eine derbe Sprache mit Berliner Dialekt spricht, weil er das proletarisch findet, lebt in einer Schwarzwei\u00df-Welt: Hier das Reich des Sozialismus. Die Zukunft. Dort der \u201eGegner\u201c, der Kapitalismus. Das Gestern. Die Erinnerung an die Beinahe-Katastrophe von 1953 treibt ihn. \u201eGenossen, wir m\u00fcssen alles erfahren, es darf nichts an uns vorbeigehen\u201c, gibt er als Devise aus.", "Wer aus dem Glied ausschert, hat von ihm keine Gnade zu erwarten, wie auch der Stasi-Hauptmann Werner Teske 1981 erfahren muss. Wegen Spionage beschuldigt, wird Teske zum Tode verurteilt und zwei Wochen sp\u00e4ter durch einen \u201eNahschuss ins Hinterhaupt\u201c hingerichtet. \u201eSchufte\u201c, sagt Mielke, m\u00fcsse man \u201ehinrichten, auch ohne Gerichtsurteil.\u201c", "Auf Mielke selbst wartet am Ende allerdings ein Prozess. Hundert Punkte umfasst die Klage, die Erich Mielke nach dem tiefen Sturz im Herbst 1989 droht. Auf den letzten Metern hatte der 81-J\u00e4hrige noch versucht, sich auf die Seite der Sieger in der SED-Spitze zu schlagen. Er l\u00e4sst Honecker fallen, den Mann, dessen Befehle er fast 20 Jahre lang ausgef\u00fchrt hat.", "Mit einem Auftritt in der Volkskammer schreibt er Geschichte. \u201eIch liebe, ich liebe doch alle, alle Menschen, na, ich liebe doch, ich setze mich doch daf\u00fcr ein\u201c, haspelt Mielke. Der Offenbarungseid einer gescheiterten Ideologie.", "Am 7. November 1989 muss Mielke sein Ministerium verlassen, fast auf den Tag genau 30 Jahre, nachdem er Chef des MfS geworden ist. Wenig sp\u00e4ter folgt die erste Inhaftierung, eine Freilassung aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden, die erneute Verhaftung und die Anklage wegen der Morde von 1934.", "Erich Mielke wird zu sechs Jahren Haft verurteilt. Allen weiteren Verfahren entgeht er, weil seine Gesundheit eine Verhandlung nicht mehr zul\u00e4sst. 1995 wird Mielke auf Bew\u00e4hrung entlassen. Er wohnt danach in einer Zwei-Zimmer-Wohnung mit Ehefrau Gertrud, die er \u201eTrudchen\u201c ruft. Ob er den dementen Greis mit dem H\u00fctchen, als der er \u00f6ffentlich auftritt, nur spielt, wird bis zu seinem letzten Tag ungekl\u00e4rt bleiben.", "Ein Ungeheuer mit Geheimnissen bis ins Grab. Nach Erich Mielkes Tod im Mai 2000 versuchen seine alten Genossen, ihren Ex-Chef unbemerkt von den Medien zu bestatten. Vier Tage vor dem offiziellen Beerdigungstermin versammeln sich Generale und Geheime, Kundschafter und Verwaltungsmitarbeiter, es gibt rote Fahnen, rote Nelken und laute Klagen \u00fcber die \u201eSiegerjustiz\u201c.", "Dann wird Erich Mielke in einer Kupferurne in ein Loch in einer Gr\u00fcnfl\u00e4che gelassen. \u201eRot Front\u201c, ruft ein Stasi-Offizier zum Abschied. Als alle Trauerg\u00e4ste den Friedhof verlassen haben, zerst\u00f6ren Unbekannte Blumen und Kr\u00e4nze auf dem frischen Grab."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/nach-attentat-in-new-york-praesident-trump-verwickelt-sich-in-widersprueche-28756970", "article_id": "28756970", "section": "politik", "article_headline_strong": "Nach Attentat in New York", "article_headline_normal": " Pr\u00e4sident Trump verwickelt sich in Widerspr\u00fcche ", "date": "02.11.17, 16:41 Uhr", "author": "Karl Doemens", "article_text": ["Die Richtung ist klar: H\u00e4rter, viel h\u00e4rter soll das Gesetz werden, fordert US-Pr\u00e4sident Donald Trump seit dem Anschlag in New York. \u201eWas wir jetzt haben, ist ein Witz und eine Lachnummer\u201c, wetterte der Pr\u00e4sident vor einer Sitzung seines Kabinetts: \u201eWir brauchen viel schnellere und schwerere Strafen als jene, die diese Tiere derzeit bekommen.\u201c", "Das klingt zwar nicht rechtsstaatlich, aber immerhin robust. Doch welche Schl\u00fcsse Trump tats\u00e4chlich ", ", ist unklar. Offensichtlich hat sich der Pr\u00e4sident noch nicht sortiert. Auf die Frage, ob der Attent\u00e4ter Sayfullo Saipov in das Gefangenenlager Guantanamo geschickt werden solle, antwortete er am Mittwoch: ", "Am Donnerstag freilich machte Trump eine Kehrtwende: \u201eIch w\u00fcrde den New Yorker Terroristen gerne nach Guantanamo schicken\u201c, twitterte er. Aber dadurch w\u00fcrde das Verfahren verl\u00e4ngert. Au\u00dferdem sei es angemessen, ihn in der Stadt zu behalten, in der er sein furchtbares Verbrechen begangen habe.", "Da hat Trump tats\u00e4chlich recht. Juristen in den USA hatten wegen seines Guantanamo-Vorsto\u00dfes die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammengeschlagen. Nicht nur w\u00fcrde mit der \u00dcberstellung in die Milit\u00e4rjustiz die Anklage in New York in sich zusammenfallen. Vor allem w\u00e4re ein schnelles Verfahren kaum zu erwarten: Seit 16 Jahren ist in Guantanamo kein einziger Verd\u00e4chtiger der Anschl\u00e4ge auf das World Trade Center verurteilt worden. Noch problematischer w\u00e4ren die verfassungsrechtlichen Implikationen: Noch niemals wurde ein mutma\u00dflicher Terrorist vom Boden der USA in das Gefangenenlager \u00fcberstellt. Ein Pr\u00e4zedenzfall w\u00fcrde mit Sicherheit vor den Gerichten landen.", "Kaum weniger problematisch ist jedoch, dass Trump nun bereits vor Er\u00f6ffnung des Verfahrens das politisch das gew\u00fcnschte Urteil verk\u00fcndet. \u201eDas sollte schnell gehen. TODESSTRAFE!\u201c, twitterte er.", "Damit steht der Verdacht der Beeinflussung der Justiz im Raum. M\u00f6gliche Klagen dagegen k\u00f6nnten das Verfahren in die L\u00e4nge ziehen und das Gegenteil von Trumps gro\u00dfspuriger Ank\u00fcndigung bewirken.", "Doch auch politisch will der Pr\u00e4sident schnelle Handlungsst\u00e4rke beweisen und die popul\u00e4re \u201eGreencard-Lotterie\u201c abschaffen. Die 1990 eingef\u00fchrte Verlosung verschafft j\u00e4hrlich nach bestimmten L\u00e4nderquoten bis zu 50.000 Ausl\u00e4ndern aus aller Welt einen dauerhaften Aufenthaltsstatus mit Arbeitserlaubnis in den USA. Der Attent\u00e4ter Sayfullo Saipov kam 2010 mit einer solchen Greencard ins Land. \u201eWir m\u00fcssen diesen Wahnsinn stoppen\u201c, erkl\u00e4rte Trump.", "Tats\u00e4chlich spricht manches daf\u00fcr, die Zuwanderung nicht dem Zufall zu \u00fcberlassen, sondern an die berufliche Qualifikation des Migranten zu kn\u00fcpfen. Blo\u00df hat das mit dem aktuellen Anschlag nichts zu tun. Anders, als der Pr\u00e4sident behauptet, werden die Greencard-Gewinner vor ihrer Einreise n\u00e4mlich genau \u00fcberpr\u00fcft.", "Bei Saipov fanden sich keine Hinweise auf Sicherheitsgefahren. Er hat sich erst in den USA radikalisiert. Zudem kommen die meisten Ausl\u00e4nder keineswegs \u00fcber die Greencard-Lotterie, sondern im Rahmen des Familiennachzugs in die USA. Schlie\u00dflich ist die Umstellung von der Verlosung auf eine qualifizierte Auswahl keine neue Idee. Sie findet sich bereits im Gesetzesentwurf zweier republikanischer Senatoren. Gegen dessen Kernanliegen, die Zuwanderung in die USA insgesamt drastisch zu reduzieren, laufen jedoch die Wirtschaft, die Demokraten und Migrantenanw\u00e4lte Sturm. Vor diesem Hintergrund ist es fraglich, ob Trump f\u00fcr seinen Vorsto\u00df eine Mehrheit im Kongress findet. Die Lotterie f\u00fcr das kommende Jahr l\u00e4uft bereits. Bis zum 22. November k\u00f6nnen sich Interessenten noch bewerben.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/jamaika-verhandlungen-das-sind-die-streitpunkte-beim-thema-migration-28756942", "article_id": "28756942", "section": "politik", "article_headline_strong": "Jamaika-Verhandlungen", "article_headline_normal": " Das sind die Streitpunkte beim Thema Migration ", "date": "02.11.17, 16:27 Uhr", "author": "Kordula Doerfler ", "article_text": ["Von Anfang an galten Flucht und Migration neben der Klimapolitik als das Thema, an dem ein Jamaika-B\u00fcndnis aus Union, Liberalen und Gr\u00fcnen scheitern k\u00f6nnte. Den Gegenpol zu den Positionen, die die Gr\u00fcnen vertreten, bildet die CSU, die bei der Bundestagswahl empfindliche Verluste durch die AfD hinnehmen musste und nun erst Recht auf einen harten Kurs dr\u00e4ngt. Weil in den Sondierungsgespr\u00e4chen bisher keine Einigung erzielt werden konnte, ist der Themenkomplex Migration zur Chefsache erhoben worden. Die Parteispitzen wollen in kleiner Runde versuchen, sich so weit anzun\u00e4hern, dass alle Seiten mit den Kompromissen leben und sie vor der eigenen Basis rechtfertigen k\u00f6nnen. Besonders umstritten sind nach wie vor eine Obergrenze und der Familiennachzug. Worum geht es im Einzelnen?", " In ihrem \u201eRegelwerk zur Migration\u201c hatten CDU und CSU sich Anfang Oktober darauf geeinigt, das individuelle Recht auf Asyl, wie es das Grundgesetz garantiert, nicht anzutasten. Allerdings streben sie an, dass pro Jahr m\u00f6glichst nicht mehr als 200.000 Menschen aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden nach Deutschland kommen. Von einer Obergrenze ist in dem Papier nicht die Rede, die hat auch Kanzlerin Merkel stets abgelehnt, dennoch will die CSU an diesem \u201eatmenden Richtwert\u201c festhalten. F\u00fcr die Gr\u00fcnen aber ist eine Obergrenze aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden nicht verhandelbar. Allerdings ist schon der Unionskompromiss derart schwammig, dass eine Einigung nicht g\u00e4nzlich ausgeschlossen ist.\u00a0\u00a0", " Die \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber eine angeblich drohende zweite Einwanderungswelle ist emotional aufgeheizt, auch Innenminister Thomas de Maiziere (CDU) hat immer wieder behauptet, dass die Zahl derer, die ein Recht darauf haben, \u00fcber den Familiennachzug nach Deutschland zu kommen, \u201egewaltig\u201c sei. Das Bundesamt f\u00fcr Migration (BAMF) hatte bisher berechnet, dass jeder bereits im Land lebende Fl\u00fcchtling rechnerisch bis zu 1,4 Angeh\u00f6rige nachholen w\u00fcrde, dies aber k\u00fcrzlich nach unten korrigiert. Das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung geht in einer neuen Studie von 0,4 Angeh\u00f6rigen pro Fl\u00fcchtling aus. In der Debatte \u00fcber das umstrittene Thema ger\u00e4t auch sonst oft einiges durcheinander, denn beim Familiennachzug muss zwischen verschiedenen Gruppen von Schutzsuchenden differenziert werden.\u00a0", " Die Fluchtbewegung in den Jahren 2015 und 2016 spiegelt sich auch in neuen Zahlen wieder. Laut Statistischem\u00a0 Bundesamt waren Ende 2016 1,6 Millionen Schutzsuchende in Deutschland registriert \u2013 mehr als doppelt so viele wie noch zwei Jahre zuvor. Dazu geh\u00f6ren auch Asylbewerber, die abgelehnt wurden und ausreisen m\u00fcssen. (Einen Bericht der Bild-Zeitung, wonach 30.000 dieser abgelehnten Asylbewerber angeblich untergetaucht seien, h\u00e4lt man im Statistischen Bundesamt f\u00fcr unhaltbar. Bei den Zahlen, die dabei zur Erkl\u00e4rung herangezogen w\u00fcrden, w\u00fcrden \u201e\u00c4pfel mit Birnen verglichen\u201c, hei\u00dft es aus der Beh\u00f6rde.) Insgesamt 872.000 Menschen waren Ende vergangenen Jahres als Schutzsuchende anerkannt, die Mehrzahl von ihnen aber nur zeitlich begrenzt; 573.000 warteten noch auf den Abschluss ihres Verfahrens. Wer aufgrund der Regelungen im Grundgesetz oder der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention als Fl\u00fcchtling anerkannt ist, hat grunds\u00e4tzlich Anspruch darauf, dass die engsten Familienangeh\u00f6rigen nachkommen d\u00fcrfen, also Ehepartner und minderj\u00e4hrige Kinder. Fl\u00fcchtlinge, die als Minderj\u00e4hrige allein nach Deutschland gekommen sind, d\u00fcrfen wiederum ihre Eltern nachholen. Diese humanit\u00e4ren Regeln stellt keine der Verhandlungsparteien in Frage.\u00a0", " Umso heftiger wird \u00fcber den Familiennachzug von Fl\u00fcchtlingen gestritten, die\u00a0 subsidi\u00e4ren, also eingeschr\u00e4nkten Schutz haben. Das betrifft vor allem Menschen, die vor dem B\u00fcrgerkrieg in Syrien geflohen sind und nicht als individuell verfolgt gelten. Syrer sind die mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Fl\u00fcchtlingsgruppe in Deutschland, gefolgt von Afghanen und Irakern. Wer diesen eingeschr\u00e4nkten Schutzstatus hat, darf bis M\u00e4rz 2018 keine Angeh\u00f6rigen nachholen, so hatte es die gro\u00dfe Koalition im M\u00e4rz vergangenen Jahres im sogenannten Asylpaket II beschlossen. Die Union m\u00f6chte die Regelung verl\u00e4ngern, die Gr\u00fcnen lehnen das ab. Sie argumentieren auch, dass eine Integration nur gelingen k\u00f6nne, wenn Familien zusammengef\u00fchrt werden. Der gr\u00fcne Unterh\u00e4ndler J\u00fcrgen Trittin warf der Union in den Sondierungen sogar vor, gegen \u201eurchristliche Werte\u201c zu versto\u00dfen. Die FDP war vor Beginn der Gespr\u00e4che auch skeptisch, was eine Verl\u00e4ngerung angeht, Parteichef Christian Lindner zeigt sich aber auch hier recht geschmeidig gegen\u00fcber der Union. Ein Kompromiss wird schwer zu finden sein, m\u00f6glich sei aber, hei\u00dft es aus Verhandlerkreisen, dass der Streit \u00fcber eine neue Stichtagsregelung oder Jahreskontingente ausger\u00e4umt wird.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/prozess-um-giftmord-an-kleinkind--dein-sohn-ist-tot---28757180", "article_id": "28757180", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Prozess um Giftmord an Kleinkind", "article_headline_normal": " \u201eDein Sohn ist tot!\u201c ", "date": "02.11.17, 17:51 Uhr", "author": "Katrin Bischoff", "article_text": ["Der Satz verfolgt sie noch heute, so erz\u00e4hlt es Ulrike K. an diesem Donnerstag vor dem Landgericht Potsdam. Die Worte, die der Angeklagte, ihr damaliger Lebensgef\u00e4hrte Ricardo H., geschrien hat in der Nacht zum 30. M\u00e4rz 2014: \u201eDein Sohn ist tot!\u201c", "Sie sei aus dem Schlaf hochgeschreckt, sei in Windeseile ins Kinderzimmer gerannt. Die alarmierten Not\u00e4rzte k\u00e4mpften sp\u00e4ter fast eine Stunde um das Leben des eineinhalbj\u00e4hrigen Jungen \u2013 vergeblich. \u201eDabei war noch alles in Ordnung, als ich am Abend das letzte Mal nach ihm geschaut habe\u201c, sagt Ulrike K. weinend vor Gericht. Sie habe ihrem schlafenden Sohn noch sein Kuschelsch\u00e4fchen in den Arm gelegt. Alles sei fast wie immer gewesen. Nur ihr Lebensgef\u00e4hrte wollte noch nicht Schlafen gehen.", "Ricardo H. sitzt zwei Meter von der Kindesmutter entfernt auf der Anklagebank. Der 37-J\u00e4hrige muss sich wegen Mordes und Versto\u00dfes gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz verantworten. Die Obduktion hatte ergeben, dass das Kleinkind an einem t\u00f6dlichen Medikamentencocktail gestorben war \u2013 verr\u00fchrt im Babybrei und s\u00fc\u00dfem Tee.", "Staatsanwalt Peter Petersen glaubt, dass der medikamentenabh\u00e4ngige Ricardo H. das schreiende Kind \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum vergiftet und schlie\u00dflich die t\u00f6dliche Dosis verabreicht hat, um selbst ruhig schlafen zu k\u00f6nnen. Sein Verteidiger sagt, es gebe Zweifel, dass sein Mandant das Verbrechen begangen habe.", "Fest steht: In jener Nacht waren nur drei Menschen in der Wohnung im Potsdamer Stadtteil Schlaatz: Ricardo H., Ulrike K. und das Kind. Zun\u00e4chst war auch gegen die 30-j\u00e4hrige Mutter ermittelt worden, das Verfahren wurde eingestellt. Nun ist sie im Prozess gegen ihren Ex-Partner Nebenkl\u00e4gerin.", "Die Verwaltungsmitarbeiterin beschreibt ihren Sohn als Wunschkind, dennoch habe sie sich kurz nach der Geburt von dem Kindesvater getrennt. Den 37-j\u00e4hrigen Ricardo H. lernte sie nach eigenen Angaben \u00fcber das Internet kennen, als ihr Sohn zwei Monate alt war. \u201eEr war aufmerksam, hat sich um den Jungen bem\u00fcht, er wollte, dass er ihn Papa nennt\u201c, erinnert sich Ulrike K. Sie habe gewusst, dass Ricardo H. starke Medikamente genommen habe. Die Arzneimittel seien sicher verstaut gewesen.", "Ihr Sohn sei ein Fr\u00fchchen. Er sei oft krank und schl\u00e4frig gewesen, berichtet sie. Heute wisse sie, warum. \u201eWenn er st\u00e4ndig mit Medikamenten vollgepumpt war, ist das kein Wunder\u201c, sagt sie. Sie sei entsetzt gewesen, als festgestanden habe, woran ihr Sohn gestorben sei. \u201eWenn ich es nicht war, wer war es sonst?\u201c, fragt sie in Richtung des Angeklagten. Sie wisse nicht, warum er es getan habe. Sie denkt, Ricardo H. k\u00f6nnte eifers\u00fcchtig auf den Kindesvater gewesen sein, der seinen Sohn alle zwei Wochen zu sich genommen habe.", "\u201eSie wissen heute, woran Ihr Kind gestorben ist\u201c, sagt Theodor Horstk\u00f6tter, der Vorsitzende Richter. \u201eHaben Sie ihm diese Medikament verabreicht\u201c, will er von Ulrike K. wissen. \u201eNein\u201c, wehrt sie ab.", "Auch Kai S. ist an diesem Tag als Zeuge geladen, der Vater des Jungen. Der gro\u00dfe, kr\u00e4ftige Mann bricht immer wieder in Tr\u00e4nen aus. Bei ihm sei sein Sohn stets sehr aktiv gewesen, \u00fcberhaupt nicht schl\u00e4frig. In jener Nacht sei er von der Mutter angerufen worden, er sei voller Angst zu ihr gefahren, erz\u00e4hlt der 30-j\u00e4hrige Sicherheitsmann. Schon im Treppenhaus des Plattenbaus habe er Ulrike K. schreien h\u00f6ren: \u201eMein Sohn ist tot.\u201c Rettungssanit\u00e4ter seien gekommen, sie h\u00e4tten das Kind nicht retten k\u00f6nnen.", "Kai S. sagt, dass Ricardo H. v\u00f6llig emotionslos im Wohnzimmer gesessen habe. Nein, er traue Ulrike K. nicht zu, die Medikamente verabreicht zu haben. \u201eDaf\u00fcr hat sie sich zu gut um den Jungen gek\u00fcmmert.\u201c Er habe ihr wegen des Todes nie Vorw\u00fcrfe gemacht. Nun aber frage er sich, wie eine Mutter eines Kleinkindes mit jemanden zusammenziehen k\u00f6nne, der Medikamente missbrauche. \u201eDas ist, als w\u00fcrde ich ein Kind auf einen Spielplatz schicken, der voller Heroinspritzen ist.\u201c", "Der Prozess wird am Montag fortgesetzt."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/lufthansa-warum-alisan-elis-froht-ist--dass-jetzt-jumbo-jets-in-tegel-landen-28756506", "article_id": "28756506", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Lufthansa", "article_headline_normal": " Warum Alisan Elis froht ist, dass jetzt Jumbo-Jets in Tegel landen ", "date": "02.11.17, 17:21 Uhr", "author": "Peter Neumann", "article_text": ["Alisan Elis strahlt, als h\u00e4tte er im Lotto gewonnen. Normalerweise arbeitet er f\u00fcr die Lufthansa in Frankfurt am Main. Doch im November ist Berlin sein Einsatzort. \u201eMeine Heimatstadt. Das finde ich gut.\u201c Der Grund, warum der 40-J\u00e4hrige derzeit in Tegel arbeitet, steht vor ihm.", "Er ist 70,66 Meter lang, hat eine Spannweite von 64,44 Metern und vier Triebwerke \u2013 ein Jumbo-Jet. Um nach der Air-Berlin-Pleite den Andrang zu bew\u00e4ltigen, l\u00e4sst die Lufthansa die Gro\u00dfraumflugzeuge nun auch zwischen Berlin und Frankfurt am Main fliegen. Als Operations Agent \u00fcberwacht Elis alle Arbeiten am Boden \u2013 das Andocken, den Ein- und Ausstieg der Flugg\u00e4ste, das Beladen, das Saubermachen.", "\u201eMeine Eltern freuen sich auch\u201c, sagt Elis. W\u00e4hrend des Berlin-Einsatzes wohnt der Lufthanseat bei ihnen zu Hause. Er genie\u00dft das \u201eHotel Mama\u201c und seine Lieblingsspeise: Manti, t\u00fcrkische Ravioli. Elis hat es nicht weit zur Arbeit, denn seine Eltern wohnen am Kurt-Schumacher-Platz, nicht weit vom Flughafen entfernt.", "Es ist die Wohnung, in der Elis aufgewachsen ist. Vielleicht war es die N\u00e4he zu Tegel, die es dem Luftfahrt-Virus erleichtert hat, ihn zu infizieren. \u201eAls Junge bin ich mit dem Bus zum Flughafen gefahren und auf die Besucherterrasse gegangen\u201c, erz\u00e4hlt er. Bei gutem Wetter schnappte er sich sein Fahrrad, um unweit vom Flughafensee am Zaun zu stehen \u2013 Flugzeuge gucken.", "Der Virus verlie\u00df ihn nicht. Als sich Elis in der Schule f\u00fcr Erwachsenenbildung in Kreuzberg auf das Abitur vorbereitete, las er in einer Zeitung: Auf dem Flughafen Tempelhof, damals noch in Betrieb, wurden Mitarbeiter gesucht. \u201eIch fing als Innenreiniger an\u201c \u2013 Flugzeuge saubermachen.", "Dann arbeitete er sich nach oben, war f\u00fcr die Beladung, dann f\u00fcr das Einwinken der Maschinen zust\u00e4ndig. \u201eDank meiner Mentoren konnte ich mich immer weiter qualifizieren.\u201c Seit 2011 ist er in Frankfurt. \u201eAls ich h\u00f6rte, dass Jumbos nach Berlin fliegen, habe ich mich als Operations Agent gemeldet.\u201c", "Donnerstag, kurz vor 11 Uhr. Die Boeing 747-400 \u201eWolfsburg\u201c landet in Tegel. Langsam rollt die Maschine mit dem Kennzeichen D-ABVW zur Parkposition 52 unweit vom Tower, wo Elis und sein Team schon auf sie warten \u2013 und die Vorfeldbusse.", "Vier Busse werden gebraucht, um die Flugg\u00e4ste des Fluges LH178 zum Terminal zu bef\u00f6rdern. Denn von den rund 350 buchbaren Pl\u00e4tzen im Flugzeug sind fast alle besetzt. \u201e346 Passagiere sind an Bord\u201c, so Lufthansa-Sprecher Wolfgang Weber.", "Zwar haben Jumbos im Oberdeck etwas mehr als 20 weitere Sitze. Doch weil es nur \u00fcber eine schmale Treppe erreichbar ist, dauert das Ein- und Aussteigen lange. Weil die Standzeit in Tegel mit 50 Minuten sehr kurz ist, bleibt das Oberdeck zwischen Berlin und Frankfurt zu.", "Normalerweise fliegen Jumbos lange Strecken, nach Dubai oder 13 Stunden nach Buenos Aires. Die gro\u00dfen Maschinen schlucken viel Kerosin \u2013 zwischen Berlin und Frankfurt rund 7,5 Tonnen, entsprechend gro\u00df ist der Kohlendioxidaussto\u00df. Laut Atmosfair fallen auf dieser Route pro Economy-Reisenden und Weg 121 Kilogramm an \u2013 beim Airbus A320 82 Kilo. Jumbos sind auch relativ laut. Gr\u00f6\u00dfe und L\u00e4rm tragen dazu bei, dass die Flughafenentgelte h\u00f6her sind. In Tegel kostet eine Landung 515 Euro, f\u00fcr den Start wird dieselbe Summe f\u00e4llig. Zum Vergleich: F\u00fcr einen A320 sind es je 125 Euro.", "Doch die Lufthansa habe keine Wahl, bekr\u00e4ftigte Weber. \u201eWir brauchen die Jumbos, um der Nachfrage zu entsprechen.\u201c Er schlie\u00dft nicht aus, dass der Jumbo-Einsatz zwischen Frankfurt und Berlin, der am Mittwoch begann, \u00fcber den 30. November hinaus fortgesetzt wird.", "14 Flugbegleiter sind an Bord, im Cockpit sitzen Kapit\u00e4n Andreas Heyen und Kopilot Maximilian Claudio Reuter. Normalerweise ist Heyen zehn Stunden und l\u00e4nger mit Jumbos unterwegs, zwischen Berlin und Frankfurt betr\u00e4gt die Flugzeit nur rund 45 Minuten. \u201eEin H\u00fcpfer\u201c, sagt er. \u201eWenn wir den Start hinter uns haben, m\u00fcssen wir uns schon auf die Landung vorbereiten.\u201c Am 10. November geht Heyen wieder auf gro\u00dfe Fahrt: nach Hongkong.", "Zeit f\u00fcr den R\u00fcckflug nach Frankfurt. Sp\u00e4ter wird die Maschine von dort nach Rio de Janeiro fliegen. In Tegel bereitet sich Alisan Elis auf den n\u00e4chsten Jumbo-Jet vor."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/moabit-polizist-leiht-sich-damenrad-und-verfolgt-damit-dealer-28755682", "article_id": "28755682", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Moabit", "article_headline_normal": " Polizist leiht sich Damenrad und verfolgt damit Dealer ", "date": "02.11.17, 15:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Berliner Polizei sucht den Besitzer eines Damenrades. Klingt zun\u00e4chst einmal eher langweilig, doch hinter dieser Meldung steckt eine ziemlich kuriose Geschichte: Ein Polizist hatte sich das Fahrrad n\u00e4mlich am Donnerstagnachmittag von einem Passanten \"ausgeliehen\", um einen per Haftbefehl gesuchten mutma\u00dflichen Drogenh\u00e4ndler in Moabit zu verfolgen.", "Wie die Polizei am Freitag via Twitter mitteilte, hatten zwei Beamte gegen 17.30 Uhr den Tatverd\u00e4chtigen zun\u00e4chst zu Fu\u00df Richtung Bundesratsufer verfolgt. Einer der beiden Polizisten nahm dann an der Kreuzung Bundesratsufer/Krefelder Stra\u00dfe \"einen B\u00fcrger in die Pflicht und dessen Drahtesel an sich\", wie die Polizei es ausdr\u00fcckte. \"In die Pedale des Damenrades tretend brachten er und der weiterhin zu Fu\u00df verfolgende Kollege den T\u00e4ter ins Schwitzen und konnten diesen schlie\u00dflich festnehmen\", hei\u00dft es weiter.", "Das Problem nach der erfolgreichen Verfolgungsjagd: Die Polizisten wussten nun nicht mehr, wem das geliehene Gef\u00e4hrt geh\u00f6rte. Das \"Einsatzfahrrad\" wartet jetzt auf dem Abschnitt 33 auf seinen Besitzer. (kmi)"]}
]