[
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/verkehr/s-bahn-sperrung-und-wieder-stehen-die-ersatzbusse-im-stau-28775630", "article_id": "28775630", "section": "berlin", "article_headline_strong": "S-Bahn-Sperrung", "article_headline_normal": " Und wieder stehen die Ersatzbusse im Stau ", "date": "06.11.17, 18:34 Uhr", "author": "Peter Neumann", "article_text": ["Immerhin: Es regnet nicht, die Sonne scheint. Trotzdem ist die Laune schlecht am S-Bahnhof Karow. Sogar sehr schlecht. Dicht gedr\u00e4ngt warten Fahrg\u00e4ste in der K\u00e4lte auf den Schienenersatzverkehr, der sie nach Pankow bringen soll, weil die S-Bahn nicht f\u00e4hrt.", "\u201eMeine Frau hat heute fr\u00fch mit dem Ersatzbus 70 Minuten gebraucht \u2013 f\u00fcr eine Strecke, die mit der S-Bahn acht Minuten dauerte. Mal sehen, wie lange ich gleich unterwegs bin\u201c, erz\u00e4hlt ein Mann aus Karow. 35 Minuten werden es sein. Eine Frau versucht, den Fahrplan des Ersatzverkehrs zu entziffern. Die M\u00fche kann sie sich derzeit sparen, sagt Andr\u00e9 Sch\u00fctze von der Einsatzleitung des Busunternehmens BEX freundlich. \u201eDie Busse fahren, wie sie kommen.\u201c", "Wieder sind die S-Bahn-Linien S2 und S8 wegen Bauarbeiten unterbrochen. Wieder m\u00fcssen viele tausend Fahrg\u00e4ste im Nordosten l\u00e4ngere Reisezeiten in Kauf nehmen, vier Wochen lang. Und wieder zeigt sich, dass einiges grunds\u00e4tzlich falsch l\u00e4uft im Berliner Verkehr.", "\u201eWir haben ein umfassendes Ersatzverkehrskonzept ausgearbeitet und erprobt, mit drei Buslinien auf optimalen Routen\u201c, sagt S-Bahn-Sprecher Ingo Priegnitz am Montag, dem ersten Tag der Sperrung. Trotzdem l\u00e4uft der Betrieb \u201enicht sonderlich gut\u201c. In der Tat: Das Konzept muss schon bald angepasst werden.", "\u201eDie Expressbusse sind wirklich eine gute Idee\u201c, sagt Andr\u00e9 Sch\u00fctze, der in Karow den Verkehr dirigiert. Sie sollen in 25 Minuten nach Pankow und zur\u00fcck fahren, \u00fcber die Autobahn. So weit die Theorie. \u201eAnfangs funktionierte sie auch\u201c, sagt der Mann in der gr\u00fcnen Warnweste, der seit 3 Uhr am S-Bahnhof steht.", "Doch je dichter der Berufsverkehr wird, desto l\u00e4nger werden die vermeintlichen Expressbusse auf der Autobahn aufgehalten. \u201eAb H\u00f6he der gesperrten Abfahrt Pasewalker Stra\u00dfe standen sie 20 Minuten im Stau\u201c, erz\u00e4hlt Elke Kadgien aus Karow. Aus den geplanten 25 Minuten werden 60 Minuten \u2013 und mehr. Auf der Autobahn wird nicht nur im Norden gebaut, sondern seit zwei Wochen auch am S\u00fcdende. An der Pasewalker Stra\u00dfe werden die Folgen eines Rohrbruchs beseitigt.", "Die Einsatzleitung reagiert: Expressbusse werden nicht mehr \u00fcber die Autobahn, sondern \u00fcber Stadtstra\u00dfen geleitet. Dabei ist auch die Lokalbusroute nicht frei von Problemen. Drei Baustellen halten den Verkehr auf. Auch gibt es fast \u00fcberall nur eine Spur pro Richtung, bereits im regul\u00e4ren Alltag sind die Stra\u00dfen in Pankow dem Andrang nicht gewachsen. Z\u00fcgig kommt der Ersatzverkehr nicht voran. Aber oft z\u00fcgiger als auf der A114. Wie es mit dem Ersatzbuskonzept weitergeht, \u201em\u00fcssen wir sehen\u201c, so die S-Bahn.", "\u201eSie k\u00f6nnen alle Busse nehmen, Expressbusse gibt es derzeit nicht. Und seien Sie bitte so nett, lassen Sie erst die Dame mit dem Kinderwagen \u2019rein.\u201c W\u00e4hrend Andr\u00e9 Sch\u00fctze am S-Bahnhof Karow souver\u00e4n die Fahrgastmassen lenkt, taucht im Internet immer h\u00e4ufiger die Farbe rot auf. Rot ist die Farbe, mit der die Verkehrsinformationszentrale Stra\u00dfen, auf denen sich nichts mehr bewegt, markiert. Gegen 7.30 Uhr gibt es auf der Lagekarte keine wichtige Stra\u00dfe im Nordosten, die nicht rot leuchtet.", "A114: Stau. Karower Damm: Stau. Bahnhofstra\u00dfe in Blankenburg, Blankenburger Weg, Granitzstra\u00dfe: Stau, Stau, Stau. \u201eEine Kollegin stand auf der Pankgrafenstra\u00dfe 30 Minuten mit dem Ersatzbus im Stau\u201c, erz\u00e4hlt Elke Kadgien.", "Bis zum Vormittag stehen die Privatautos dicht an dicht, und in fast jedem sitzt nur ein Mensch. Weil die S-Bahn nicht verkehrt, w\u00fcrden viele Menschen Auto fahren, sagt Priegnitz. \u201eDie Stra\u00dfen sind viel voller als sonst.\u201c Die 60 Ersatzbusse m\u00fcssen sich \u201ehinten anstellen. Wir k\u00f6nnen uns leider keine Stra\u00dfen backen.\u201c", "Niemand bei der Bahn will es offen aussprechen, doch es wird klar: Von der Verwaltung f\u00fchlt man sich alleingelassen. Staus gebe es vor allem an Ampelkreuzungen. \u201eDarum gab es Diskussionen, f\u00fcr die Dauer des Ersatzverkehrs Ampelschaltungen zu \u00e4ndern, damit die Busse schneller durchkommen\u201c, sagt ein Mitarbeiter. Doch die Zust\u00e4ndigen h\u00e4tten auf die Kosten verwiesen, einige tausend Euro. K\u00f6nnten dann vielleicht Polizisten den Verkehr regeln? Auch dazu kommt es nicht.", "Und so stehen viele tausend Fahrg\u00e4ste in Bussen im Stau. Autos bremsen den Nahverkehr aus, obwohl er Vorrang verdient. \u201eWir finden es traurig, dass man nicht mitdenkt\u201c \u2013 in der Verkehrsverwaltung, bei der Verkehrslenkung. So gesehen ist es ein erwartbares Chaos.", "Elke Kadgien aus Karow hat die Sperrung umfahren. \u201eMit dem Auto ging es um 6.25 Uhr nach Wartenberg, von dort aus weiter mit der S 75. Um 7.45 Uhr war ich bei der Arbeit am Nollendorfplatz.\u201c Ihre Zepernicker Kollegin war zwei Stunden und 40 Minuten unterwegs.", "Die S-Bahn-Sperrung ver\u00e4ndert das Leben im Nordosten. Kadgiens Ehemann arbeitet zu Hause, weil er sich den Ersatzverkehr nicht antun m\u00f6chte. Der Sohn ihrer Freundin hat Urlaub genommen, weil er sonst zu fr\u00fch in Buch aufbrechen m\u00fcsste, um gegen 6 Uhr in Wildau zu sein.", "Elke Kadgien will die Bahn nicht entschuldigen. Die Fahrg\u00e4ste wurden sp\u00e4t informiert, anders als sonst wurden zuvor keine Infobrosch\u00fcren in der S-Bahn verteilt. Sie vermisst auch \u201eFu\u00dftapsen\u201c \u2013 Boden-Aufkleber, die bei anderen Sperrungen die Fahrg\u00e4ste leiten. Damit nicht genug: Im U-Bahnhof Pankow, von der BVG betrieben, gibt es gar keine Wegweiser zum Ersatzverkehr.", "\u201eDie Bauarbeiten h\u00e4tten wenigstens schon in den Herbstferien beginnen k\u00f6nnen\u201c, sagt die Pendlerin. Wegziehen will sie nach 17 Jahren in Karow nicht. Doch der \u00c4rger bleibt, denn die n\u00e4chste Sperrung ist schon in Sicht. Vom 8. Januar bis 28. Februar fahren keine S-Bahnen zwischen Karow und Blankenburg."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/experte--neue-schnellstrecke-zwischen-berlin-und-muenchen-ist-unrentabel-28769262", "article_id": "28769262", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Experte ", "article_headline_normal": " Neue Schnellstrecke zwischen Berlin und M\u00fcnchen ist unrentabel ", "date": "06.11.17, 09:22 Uhr", "author": "Peter Neumann", "article_text": ["Am 8. Dezember wird erst einmal gefeiert. Mit Sonderz\u00fcgen f\u00fcr Polit- und andere Prominenz wird ein weiterer Abschnitt der Schnellstrecke zwischen Berlin und Bayern in Betrieb genommen.", "Am 10. Dezember soll zwischen Erfurt in Th\u00fcringen und Ebensfeld in Franken der regul\u00e4re Betrieb beginnen.", " entfernt. Sch\u00f6n f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste \u2013 doch f\u00fcr ihren Betreiber DB Netz wird der drei Milliarden Euro teure Neubauabschnitt ein Verlustgesch\u00e4ft sein.", "\u201eDie Hochgeschwindigkeitsstrecke im Th\u00fcringer Wald ist mit Abstand die teuerste Neubaustrecke dieser Art in Deutschland\u201c, sagte Dieter Schneiderbauer, Chef des Beratungsunternehmens ECM Ventures, der Berliner Zeitung. \u201eMit maximal zwei ICE-Z\u00fcgen pro Stunde in beiden Richtungen wird die Nutzung in der ersten Zeit eher schwach sein. So lange es bei dieser geringen Zahl von Z\u00fcgen bleibt, wird sich die Strecke nicht tragen. Damit wird sie f\u00fcr den Betreiber DB Netz ein Zuschussgesch\u00e4ft sein.\u201c", "Zwar ist die Trasse nicht nur f\u00fcr Reisez\u00fcge vorgesehen. \u201eIch rechne aber nicht damit, dass die Neubaustrecke im G\u00fcterverkehr eine Rolle spielen wird\u201c, so der Verkehrsexperte. \u201eDas liegt nicht nur daran, dass es zwischen Mitteldeutschland und Bayern kaum Bedarf f\u00fcr Bahntransporte gibt. Einer der beiden wichtigsten Nord-S\u00fcd-Korridore f\u00fcr \u00fcberregionale G\u00fcterz\u00fcge, der \u00fcber Fulda und W\u00fcrzburg verl\u00e4uft, ist nicht weit entfernt. Ein weiterer Korridor, der von Hamburg \u00fcber Stendal nach S\u00fcden und ab Hof durch Bayern f\u00fchren wird, wird derzeit ausgebaut.\u201c In der Tat wurde bislang kein G\u00fcterzug angemeldet.", "Doch der Personenverkehr habe gro\u00dfes Potenzial, sagte Mike Fl\u00fcgel von der Deutschen Bahn. \u201eEr wird sich entwickeln.\u201c Ein erstes Beispiel seien die schnellen Regionalz\u00fcge, die zwischen Coburg und Bamberg fahren werden \u2013 sie waren anfangs nicht eingeplant. Weitere Regionalverbindungen k\u00f6nnten dazu kommen: \u201eErfurt und Leipzig boomen.\u201c", "\u201eDerzeit ist Th\u00fcringen, was den Nahverkehr auf der Neubaustrecke anbelangt, noch hinten dran\u201c, so Schneiderbauer. \u201eDas Land wird aber nicht darum herumkommen, wie Bayern mit dem FTX zwischen Coburg und Bamberg, schnelle Regionalz\u00fcge auf der Hochgeschwindigkeitsstrecke zu bestellen.\u201c", "Die Neubautrasse sei ein \u201epolitisches Projekt, das im \u00dcberschwang der Wiedervereinigung Deutschlands ersonnen wurde\u201c. H\u00e4tte man damals ausschlie\u00dflich wirtschaftliche Kriterien angelegt, w\u00e4re es nicht verwirklicht worden, sagte der Experte. Doch nun steht das Herzst\u00fcck vor der Fertigstellung. \u201eDie Wirkungen auf den Fernverkehr werden sp\u00fcrbar sein, Erfurt wird ICE-Knoten, und neue Pendlerstr\u00f6me \u2013 sowohl nach Nordbayern als auch nach Berlin \u2013 werden entstehen.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/jamaika-koalition-enthuellungen-ueber-steueroasen-bedrohen-sondierungsgespraeche-28775482", "article_id": "28775482", "section": "politik", "article_headline_strong": "Jamaika-Koalition", "article_headline_normal": " Enth\u00fcllungen \u00fcber Steueroasen bedrohen Sondierungsgespr\u00e4che ", "date": "06.11.17, 17:16 Uhr", "author": "Timot Szent-Ivanyi", "article_text": ["Die neuen Enth\u00fcllungen \u00fcber Gesch\u00e4fte von Gro\u00dfkonzernen, Politikern und Prominenten in Steueroasen werden auch die Sondierungsgespr\u00e4che \u00fcber die Bildung einer Jamaika-Koalition in Berlin beeinflussen und dort mutma\u00dflich zu neuen Differenzen f\u00fchren.", "Die Gr\u00fcnen-Vorsitzende Simone Peters sagte am Montag vor der zweiten Sondierungsrunde, eine Koalition aus Union, Gr\u00fcnen und der FDP m\u00fcsse weitere Schritte beschlie\u00dfen, um Steuerbetrug, Steuerflucht und\u00a0 Steuerhinterziehung einzud\u00e4mmen.", "Dazu seien insbesondere\u00a0 sch\u00e4rfere Transparenzvorschriften notwendig. Peters verlangte zudem einen besseren Schutz von Hinweisgebern. Sie d\u00fcrften nicht weiter als Verr\u00e4ter stigmatisiert werden. Dazu sei ein spezielles Whistleblower-Schutzgesetz n\u00f6tig.", "FDP-Chef Christian Lindner \u00e4u\u00dferte sich hingegen zur\u00fcckhaltender. Jede Regierung m\u00fcsse sich dem Ziel der Steuergerechtigkeit widmen, sagte er nach einer Sitzung der FDP-Parteigremien.", "Es sei nicht akzeptabel, dass global agierende Konzerne wie Apple durch Nutzung legaler M\u00f6glichkeiten keinen Beitrag zur Finanzierung des Gemeinwesens leisteten. \u201eF\u00fcr Multimilliardendollar-Konzerne wollen wir schon sehen, dass sie ihren Beitrag leisten\u201c, forderte der Parteichef.", "Nur dann werde ein Steuersystem von den B\u00fcrgern als fair empfunden.\u00a0 Zur Frage einer gr\u00f6\u00dferen Transparenz \u00e4u\u00dferte er sich nicht. Ein extra Schutzgesetz f\u00fcr Whistleblower halten die Liberalen nach fr\u00fcheren Aussagen nicht f\u00fcr notwendig.", "Union, Gr\u00fcne und FDP hatten in der ersten Sondierungsrunde noch keine Festlegungen zu diesen Themen getroffen. Vereinbart ist nur, in den kommenden Tagen auch \u00fcber den \u201eKampf gegen Geldw\u00e4sche, unfairen Steuerwettbewerb und Steuervermeidung\u201c zu sprechen.", "Aus den\u00a0 \u201eParadise Papers\u201c, bei denen es sich um Unterlagen von zwei Finanzdienstleistern sowie Unternehmensregistern von 19 Steueroasen handelt, wird deutlich, wie\u00a0 weltweit Steuern gespart werden \u2013 legal wie illegal. ", "Die amtierende Bundesregierung begr\u00fc\u00dfte die Ver\u00f6ffentlichungen durch ein internationales Journalisten-Netzwerk. Regierungssprecher Steffen Seibert sagte, Akteure steuerlicher Parallelwelten w\u00fcrden bekannt, Druck werde erzeugt.", "Im Kampf gegen Steuerflucht habe es zwar Fortschritte gegeben - mit Gesetzen und Projekten f\u00fcr mehr Steuergerechtigkeit auf nationaler, EU- und internationaler Ebene. Doch m\u00fcsse die Arbeit intensiv fortgesetzt werden, sagte Seibert. \u201eTransparenz ist der Untergang jeder Steueroase.\u201c ", "Ein Sprecher des Finanzministeriums sagte, n\u00f6tig seien beispielsweise Schritte zur Besteuerung von Lizenzeinnahmen. Derzeit liefen zudem Verhandlungen \u00fcber die Ausweitung des Transparenzregisters, in dem Unternehmen die wirtschaftlich Berechtigten nennen m\u00fcssen. ", "Der finanzpolitische Sprecher der Gr\u00fcnen-Fraktion im Europ\u00e4ischen Parlament, Sven Giegold, verlangte, die EU-L\u00e4nder m\u00fcssen sich jetzt rasch auf eine schwarze Liste mit Steueroasen einigen, die keine politische R\u00fccksichtnahme kenne.", "N\u00f6tig sei zudem die volle Transparenz der Steuern von Gro\u00dfunternehmen und einen gemeinsamen Mindeststeuersatz f\u00fcr Unternehmen innerhalb der EU. \u201eDer Schattenwelt, in der sich Konzerne und Reiche dem Gemeinwohl entziehen, m\u00fcssen wir ein Ende bereiten.\u201c", "Das Netzwerk Steuergerechtigkeit und das Tax Justice Network rechneten vor, dass durch die Steuervermeidung multinationaler Konzerne jedes Jahr weltweit sch\u00e4tzungsweise mehr als 500 Milliarden Dollar Steuereinnahmen verloren gingen.", "Die in Offshore-Steueroasen angeh\u00e4uften Privatverm\u00f6gen beliefen sich auf gesch\u00e4tzt 21 bis 32 Billionen Dollar, das sei mehr als dreimal so viel wie das gesamte Verm\u00f6gen Deutschlands.", "\u201eOffshore-Steuerflucht macht die Armen \u00e4rmer und die Reichen reicher\u201c, erkl\u00e4rten die Organisationen. \u201eOffshore-Anonymit\u00e4t f\u00f6rdert Kriminalit\u00e4t, kauft Einfluss und Wahlen. Sie destabilisiert unsere Gesellschaft.\u201c", "Die neuen Enth\u00fcllungen zeigten, dass die Ma\u00dfnahmen der letzten Jahre noch lange nicht ausreichen, um den Sumpf der Schattenfinanzpl\u00e4tze und Niedrigsteuerl\u00e4nder auszutrocknen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-zur--tatort--stoerung-der-schrecken-geht-ganz-unmittelbar-auf-sendung-28774198", "article_id": "28774198", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zur \"Tatort\"-St\u00f6rung", "article_headline_normal": " Der Schrecken geht ganz unmittelbar auf Sendung ", "date": "06.11.17, 13:53 Uhr", "author": "Harry Nutt ", "article_text": ["Charlotte Lindholm war nicht gut in Form. Erst wurde die Tatort-Kommissarin (Maria Furtw\u00e4ngler) zu Beginn der Ausgabe vom Sonntag infolge einer Kneipenrangelei brutal zusammengeschlagen, und dann geriet sie auch noch in einen subtilen Konkurrenzstreit mit einer ehrgeizigen jungen Kollegin. Der B\u00fcroalltag, soll das wohl hei\u00dfen, dominiert auch die Verbrechensaufkl\u00e4rung. Die derangierte TV-Kommissarin stand auch sonst nicht gut da.", "Der \u201eTatort\u201c aus Hannover behandelte diesmal einen kniffligen Entf\u00fchrungsfall, zu dem die Drehbuchautoren als besondere Pointe zu guter Letzt auf eine Aufl\u00f6sung verzichteten. Der verd\u00e4chtigte Ehemann nahm sich in der Untersuchungshaft das Leben, aber es blieb ungekl\u00e4rt, ob er tats\u00e4chlich etwas mit der Entf\u00fchrung und Ermordung seiner Gattin zu tun hatte.", "Der Einbruch der realen Gewalt in die komplexe Medienwirklichkeit vollzog sich am unteren Bildrand. Die Zuschauer mochten noch \u00fcber Schuld und Verdacht gr\u00fcbeln, als eine abrupt eingeblendete Nachrichten-Eilmeldung \u00fcber einen Anschlag in Texas die gepflegte Sonntagsspannung unterbrach. Und weil in der digitalen Welt nichts einfach so passiert, sah sich die ARD am Sonntagabend nach einer Protestwelle in den sozialen Medien dazu gedr\u00e4ngt, sich eiligst f\u00fcr die au\u00dfergew\u00f6hnliche Nachrichten\u00fcbermittlung zu entschuldigen.", "Schwer zu sagen, was genau den \u00c4rger der Fernsehzuschauer hervorgerufen hatte. Vielleicht war es der Zusammenprall eines pl\u00f6tzlich hereinbrechenden Gewaltakts mit der minuti\u00f6sen Beschreibung eines fiktiven Verbrechens. Tats\u00e4chlich scheinen sich Nachrichtenredaktionen l\u00e4ngst im Modus einer permanenten Terrorerwartung befinden. Das Bed\u00fcrfnis, nichts verpassen zu wollen, hat die Bereitschaft heraufgesetzt, den Schrecken ganz unmittelbar auf Sendung zu schicken. Schnelligkeit ist aber oft das genaue Gegenteil von Aufkl\u00e4rung.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "familie", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": " In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles ", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": "Isabell Wohlfarth", "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "familie", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": " \u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c ", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/lustig--verrueckt--bewegend-diese-hochzeitsfotos-sind-wirklich-mal-aussergewoehnlich-28762024", "article_id": "28762024", "section": "familie", "article_headline_strong": "Lustig, verr\u00fcckt, bewegend", "article_headline_normal": " Diese Hochzeitsfotos sind wirklich mal au\u00dfergew\u00f6hnlich ", "date": "06.11.17, 10:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Jetzt alle aufstellen f\u00fcrs Familienfoto! N\u00e4her ranr\u00fccken, Braut und Br\u00e4utigam bitte l\u00e4cheln! Und nicht bewegen! Bis ", " im Kasten sind, ist meistens die halbe Festgesellschaft genervt. Und das Resultat ist oft schnarchend langweilig. Oder sieht ziemlich klassisch aus.", "Dass das nicht so sein muss, zeigt die amerikanische Organisation ", ". Sie gibt professionellen\u00a0 Hochzeitsfotografen eine Plattform, die eines gemeinsam haben: Hochzeitsbilder d\u00fcrfen alles sein, nur nicht allt\u00e4glich! Am besten aber verr\u00fcckt, anarchisch, emotional und ganz und gar au\u00dfergew\u00f6hnlich.", "Alle paar Monate werden die besten Fotografien von Kuratoren mit dem \u201eFearless Award\u201c ausgezeichnet.\u00a0", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/-erhoehte-koitus-frequenz--gewohnheitskiffer-haben-haeufiger-sex-als-nicht-kiffer-28755846", "article_id": "28755846", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "\u201eErh\u00f6hte Koitus-Frequenz\u201c", "article_headline_normal": " Gewohnheitskiffer haben h\u00e4ufiger Sex als Nicht-Kiffer ", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kiffer gelten dem Klischee nach eher als faul und antriebslos. Fernsehen, Junkfood, mit Freunden abh\u00e4ngen, mehr brauchen sie nicht. Doch solche Vorurteile m\u00fcssen eventuell korrigiert werden. Denn Cannabis-Konsumenten sind laut einer neuen Studie auf einem Gebiet sogar aktiver als ihre n\u00fcchternen Zeitgenossen - und das ausgerechnet im Bett.\u00a0", "H\u00e4ufiges Kiffen scheint Amerikanern den Spa\u00df am Sex nicht zu verderben - eher sogar im Gegenteil. Das legt zumindest die\u00a0", " (Kalifornien) im neuen \u201eJournal of Sexual Medicine\u201c nahe.", "Das Team um Andrew Sun verglich Zahlen aus einem gro\u00dfen US-Gesundheitssurvey. 50.000 M\u00e4nner und Frauen zwischen 25 und 45 Jahren hatten darin Angaben zu ihrem Cannabis-Konsum im Vorjahr und der Sex-H\u00e4ufigkeit gemacht. Ungeachtet von Alter, Geschlecht, Ethnie oder Lebenssituation zeigte sich: ", " Frauen hatten demnach in vier Wochen 7,1 statt 6 Mal Sex, M\u00e4nner 6,9 statt 5,6 Mal.", "\u201eH\u00e4ufiger Marihuana-Konsum scheint die sexuelle Motivation und Leistungsf\u00e4higkeit nicht zu schm\u00e4lern. Wenn \u00fcberhaupt, dann steht er mit erh\u00f6hter Koitus-Frequenz in Zusammenhang\u201c, bilanziert Senior-Autor Michael Eisenberg. Die Sex-H\u00e4ufigkeit stieg dabei ziemlich parallel zum Cannabis-Konsum an - unabh\u00e4ngig davon, ob die Befragten auch andere Drogen wie Alkohol oder Kokain konsumierten oder nicht. Wie hoch die einzelnen Dosen waren, geht aus dem Datenmaterial nicht hervor.", "Allerdings stellt die Arbeit auch keinen kausalen Zusammenhang her, sondern nur eine Korrelation. \u201eDie Studie sagt nicht: Wenn du Marihuana rauchst, hast du mehr Sex\u201c, betont Eisenberg.", "Prof. Michael Sommer, Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr M\u00e4nnergesundheit, h\u00e4lt den Zusammenhang dennoch f\u00fcr schl\u00fcssig: \u201eDass man bei moderatem Cannabis-Gebrauch lockerer wird, ist bekannt.\u201c", "Bisher hatten Fachleute und Studien intensives Kiffen eher mit Libido-Verlust in Verbindung gebracht, bei M\u00e4nnern teils auch mit Erektionsschwierigkeiten und verminderter Spermien-Qualit\u00e4t. Andererseits hatten ", ", die f\u00fcr sexuelle Erregung und Aktivit\u00e4t wichtig sind.", "In den USA ist Marihuana in derzeit 29 Bundesstaaten als Medizin oder zum Freizeit-Gebrauch erlaubt. Rund 22 Millionen erwachsene Amerikaner konsumieren es regelm\u00e4\u00dfig. In Deutschland haben nach offiziellen Zahlen etwa 1,4 Millionen Menschen im Vormonat in der Freizeit gekifft. Obwohl Cannabis also deutlich weniger verbreitet ist als in den USA, geht Sommer davon aus, dass sich die Ergebnisse der US-Studie grunds\u00e4tzlich auf Deutschland \u00fcbertragen lassen. Er schr\u00e4nkt aber ein: \u201eBei gem\u00e4\u00dfigtem Konsum!\u201c.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/in-zwei-minuten-dieser-online-test-verraet--ob-sie-zu-viel-alkohol-trinken-28762066", "article_id": "28762066", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "In zwei Minuten", "article_headline_normal": " Dieser Online-Test verr\u00e4t, ob Sie zu viel Alkohol trinken ", "date": "06.11.17, 10:24 Uhr", "author": "Gudrun Janicke", "article_text": ["Wann wird beim Alkoholgenuss ein kritischer Punkt \u00fcberschritten? Mit einem ", " k\u00f6nnen Ratsuchende seit gut einem Jahr selbst ihr Verh\u00e4ltnis zum Alkohol testen. Wird die Gesundheit gesch\u00e4digt oder ", "?", "Mehr als 41.000 Besucher haben seit Freischaltung im Oktober vergangenen Jahres die Homepage besucht. Es sind vor allem diejenigen, die sich nicht schl\u00fcssig sind, ob sie m\u00f6glicherweise zu viel und zu h\u00e4ufig trinken.", "\u201eDamit erreichen wir Menschen, die Hilfe brauchen, aber bislang keinen Zugang zum Suchthilfesystem gefunden haben, sich vielleicht davor scheuen\u201c, sagt Johannes Lindenmeyer, Direktor der Salus-Klinik Lindow (Ostprignitz-Ruppin). Dort wurde das Programm entwickelt. Die Klinik ist auf die Behandlung von Alkoholkranken spezialisiert. J\u00e4hrlich werden hier etwa 1000 Suchtpatienten behandelt, durchschnittlich zw\u00f6lf Wochen lang.", "In Brandenburg gibt es nach Angaben von Antje Hardeling, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der ", ", 40.000 Alkoholabh\u00e4ngige. Nur 10 bis 15 Prozent unterziehen sich einer Therapie. In den ambulanten Suchtberatungsstellen werden j\u00e4hrlich 4000 Menschen wegen ihrer Alkoholprobleme behandelt. Auf drei M\u00e4nner kommt eine Frau.", "\u201eIn dem Onlineprogramm k\u00f6nnen Betroffene zun\u00e4chst in einem kurzen Selbsttest ihr Verh\u00e4ltnis zu Alkohol ganz objektiv untersuchen\u201c, sagt Lindenmeyer. Wie oft und bei welchen Gelegenheiten zum Glas gegriffen wird, wird gefragt. Im Anschluss kann jeder entscheiden, ob er vielleicht weniger trinken will oder m\u00f6glicherweise den Alkoholkonsum reduzieren oder sogar abstinent leben will.", "Bislang gebe es wenige Angebote f\u00fcr Menschen mit Alkoholproblemen, erkl\u00e4rt Lindenmeyer die gro\u00dfe Resonanz des kostenlosen Programms. \u201eDie Scham ist einfach zu gro\u00df, sagen zu m\u00fcssen, dass man Hilfe ben\u00f6tigt\u201c, sagt der Psychologe. Niemand wolle sich als alkoholkrank outen. Anonym am Computer gehe das einfacher.", "Bislang unterzogen sich mehr als 6000 Nutzer im Internet dem Selbsttest. In 82 Prozent lautete das Ergebnis: das Trinkverhalten sollte unbedingt ver\u00e4ndert werden. Es sei nicht akzeptabel, wenn ein Lkw-Fahrer mittags Bier trinke oder der Lehrer ", " k\u00f6nne, sagt Lindenmeyer.", "\u201eIm n\u00e4chsten Schritt geht es darum, ein pers\u00f6nliches \u00c4nderungsziel bez\u00fcglich des k\u00fcnftigen Umgangs mit Alkohol festzulegen\u201c, sagt er. Kleine Aufgaben m\u00fcssen erledigt und in einem Tagebuch erfasst werden, wann nach einem Glas verlangt wird. Es sei erstaunlich, dass viele Menschen das sechsw\u00f6chige Programm durchhielten und sich nicht einfach verabschiedeten, sagt er. Manche Nutzer suchten sogar mehrmals am Tag die Seite auf. In einem Forum gebe es einen anonymen Austausch der Teilnehmer und Antworten bei Problemen durch Mitarbeiter der Klinik.", "\u201eTeilnehmer sind in der Regel ehrlich und geben keine gesch\u00f6nten Antworten\u201c, sagt Lindenmeyer. F\u00fcr bereits Abh\u00e4ngige reiche das Programm jedoch nicht aus, da m\u00fcsse andere Hilfe in Anspruch genommen werden. Empfohlen werden dann Beratungsstellen.", "Statistisch haben bundesweit etwa 9,5 Millionen Menschen ein riskantes Verh\u00e4ltnis zum Alkohol, ", ". Als riskant gilt, wenn Menschen h\u00e4ufiger als f\u00fcnf Mal in der Woche zu Alkohol greifen oder Frauen mehr als ein Glas beziehungsweise M\u00e4nner mehr als zwei Gl\u00e4ser pro Tag trinken.", "Pro Jahr sterben nach Angaben des Brandenburger Gesundheitsministeriums etwa 2200 Menschen im Land an den Folgen der Sucht.", "Lindenmeyer will mit seinem Team das Programm weiter verbessern. \u201eDie Teilnehmer sollen noch mehr pers\u00f6nliche Mails erhalten und beispielsweise Gl\u00fcckw\u00fcnsche erhalten, wenn sie eine Etappe geschafft haben\u201c, sagt er. Oder ihnen wird eine freundliche Erinnerung geschickt, dass sie sich vor vier Tagen zuletzt gemeldet haben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/forscher-warnen-dieser-longdrink-wirkt-bei-teenagern-wie-kokain-28773138", "article_id": "28773138", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Forscher warnen", "article_headline_normal": " Dieser Longdrink wirkt bei Teenagern wie Kokain ", "date": "06.11.17, 17:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Energydrinks sind f\u00fcr sich genommen schon mit Vorsicht zu genie\u00dfen. Aber gemischt mit Alkohol entfalten sie eine \u00e4hnliche Wirkung auf Teenager wie Kokain auf Erwachsene. Das fanden Forscher der ", " im US-Bundesstaat Indiana jetzt in einer Studie heraus. Sie verabreichten jungen M\u00e4usen eine Wodka-Energy-Mischung.", "Die Tiere reagierten auf die Longdrinks genauso, wie erwachsene Exemplare in anderen Tests auf Kokain reagiert hatten. Das Ausweichen auf M\u00e4use ist notwendig, da Tests an Menschen illegal sind. Akkurat sei das Experiment trotzdem, verteidigte sich Forschungsleiter Richard van Rijn in der \u201e", "\u201d.", "Mehr Sorgen als das aufgedrehte Verhalten der M\u00e4use macht den Forschern aber, dass die Longdrinks eine dauerhafte Ver\u00e4nderungen im Gehirn bewirken. Vereinfacht gesagt stumpften sie gegen\u00fcber der Rauschwirkung ab. Als Resultat ben\u00f6tigten sie im Nachhinein mehr Kokain als normal, um high zu werden. \u201eDie Longdrinks ver\u00e4ndern das Gehirn soweit, dass sie als Erwachsene mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit Substanzen missbrauchen\u201d, erkl\u00e4rt van Rijn.", "Werden beide Getr\u00e4nke getrennt voneinander konsumiert, seien diese Auswirkungen nicht gegeben, bemerkten die Wissenschaftler. (lan)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/nach-texas-massaker-trump-will-waffengesetz-nicht-aendern---bischoefe-sehen-problem-28771596", "article_id": "28771596", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Nach Texas-Massaker", "article_headline_normal": " Trump will Waffengesetz nicht \u00e4ndern \u2013 Bisch\u00f6fe sehen Problem ", "date": "06.11.17, 09:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["In Texas hat am Sonntag ein Mann in der baptistischen Kirche von Sutherland Springs das Feuer er\u00f6ffnet und", ". Der Sch\u00fctze wurde nach der Tat unter noch nicht gekl\u00e4rten Umst\u00e4nden tot in seinem Wagen aufgefunden.", "Medienberichten zufolge handelt es sich bei dem mutma\u00dflichen T\u00e4ter um den 26-j\u00e4hrigen Devin Patrick Kelley. Der ehemalige Soldat der US-Luftwaffe wurde demnach im Jahr 2014 vor ein Kriegsgericht gestellt und unehrenhaft aus den Streitkr\u00e4ften entlassen.", "Erst im Oktober hatte der 64-j\u00e4hrige Stephen Paddock in Las Vegas 58 Menschen bei einem Festival erschossen, als er aus einem Hotelfenster feuerte.\u00a0", "US-Pr\u00e4sident Donald Trump sieht allerdings auch nach dem j\u00fcngsten Blutbad kein Waffenproblem. \u201eWir haben viele Probleme mit geistiger Gesundheit in unserem Land\u201c, aber im vorliegenden Fall gebe es kein Problem mit Schusswaffen, sagte Trump am Montag w\u00e4hrend eines Besuchs in Japan. Zuvor hatte Trump den Angriff als \u201eentsetzliches\u201c Verbrechen und eine \u201eTat des B\u00f6sen\u201c verurteilt. \u00dcber Twitter rief er die Amerikaner dazu auf, zusammenzustehen.", "Die katholische Kirche sieht dagegen ein gesellschaftliches Problem in den USA.\u00a0\u00a0Der Vorsitzende der r\u00f6misch-katholischen Bischofskonferenz, ", ", forderte, die USA m\u00fcssten zur Einsicht kommen, dass es \u201eein fundamentales Problem gibt in unserer Gesellschaft\u201c. Eine \u201eKultur des Lebens\u201c m\u00fcsse \u201esinnlose Schusswaffengewalt in allen Formen verhindern\u201c.", "Ex-Pr\u00e4sident Barack Obama fordert erneut sch\u00e4rfere Waffengesetze. \u201eWir trauern mit allen Familien in Sutherland Springs, die von diesem Akt des Hasses getroffen wurden (...) , twitterte er nach dem Blutbad.\u00a0\u201eM\u00f6ge Gott uns allen die Weisheit geben, um zu fragen, welche konkreten Schritte wir unternehmen k\u00f6nnen, um die Gewalt und die Waffen unter uns zu reduzieren.\u201c", "Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier verurteilt die t\u00f6dlichen Sch\u00fcsse von Texas als \u201efurchtbare Gewalttat\u201c. \u201eWir sind in Gedanken bei unseren amerikanischen Freunden\u201c, sagte Steinmeier am Montag bei seinem Staatsbesuch in Neuseeland. \u201eDen Angeh\u00f6rigen der Opfer spreche ich mein tiefes Mitgef\u00fchl aus, und den Verletzten w\u00fcnsche ich baldige Genesung.\u201c (afp, dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/pfaffenhofen-in-bayern-polizei-beendet-geiselnahme-28771982", "article_id": "28771982", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Pfaffenhofen in Bayern", "article_headline_normal": " Polizei beendet Geiselnahme ", "date": "06.11.17, 11:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Polizei hat eine Geiselnahme im Jugendamt des Landkreises Pfaffenhofen an der Ilm beendet. Ein 28-j\u00e4hriger Mann, der eine Sachbearbeiterin \u00fcber Stunden in seiner Gewalt hatte, sei festgenommen worden, sagte ein Sprecher. Der 28-j\u00e4hrige T\u00e4ter habe eine scharfe Waffe, Wasser und einen Arzt f\u00fcr seine Geisel gefordert.\u00a0", "Die 31 Jahre alte Sachbearbeiterin der zum Landratsamt geh\u00f6renden Beh\u00f6rde wurde von ihm seit Montagmorgen in dem Geb\u00e4ude als Geisel gehalten. Der Bereich um das Jugendamt war von der Polizei gro\u00dfr\u00e4umig abgesperrt worden.", "Dem Geiselnehmer sollte das Sorgerecht seiner anderthalb Jahre alten Tochter entzogen werden. Das Kind sollte zur\u00fcck in die Obhut der Mutter kommen, sagte Polizeipr\u00e4sident G\u00fcnther Gietl vom Pr\u00e4sidium Oberbayern Nord bei einer Pressekonferenz am Montag.", "(dpa, afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/verurteilter-moerder-jva-haeftling-soll-ehefrau-in-besucherraum-vergewaltigt-haben-28775140", "article_id": "28775140", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Verurteilter M\u00f6rder", "article_headline_normal": " JVA-H\u00e4ftling soll Ehefrau in Besucherraum vergewaltigt haben ", "date": "06.11.17, 15:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein H\u00e4ftling des Gef\u00e4ngnisses Diez in Rheinland-Pfalz soll seine Ehefrau in einem Besucherraum vergewaltigt haben. Der verurteilte M\u00f6rder habe sie am Donnerstag au\u00dferdem mit einem selbst gebauten Stichwerkzeug verletzt, teilte die Staatsanwaltschaft Koblenz am Montag mit. Lebensgefahr bestehe nicht. Wie es in dem Raum zu dem Vorfall kommen konnte, sei \u201eein R\u00e4tsel, das wir l\u00f6sen m\u00fcssen\u201c, sagte ein Sprecher. Zur gleichen Zeit h\u00e4tten dort vier weitere Besuche stattgefunden. Bei dem Stichwerkzeug handelt es sich einem Sprecher des Justizministeriums zufolge um eine Scherbe. Der S\u00fcdwestrundfunk (SWR) hatte zuvor \u00fcber den Fall berichtet.", "Die Frau war laut Staatsanwaltschaft mit ihren beiden Kindern zu Besuch in der Justizvollzugsanstalt (JVA). In dem Besucherraum soll der 35-j\u00e4hrige Mann aggressiv gegen\u00fcber seiner Frau geworden sein. Anschlie\u00dfend habe er sie dort zum Geschlechtsverkehr gezwungen und auf sie eingestochen. \u201eEin Mith\u00e4ftling versuchte daraufhin, den Beschuldigten dazu zu bewegen, von seiner Ehefrau abzulassen\u201c, teilte die Staatsanwaltschaft mit. Angestellte der JVA h\u00e4tten den 35-J\u00e4hrigen schlie\u00dflich \u00fcberw\u00e4ltigen k\u00f6nnen.", "Der Mann sitzt im Gef\u00e4ngnis, weil er wegen Mordes zu einer lebenslangen Freiheitsstrafe mit anschlie\u00dfender Sicherungsverwahrung verurteilt wurde. Die Staatsanwaltschaft Koblenz f\u00fchrt ein Ermittlungsverfahren wegen des Verdachts der Vergewaltigung und der gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung. Das Ministerium will den Vorfall intern mit der Leitung der JVA Diez aufarbeiten und \u201eKonsequenzen daraus ziehen\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/meine-tiere-der-wdr-blickt-in-die-tagebuecher-von--superkuehen--28772236", "article_id": "28772236", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Meine Tiere", "article_headline_normal": " Der WDR blickt in die Tageb\u00fccher von \u201eSuperk\u00fchen\u201c ", "date": "06.11.17, 19:05 Uhr", "author": "Hilal Sezgin ", "article_text": ["Unparteilichkeit ist ein journalistisches Credo. Au\u00dfer in Kommentaren, Rezensionen und Kolumnen wie diesen hier \u2212 wo also das Genre klar \u201eMeinung\u201c anzeigt \u2212 sollen Journalisten m\u00f6glichst ausgewogen berichten. Bei Kontroversen sollen sie beide Seiten zu Wort kommen lassen und nicht etwa der eigenen Meinung unhinterfragt folgen.", "Was aber, wenn jemandem gar nicht bewusst ist, dass er eine bestimmte Meinung hat, die unbemerkt einflie\u00dfen k\u00f6nnte? Wenn sich Journalisten f\u00fcr neutral halten \u2212 es aber nicht sind? Das f\u00fchrt direkt in eine journalistische Katastrophe.", "Das sind harte Worte, aber genau dies war mein Eindruck, als neulich im WDR 30 Tage lang das Projekt \u201eSuperk\u00fche\u201c lief. Aufwendig wurden daf\u00fcr Fernsehreportagen, Livestream und Chatbot verkn\u00fcpft, damit sich der Zuschauer sein eigenes Urteil bilden k\u00f6nne. \u201eAlles soll offen und so wie es auf den Betrieben ist gezeigt werden, es wird nichts gesch\u00f6nt\u201c, schrieb der WDR. Und: \u201e,Ist meine Milch okay?\u2019, fragt sich der Verbraucher. ,Frag doch mal die Kuh\u2019, sagt der WDR.\u201c", "Doch wenn einer selbst nicht sprechen kann, spricht jemand anders f\u00fcr ihn. Also erhielten drei ausgew\u00e4hlte K\u00fche von der Facebook-Gemeinde Namen, und mehrmals t\u00e4glich wurden \u201eTagebucheintr\u00e4ge\u201c aus \u201eihrem\u201c Munde online gestellt. Die klangen so locker und launig, als h\u00e4tte sie ein Karamellbonbonwerbetexter verfasst: \u201eDas Gemeine ist ja: Die Brunst sieht von au\u00dfen nicht bei allen K\u00fchen gleich aus. Ziemlich eindeutig ist es an einer schw\u00e4cheren Blutung zu erkennen\u2026 Nur bei den K\u00fchen, bei denen es wirklich passt, setzt der Besamer die Pipette an. Soll ja kein Tropfen Sperma verschwendet werden, kostet alles Geld.\u201c \u2212 W\u00fcrde man als Kuh so etwas \u00fcber die eigene Besamung posten?", "Oder das Folgende \u00fcber sein eigenes Kalb: \u201eEin sehr guter M\u00e4ster kann ein Kalb auf etwa 160 Kilogramm bringen, siebeneinhalb Monate hat er daf\u00fcr. Er bekommt das Kalb im Alter von zwei Wochen und darf das Fleisch nur bis zu einem Alter von acht Monaten als Kalbfleisch verkaufen. Er bekommt dann zwischen drei und vier Euro pro Kilo.\u201c Oder \u00fcber die eigene Milch: \u201eGestern habe ich 31.6 Kilogramm Milch gegeben. Unter uns drei Superk\u00fchen liege ich damit grad in F\u00fchrung. Was ich heute wohl schaffe?\u201c", "Schlimmer noch als die Werbetexte waren allerdings die Passagen, die die Macht des interpretierenden Wortes von seiner gef\u00e4hrlichsten Seite zeigen: Eine grausame Praxis kann sch\u00f6ngeredet werden, einfach indem sich jemand danebenstellt und behauptet, alles sei okay. Bei \u201eConnis\u201c Kalb wird die Enthornung gezeigt. Daf\u00fcr wird das Kalb sediert (eine Bet\u00e4ubung w\u00e4re zu teuer, das darf n\u00e4mlich nur der Tierarzt) und bekommt die Hornans\u00e4tze weggebrannt. Trotz der Sedierung zappelt das Kalb und versucht sich zu wehren, w\u00e4hrend der Arbeiter es niederdr\u00fcckt \u2212 und ein dabeistehender Tierarzt erkl\u00e4rt das Problem f\u00fcr nichtig: Nur \u201evereinzelt gebe es leichte Schmerzreaktionen\u201c bei den K\u00e4lbern.", "Als \u201eEmmas\u201c Kalb die Ohrmarken verpasst werden \u2212 dazu wird ein Loch mit einem Durchmesser von ungef\u00e4hr drei Millimetern ausgestanzt \u2212 sieht man, wie das Kalb zuckt und Blut flie\u00dft. In ihrem Tagebucheintrag \u201eschreibt\u201c die Mutter, es werde \u201ewohl nicht lange weh getan\u201c haben. \u2212 So einfach ist das, wenn Menschen f\u00fcr Tiere sprechen.", "Dass das Ergebnis eine Besch\u00f6nigung und Verniedlichung ist, will der WDR nicht anerkennen. Auf eine kritische Mail antwortete man mir unter anderem: \u201eWir sind aber anders als Sie der Auffassung, dass die pers\u00f6nliche Haltung zu Fragen der Ern\u00e4hrung keinen Einfluss haben sollte auf die Inhalte der Berichterstattung.\u201c Bereits an dem von mir verwendeten Wort \u201et\u00f6ten\u201c \u2212 die K\u00e4lber w\u00fcrden sp\u00e4ter \u201eget\u00f6tet\u201c \u2013 stie\u00df man sich: \u201eDabei verwenden wir \u2212 anders als Sie \u2212 keine wertenden Vokalen wie \u201eeinsperren\u201c und \u201et\u00f6ten\u201c, die eine Meinung oder Haltung erkennen lassen.\u201c \u2212 Sie bemerken es nicht.", "Zum Schluss etwas Gutes: Ungef\u00e4hr zeitgleich kam eine junge Kollegin zu Besuch und erz\u00e4hlte, neulich habe sie eine Reportage \u00fcber den Fang von Stinten gemacht. Die Fische wurden an Bord gezogen und zappelten und japsten. \u201eEs war f\u00fcr mich schrecklich mitanzusehen\u201c, sagte sie, und sie fragte den Fischer, wie es ihm dabei gehe. Der Mann war erstaunt: Diese Frage habe ihm noch nie ein Reporter gestellt. \u2212 Aber halt die junge Kollegin. Eine neue Generation, die Hoffnung gibt."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/humboldt-forum-direktion-oder-sammlungsleitung--28776080", "article_id": "28776080", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Humboldt-Forum", "article_headline_normal": " Direktion oder Sammlungsleitung? ", "date": "06.11.17, 19:02 Uhr", "author": "Nikolaus Bernau ", "article_text": ["Das Humboldt-Forum soll 2019 er\u00f6ffnen. Aber bis heute ist nicht gekl\u00e4rt, ob es dann einen Generalintendanten f\u00fcr das Haus mit seinen vielen Institutionen geben wird, wie Bund und Land Berlin sich\u00a0 die Finanzen teilen werden und vieles mehr. Derzeit werden in der Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz die Kandidaten f\u00fcr den Posten\u00a0 \u201eDirektor/in f\u00fcr die Sammlungen im Humboldt-Forum\u201c angeh\u00f6rt.", "Sp\u00e4testens Mitte n\u00e4chsten Jahres soll er oder sie die Nachfolge von Viola K\u00f6nig, der Direktorin des Ethnologischen Museums antreten, die in diesem Monat pensioniert wird, und mittelfristig die ihres Kollegen Klaas Ruitenbeek vom Museum f\u00fcr Asiatische Kunst, um ein \u201eanspruchsvolles und innovatives Ausstellungsprogramm\u201c im \u201eHUF\u201c zu entwickeln.", "Die Beschreibung der Stelle\u00a0 hat in Fachkreisen erhebliches Stirnrunzeln, in den Museumsvereinen teilweise reines Entsetzen ausgel\u00f6st. Schlie\u00dflich wird hier eine der gewaltigsten Reformen der Berliner Museumslandschaft seit Ende des 19. Jahrhunderts vorbereitet. Vereinigen sollen sich zwei der bedeutendsten Sammlungen der Welt\u00a0 zu den nicht-europ\u00e4ischen Kulturen \u2013 und gleichzeitig wird dieser neue Museumskoloss offenbar zerlegt in einen Teil, der im Humboldt-Forum gezeigt werden soll, und einen, der im geplanten \u201eForschungscampus\u201c in Dahlem aufbewahrt wird.", "Schon die Wortwahl der Ausschreibung ist irritierend. Geht es um die \u201eDirektion\u201c oder nur um eine untergeordnete \u201eLeitung\u201c, die mit der eventuellen Generalintendanz des Humboldt-Forums \u201ezusammenarbeiten\u201c und der Stiftung Humboldt-Forum im Berliner Schloss \u201eangebunden\u201c sein soll? Eine echte Direktorenposition w\u00fcrde hingegen nach dem Statut der Staatlichen Museen auch eine erhebliche Autonomie in Sammlungs-, Forschungs- und Ausstellungsfragen bedeuten. Zudem ist in der Ausschreibung kaum von wissenschaftlicher Kompetenz die Rede, umso mehr aber von Managementqualit\u00e4ten.", "Die heutigen Staatlichen Museen definieren sich seit ihrer Gr\u00fcndung 1830 \u2013 und das macht ihre internationale Bedeutung mit aus \u2013 jedoch auch als Forschungsinstitute. Viele ihrer Direktoren und Kustoden waren und sind ber\u00fchmte Kunst-Gelehrte. Auch deshalb konnten sie die Autonomie ihrer Sammlungen gegen etwaige Zentralisierungen verteidigen.\u00a0 Wird nun wissenschaftliche Kompetenz zweitrangig werden? Und damit die Autonomie der Museen demontiert?", "Aber wof\u00fcr k\u00f6nnte sie eigentlich noch genutzt werden? In der Ausschreibung ist nur von den \u201eSammlungen im Humboldt-Forum\u201c die Rede. Hier werden jedoch bestenfalls 3 bis 5 Prozent der Best\u00e4nde gezeigt, 95 Prozent\u00a0 aber voraussichtlich in den bisherigen Museumsbauten in Dahlem bleiben. Hier plant die Preu\u00dfen-Stiftung endlich einen Forschungscampus mit Depots, Bibliotheken, Werkst\u00e4tten. Aber an dessen\u00a0 Entwicklung soll die Leitung der Sammlungen nur \u201emitwirken\u201c. Wird es also k\u00fcnftig eine geteilte Leitung geben \u2013\u00a0 eine popul\u00e4re f\u00fcr Ausstellungen im Humboldt-Forum und eine wissenschaftliche in Dahlem? Voraussehbar sind Kompetenzstreitigkeiten und Reibungsverluste.", "Oder ist hier gar die Zerschlagung der bisherigen Staatlichen Museen geplant, so dass das Humboldt-Forum\u00a0 ein eigenst\u00e4ndiges Bein in der Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz wird, neben den Museen, der Staatsbibliothek, den Archiven und wissenschaftlichen Instituten? Bisher aber wurden solche Ver\u00e4nderungen in den Staatlichen Museen\u00a0 von ausgewiesenen Wissenschaftlern der F\u00e4cher vorbereitet, die betroffen waren. Ganz anders jetzt. Diesmal regiert die Spitze der Preu\u00dfen-Stiftung, angetrieben von Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters und den drei Gr\u00fcndungsintendanten, aus eigenem Machtanspruch und im Wesentlichen ohne Mitsprache der Mitarbeiter oder der au\u00dfermusealen Wissenschaft bis tief in die Sammlungen hinein.", "Das k\u00f6nnte eine gro\u00dfe Chance sein, das Humboldt-Forum als eigenst\u00e4ndige, kritische Institution zu etablieren, die zu Recht als anachronistisch kritisierte Trennung zwischen Europa und Nicht-Europa aufbrechen, neue Botschaften verk\u00fcnden. Aber solch ein Erfolg hinge von den Kompetenzen ab, die der neuen Leitung gegeben werden, und ihrem Standing. Egal ob Direktion oder Leitung: Die zu berufende Person muss sich den Kampf um die eigene Autonomie zutrauen. Ein Erf\u00fcllungsgehilfe der derzeitigen drei Gr\u00fcndungsintendanten, der m\u00f6glicherweise kommenden Generalintendanz, der Spitze der Preu\u00dfen-Stiftung oder gar nur der Bundespolitik jedoch k\u00f6nnte diese Aufgabe nicht bew\u00e4ltigen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/stefanie-sargnagel--wo-der-wahre-hass-keinen-platz-hat-28776690", "article_id": "28776690", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Stefanie Sargnagel ", "article_headline_normal": " Wo der wahre Hass keinen Platz hat ", "date": "06.11.17, 19:08 Uhr", "author": "Julia Grass", "article_text": ["In der Anonymit\u00e4t des Internets ist es leicht, Frust loszuwerden, \u00fcber andere herzuziehen, zu meckern und zu motzen, sich regelrecht auszukotzen. Auch die Wiener Autorin Stefanie Sargnagel p\u00f6belt gern auf Facebook. Sie tut das allerdings mit Sarkasmus und Ironie. Wie das klingt, zeigt ihr Buch \u201eStatusmeldungen\u201c. Es ist eine chronologische Sammlung ihrer Posts in den sozialen Netzwerken aus zwei Jahren \u2013 eine Art \u00f6ffentliches Tagebuch.\u00a0", "Kleine Anekdoten aus dem Alltag stehen darin,\u00a0 alberne Gedichte, Zitate von Freunden, kluge Beobachtungen \u00fcber die Welt (\u201eDie Leute wollen ihr Essen wieder erleben und fahren aufs Land am Wochenende, um irgendeinem Tier die Kehle aufzuschlitzen beim Bauer Franz...\u201c) und pseudophilosophische Gedanken \u00fcbers Besoffensein (\u201eWenn man nur noch selten trinkt, ist man wegen jedem Schei\u00df gleich drei Tage verkatert. Da kann man sich im Grunde auch gleich jeden Tag ansaufen\u201c). Die Autorin bleibt selbstironisch, wenn sie Brisantes aufgreift:\u00a0 \u201eIch bin jetzt viel netter zu allen Ausl\u00e4ndern, weil ich denke, dass sie Fl\u00fcchtlinge sind. Will alle umarmen und ihnen alte Pullover schenken.\u201c", "Stefanie Sargnagel hei\u00dft eigentlich Stefanie Sprengnagel und wurde 1986 in Wien geboren. Ihr Sammelsurium an Statusmeldungen zeichnet auch ihren eigenen Weg nach, von einer Callcenter-Mitarbeiterin hin zu einem Social-Media- und Literatur-Star. 2016 erhielt Sargnagel den Publikumspreis beim Ingeborg-Bachmann-Wettbewerb \u2013 und jammerte daraufhin \u00fcber Lesereisen und \u201ediesen b\u00fcrgerlichen Schmutz, in dem ich mich die letzten Tage gesuhlt habe\u201c.", "Sargnagel ist aber nicht nur (Internet-)Autorin, sondern auch Feministin und Aktivistin. 2015 half sie bei einer Schlepperaktion mit, Fl\u00fcchtlinge von Ungarn nach \u00d6sterreich zu bringen. Und sie ist Mitglied in der Wiener Burschenschaft Hysteria, die nur Frauen aufnimmt. Die Hysteria fordert unter anderem die Einschr\u00e4nkung des M\u00e4nnerwahlrechts, Todesstrafe f\u00fcr M\u00e4nner, die nicht gendern und gratis Abtreibungen ab dem dritten Mal.", "So viel Provokation bleibt nicht ohne Folgen. Die Autorin wird regelm\u00e4\u00dfig selbst zur Zielscheibe von P\u00f6beleien und Hass \u2013 nicht ironisch, sondern mit konkreten Vergewaltigungspl\u00e4nen und Morddrohungen. Dieser wahre Hass aber hat kaum Platz in dem kleinen B\u00fcchlein, bei dessen Lekt\u00fcre man viel eher h\u00e4ufig schmunzeln, wenn nicht gar laut lachen muss.", "Kaum eine Bemerkung widmet Sargnagel den Shitstorms, denen sie ausgesetzt war. Nur im Epilog schreibt sie: \u201eAn all die rechtskonservativen M\u00e4nner, die mich mit Gewalt bedrohen, diese legitimieren oder dar\u00fcber diskutieren, wie man daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnte, dass ich meine Wohnung verliere. (\u2026) Eure Wut befl\u00fcgelt mich, eure Angst n\u00e4hrt mein gerechtes Herz. Der Versuch, mich leise zu kriegen, l\u00e4sst mich in die Exposph\u00e4re schie\u00dfen. Ich bin euer schlimmster Albtraum, und das sp\u00fcrt ihr (\u2026). Ihr seid nichts. Ich bin alles. Ich bin Gott. Ich bin Allah.\u201c", "Insofern sind die \u201eStatusmeldungen\u201c auch das Zeugnis einer, die sich nicht unterkriegen l\u00e4sst, die aber doch hinter all dem Witz mit einer gewissen Portion Weltschmerz die Ereignisse ihrer Zeit verfolgt. Die Fl\u00fcchtlingskrise, der aufkeimende Rechtspopulismus, die Bundespr\u00e4sidentenwahlen... das alles sind Themen, die Sargnagel \u00fcber die Jahre hinweg zwar ironisch, aber keinesfalls unernst kommentiert.", "Im Netz stehen diese Gedanken und Notizen unverbunden und als kleine Einzelwerke inmitten Hunderter, ja Tausender Inhalte, die ein jeder t\u00e4glich konsumiert. Obwohl auf ewig gespeichert, sind sie meist schnell vergessen, l\u00e4sst sich kaum ein Zusammenhang erkennen. Erst gedruckt auf Papier wird der rote Faden sichtbar, entwickeln sich Themen und die Protagonistin.", "Doch ist das alles \u2013 das Freche, das Unnahbare und Frivole \u2013 wirklich echt? Oder frei erfunden? Konstruiert und konzeptioniert? Stefanie Sargnagel hat \u00fcber die Jahre aus sich selbst auch eine Kunstfigur erschaffen \u2013 das unterstreicht ihre rote Baskenm\u00fctze, mit der sie grunds\u00e4tzlich auftritt. Und wie das so ist im Netz, l\u00e4sst sich vieles vermuten, vieles andeuten, wenig aber tats\u00e4chlich hinterblicken. W\u00e4re alles erfunden, im Netz w\u00fcrde man es Fake nennen. Eingebettet zwischen die knallblauen Deckel eines Buches mit gelbem Leseb\u00e4ndchen ist es etwas Sch\u00f6neres. Literatur.\u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/geheimtipps-zehn-berliner-orte--die-man-gesehen-haben-muss-23473966", "article_id": "23473966", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Geheimtipps", "article_headline_normal": " Zehn Berliner Orte, die man gesehen haben muss ", "date": "25.02.17, 10:33 Uhr", "author": "Ida Luise Krenzlin", "article_text": ["Die drei Autorinnen des Buches \u201e", "\" sind mit Stadtplan, Fotoapparat und Notizblock wochenlang durch Berlin gestreift, um die ausgefallensten, ungew\u00f6hnlichsten und \u00fcberraschendsten Hauptstadtorte aufzutun. Wir haben ihre Tipps durchforstet - und stellen Ihnen zehn spannende Orte daraus vor, die Sie sicher in keinem Reisef\u00fchrer finden werden.", "Der Boule-Boulevard am Paul-Lincke-Ufer", "Boulen kann man nur in Frankreich? Da irren Sie sich aber gewaltig. Berlin hat sich zur au\u00dferfranz\u00f6sischen Boule-Metropole entwickelt. In der ganzen Stadt haben Liebhaber des Spiels liebevoll Pl\u00e4tze geschaffen, um ihrer Leidenschaft nach und vor dem Feierabend zu fr\u00f6nen.", "Der eindrucksvollste Platz mit 15 Bahnen liegt am Paul-Lincke-Ufer in Kreuzberg. Das \"Boulodrome\" ist der Boule-Boulevard unter allen Pl\u00e4tzen: Hier trifft man schmallippige Profis, die gekonnt ihre Kugel neben dem Schweinchen platzieren, ebenso wie Anf\u00e4nger, die mit Bierflasche in der Hand und Kippe im Mundwinkel ihre Kugeln auf fremde Bahnen werfen.", " Paul-Lincke-Ufer in der H\u00f6he Forsterstra\u00dfe, 10997 Berlin.", "+++", "David Bowies Stammkneipe", "\u201eEine Stadt voller Bars f\u00fcr traurige, entt\u00e4uschte Menschen. Das liebe ich\u201c, soll David Bowie \u00fcber Berlin gesagt haben \u2013 und blieb konsequenterweise ", ". Mit seinem Nachbarn Iggy Pop versumpfte er regelm\u00e4\u00dfig im \u201eAnderen Ufer\". Auch heute befindet sich in der Hauptstra\u00dfe 157 noch eine Bar, inzwischen hei\u00dft sie allerdings das \u201eNeue Ufer\". Welche Whisky-Sorte Bowie hier trank, ist leider nicht \u00fcberliefert.", ", Hauptstra\u00dfe 157, 10827 Berlin.", "+++", "Das Berliner Zimmer", "Das sogenannte Berliner Zimmer ist Bestandteil fast jeder gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnung und stellt deren Bewohner bei Einrichtung und Nutzung vor gro\u00dfe Herausforderungen. Ende des 19. Jahrhunderts wurden viele Wohnungen mithilfe eines Durchbruchs zum Seitenfl\u00fcgel vergr\u00f6\u00dfert. Dieses Zimmer am Ende des Flures nennt man Berliner Zimmer: Es ist ein langgestrecktes Durchgangszimmer mit vielen T\u00fcren.", "Zu allem Ungl\u00fcck ist es auch meist noch recht duster, da das einzige Fenster ganz hinten in der Ecke zum Hof zeigt. Das Berliner Zimmer wird oft als Wohnzimmer genutzt. Wegen der prek\u00e4ren Lichtverh\u00e4ltnisse baumelt in fast allen ein gro\u00dfer Kronleuchter von der Decke.", "Einfach mal im Freundeskreis herumfragen. In gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnungen immer am Ende des Flurs zu finden. Oder hier: ", ", Heynstra\u00dfe 8, 13187 Berlin.", "+++", "Die Mensa der Kunsthochschule", "\u00dcber Berliner Kantinen, Mensen und Betriebsgastst\u00e4tten k\u00f6nnte man ein eigenes Buch schreiben. Hier stellen wir eine Mensa mit einem sch\u00f6nen und schlichten Design vor. Bauhaus-Fans werden von dem Ausflug nach Berlin-Wei\u00dfensee begeistert sein: In der ", " \u00f6ffnet von Montag bis Freitag t\u00e4glich ab neun Uhr die Mensa und Caf\u00e9teria der Kunsthochschule. Bauhausarchitekt Selman Selmanagi? \u2013 auch Leiter des Fachgebietes Architektur an der Hochschule \u2013 entwarf in den F\u00fcnfzigern den Neubau f\u00fcr die Hochschule f\u00fcr angewandte Kunst in Wei\u00dfensee.", ", B\u00fchringstra\u00dfe 20, 13086 Berlin.", "+++", "Wo der Rainer mit der Uschi...", "1969 l\u00f6ste sich die Kommune 1 auf. Davor war sie bereits vier Mal umgezogen. Das letzte Jahr bewohnten die Kommunarden um Rainer Langhans und Uschi Obermaier eine 100 Quadratmeter gro\u00dfe Fabriketage in Moabit. Hier scheiterte der Versuch, das Politische und das Private zu revolutionieren. Am Ende gaben Langhans und Obermaier Interviews zu ihrem Liebesleben. Heute kann man die K 1 als Feriendomizil mieten - f\u00fcr 222 pro Nacht. Das ", " wohnt seit 1997 in der Remise und hat diese nach und nach saniert.", " Stephanstra\u00dfe 60, 10559 Berlin. Infos \u00fcber ", "+++", "Das Dong Xuan Center", "Berlins gr\u00f6\u00dfter Asiamarkt befindet sich in Lichtenberg, nur 15 Minuten mit der Tram vom Alex entfernt. Das ", "wurde nach Vorbild des \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften Marktes in Hanoi gebaut. Vor allem die gro\u00dfe vietnameische Gemeinde nutzt diesen Markt als kulturellen und kommerziellen Treffpunkt in Berlin.", "Hier geht man zum Friseur, trinkt Tee, isst typisch vietnamesische Gerichte, kauft exotische Gew\u00fcrze oder chinesische Winke-Katzen. Nach der Wende sind viele Vietnamesen, die als Gastarbeiter in der DDR lebten, arbeitlos geworden. Einer von ihnen hat diesen Markt gegr\u00fcndet. Wollen Sie wissen, wie die vietnamesische Nationalsuppe Ph\u00f2 Bo wirklich schmecken sollte? Dann ab nach Lichtenberg.", ", Herzbergstr. 128-139, 10365 Berlin. T\u00e4glich 10 bis 20 Uhr ge\u00f6ffnet, Dienstag ist Ruhetag.", "+++", "Verein zur Dokumentation der DDR-Alltagskultur e.V.", "Noch ein DDR-Museum? Nein. Elke Matz stellt in ihrem ", " (einem ehemaligen Konsum) in Friedrichshain Fundst\u00fccke aus dem DDR-Alltag aus. Begonnen hat alles mit ihrer Liebe zum Mitropa-Geschirr. Heute kann man in dem liebevoll gestalteten \u201eSchaufenster des Ostens\" Requisiten, beliebte Ostprodukte und Sammelobjekte ansehen und kaufen.", " Intershop 2000, Danneckestra\u00dfe 8, 10245 Berlin. Mittwoch bis Freitag von 14 bis 18 Uhr, Samstag und Sonntag von 12 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.", "+++", "Der Zehner im Olympia-Schwimmbad", "Ein Tipp zum Vormerken f\u00fcr den Fr\u00fchling: Dann zeigt sich im Olympia-Schwimmbad wieder, wer wirklich Mumm in den Knochen hat. \u201eHaste Traute?\u201c fragen sich die Halbstarken im Freibad gegenseitig und dann beginnt der Zirkus. Wer traut sich, von welchem Sprungbrett zu springen? Wer imponiert den Gaffern, die lieber unten am Beckenrand bleiben?", "Und den M\u00e4dchen, die aufmunternd zurufen: \u201eDit schaffste schon!\" Zuerst \u00f6ffnet der Bademeister den F\u00fcnfmeter-Sprungturm, der F\u00fcnfer. Der schwindelerregende Spa\u00df steigert sich \u00fcber siebeneinhalb Meter bis zum Zehn-Meter-Sprungturm. Wer traut sich?", " Olympia Schwimmbad, Olympischer Platz 1, 14053 Berlin. Nur von Mai bis August, t\u00e4glich 7 bis 20 Uhr.", "+++", "Die beste Jukebox der Stadt", "Wer noch nie seine M\u00fcnzen in der Jukebox der Ankerklause versenkt und mit pochendem Herzen auf die ersten T\u00f6ne seines Lieblingslieds gewartet hat, der kann das nachholen. Denn unverr\u00fcckbar steht die Jukebox dem Tresen gegen\u00fcber, immer mit guter Musik best\u00fcckt - wenn auch keine stilechten Sixties-Schmonzetten, sondern Songs von Seeed oder Michael Jackson.", "Nachts kann es etwas dauern, um endlich mal ausw\u00e4hlen zu d\u00fcrfen, aber irgendwann kommt jeder dran. In Zeiten von Spotify-Playlists eine echte Entschleunigung. Und man hat einen weiteren Grund, doch noch ein Bier zu trinken.", ", Kottbusser Damm 104, 10967 Berlin.", "+++", "Knutschen im Foto-Automaten", "Warum sind diese Automaten \u2013 auch in Zeiten von Smartphone-Kameras \u2013 so beliebt? Es gibt zwei schlagkr\u00e4ftige Gr\u00fcnde: Man sieht immer gut aus, da die leicht \u00fcberbelichteten Fotos kein Interesse an Pickeln und Augenringen haben und man hat den Schwarzwei\u00df-Fotostreifen mit vier Fotos sofort in der Hand.", "Nutzer teilen ihn und so hat jeder gleich eine handfeste Erinnerung im Portemonnaie stecken. Handy geklaut? Laptop kaputt? Egal! Die Fotostreifen \u00fcberstehen alles und sind eine sch\u00f6ner Erinnerung an Spazierg\u00e4nge, Kinobesuche oder durchfeierte N\u00e4chte.", " Es gibt ", " in Berlin. Einer steht auf dem Hof der Kulturbrauerei, einer an der Falckensteinstra\u00dfe/Ecke Schlesische Stra\u00dfe in Kreuzberg. Hier ist eine ", ".", "+++"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausflugstipps-elf-orte-in-berlin--die-man-seinen-eltern-zeigen-sollte-1547268", "article_id": "1547268", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Ausflugstipps", "article_headline_normal": " Elf Orte in Berlin, die man seinen Eltern zeigen sollte ", "date": "24.02.17, 14:45 Uhr", "author": "Barbara Weitzel", "article_text": ["Wer eine Alternative zu den quietschbunten Touristenbussen sucht, dem wird meistens der Bus der Linie 100 empfohlen. Schlie\u00dflich f\u00e4hrt der an vielen Sehensw\u00fcrdigkeiten vorbei, es fahren auch mal Berliner mit - und die Tour kostet nur den Tarif einer einfachen BVG-Fahrt. Was aber soll man machen, wenn die Eltern Alexanderplatz, Bellevue und Ged\u00e4chtniskirche schon gesehen haben?", "Oder sie das Busgeschaukel nicht vertragen? Oder lieber ein bisschen Kiezgef\u00fchl und Alltagsberlin erleben wollen? Man steige in die Stra\u00dfenbahnlinie 12. F\u00e4hrt man mit ihr von Anfang bis Ende, sieht man ziemlich viele verschiedene Berlins - und ein Zwischenstopp lohnt sich jederzeit. Die Tram f\u00e4hrt los am Kupfergraben (Humboldt-Uni!), perfekt also nach dem Bummel Unter den Linden zu besteigen.", "Weiter geht es \u00fcber den Bahnhof Friedrichstra\u00dfe (historisch!), die Oranienburger Stra\u00dfe (Synagoge!) hoch \u00fcber den Hackeschen Markt (selbsterkl\u00e4rend). Wer hier noch nicht aussteigen, shoppen und essen wollte, kann dies im weiteren Streckenverlauf tun.", "Die 12 f\u00e4hrt n\u00e4mlich die halbe Kastanienallee hoch (Gesch\u00e4fte, Caf\u00e9s, Prater!) zur beeindruckenden Riesenkreuzung Eberswalder Stra\u00dfe (Konnopke! Mauerpark! Kulturbrauerei! \u00dcberhaupt: Prenzlauer Berg!). Ein wenig ruhiger, aber mindestens so h\u00fcbsch zum Herumspazieren ist die Pappelallee und der angrenzende Helmholtzkiez. Und dann geht es Richtung Wei\u00dfensee, wo Berlin ein wenig kleinst\u00e4dtisch wird, recht unfertig ist und wo die vielen Seen sind.", "+++", "Man kann jetzt wieder zur\u00fcckfahren nach Mitte - oder bleiben. Oder wiederkommen. Denn es muss nicht immer der Schlachtensee, der Wannsee, der Pl\u00f6tzensee sein. Wundersch\u00f6n spazieren und bunte B\u00e4ume und herbstsonnenbeglitzertes Wasser bestaunen kann man auch am Wei\u00dfen See und seinen Nachbarn. Wer gut zu Fu\u00df ist, schafft alle vier, sie liegen ganz nah beieinander. Am bekanntesten ist wohl der Wei\u00dfe See, mitten im Bezirk, fast kreisrund und im Spaziertempo in 20 bis 30 Minuten zu umgehen.", "Der Park ist traumsch\u00f6n, und das Strandbad ist bei jedem Wetter ge\u00f6ffnet. An dem Sandstrand kann man nicht nur baden, sondern es gibt auch Kaffee und Tee, Kuchen und Waffeln, Bier, Wein und, wenn es kalt wird, Grog. Der Blick auf den See l\u00e4sst zu jeder Jahreszeit Urlaubsgef\u00fchle aufkommen.", "Ein St\u00fcck weiter liegt der Orankesee, ebenfalls mit einem h\u00fcbschen Spazierweg au\u00dfenherum, und direkt daneben der friedliche Obersee, ges\u00e4umt von schmucken H\u00e4usern und viel Gr\u00fcn. Und wer immer noch nicht genug hat, kann noch einen Abstecher zum Faulen See machen - ein Naturschutzgebiet, das viel idyllischer ist, als der Name klingt.", "+++", "Ein unbeschreiblich sch\u00f6ner Ort. Begl\u00fcckend gut gespielte Musik. Ein Publikum, wie es gemischter nicht sein k\u00f6nnte, von Studenten in kurzen Jeans bis zur Damenrunde sind alle da. Und jeder sitzt auf einem anders aussehenden Stuhl. Das ist der Piano-Salon Christophori - und vieles mehr. Werkstatt f\u00fcr Fl\u00fcgel, vor allem historische Hammerfl\u00fcgel.", "Eine Art Museum, denn der ganze Raum ist voll gestopft mit Instrumenten, Zubeh\u00f6r, Werkzeugen. Ein Kleinod mitten im Wedding. Und eine einzige Liebeserkl\u00e4rung an die klassische Musik. Und das Allerbesonderste: F\u00fcr die Konzerte mit K\u00fcnstlern aus aller Welt bezahlt der Besucher im Nachhinein, und zwar \"nur\" soviel wie er kann und m\u00f6chte. Aber man kann, und will. Denn der Abend wird mit Sicherheit unvergesslich.", "Reservieren muss man ", ", \u00fcber einen Link kann man in den Tagen oder Wochen bis zum Konzertabend dann seine Reservierung \"betreuen\", also auch die Kartenanzahl erh\u00f6hen oder absagen, wenn etwas dazwischen kommt. Vor Ort findet man dann auf irgendeinem Stuhl (oder mehreren) seinen Namen.", "Lustig ist das, wie vor Konzertbeginn alle herumlaufen und ihre Pl\u00e4tze suchen. Extra-Tipp: Unbedingt den Newsletter abonnieren. Niemand schreibt so enthusiastisch und liebevoll \u00fcber die Musiker und ihr K\u00f6nnen, wie der Inhaber des Salons, Christoph Schreiber.", "+++", "Berlin hat tolle Kirchen, eine weltber\u00fchmte Synagoge - und jede Menge Moscheen, deren Besichtigung sich unbedingt lohnt in dieser Multikulti-Stadt. Fahren Sie mal alle zusammen nach Neuk\u00f6lln und besuchen die Sehitlik-Moschee. Gebaut ist die Gebetsst\u00e4tte mit angeschlossenem Kulturzentrum nach dem Vorbild der osmanischen Architektur des 16. und 17. Jahrhunderts.", "Zum Freitagsgebet str\u00f6men oft \u00fcber 1000 Gl\u00e4ubige in den imposanten Bau am Columbiadamm. Besichtigen kann man die gr\u00f6\u00dfte Moschee Berlins entweder an einem Tag der offenen T\u00fcr oder indem man sich f\u00fcr eine F\u00fchrung anmeldet. An der m\u00fcssen mindestens acht Personen teilnehmen. Kleinere Gruppen oder Einzelpersonen k\u00f6nnen sich aber bestehenden Gruppen anschlie\u00dfen.", "+++", "Und dann? Aufs Feld. An dem kommt man nicht mehr vorbei, wenn man jemandem, egal welchen Alters, die Stadt von ihren aufregendsten Seiten zeigen will. Man muss ja gar nicht Trendsportfan sein, Jogger, Griller oder Hundebesitzer. Auf dem Feld kann man vor allem einfach ", ". Die Weite genie\u00dfen, den leichten Wind oder die pralle Sonne, oft beides. Den Menschen zusehen bei all ihren Aktivit\u00e4ten. Und laufen, laufen, laufen. Einfach immer weiter, kein Auto kreuzt, kein Haus steht im Weg, und zu kaufen gibt es auch nur wenig.", "Gro\u00dfstadt ohne Stadt. Aber gro\u00df! Jede Jahreszeit und jede Tageszeit hat auf dem ehemaligen Flugfeld, hier, wo einst Beton und L\u00e4rm war, Dreck und Maschinen, ihren Auftritt. Der Morgen ist verwunschen und still, der Nachmittag Erlebniszeit, die Sonnenunterg\u00e4nge zum Heulen sch\u00f6n. Und weil das Feld so gro\u00df und weit ist, wird es nie eng."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/einsteigen--bitte--acht-tolle-berlin-ausfluege-mit-den-oeffis-24109992", "article_id": "24109992", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Einsteigen, bitte!", "article_headline_normal": " Acht tolle Berlin-Ausfl\u00fcge mit den \u00d6ffis ", "date": "23.02.17, 08:45 Uhr", "author": "Petra Ahne ", "article_text": ["Zehn U-Bahnlinien, 15 S-Bahn-Linien, 22 Trambahn- und 198 Buslinien, dazu unz\u00e4hlige Umsteigem\u00f6glichkeiten\u00a0 \u2013 vom dicht gewebten Berliner Nahverkehrsnetz kann man sich zu jedem Punkt der Stadt tragen lassen. Man nutzt Bus und Bahn, um anzukommen, die Fahrt selbst ist der l\u00e4stige Teil. Es sei denn, man macht zur Abwechslung mal den Weg zum Ziel, w\u00e4hlt eine Linie und bleibt einfach sitzen. Versprochen: Es lohnt sich. Hinter den Fenstern warten unverhoffte Entdeckungen, \u00fcberraschende Ansichten, nie betretene Stadtteile. Und die Erkenntnis, dass auch BVG-Linien Charakter haben.", "Das Besondere am 222er ist seine Endstation: Alt-L\u00fcbars ist n\u00e4mlich ein waschechtes Dorf. Mit Dorfplatz, Kirche, alten Bauernh\u00e4usern und nat\u00fcrlich dem traditionsreichen \u201eDorfkrug\u201c zum Einkehren.", "+++", "Wie beeindruckend gro\u00df die Plattenbau-Gro\u00dfsiedlungen Hohensch\u00f6nhausen, Marzahn und Hellersdorf sind, l\u00e4sst sich am besten\u00a0 in der Tram M6 ersp\u00fcren \u2013 einst gebaut, um die bis zur Landesgrenze reichenden Neubauprojekte zu erschlie\u00dfen.", "+++", "Wer keine Lust hat auf schmuddeliges Sto\u00dfzeiten-Gedr\u00e4ngel,\u00a0 nehme die k\u00fcrzeste U-Bahnlinie der Stadt: neu, blitzblank und fast Berliner-frei. Daf\u00fcr beliebt bei Touristen.", "+++", "Immer im Kreis, wie fr\u00fcher die Modelleisenbahn: Die bet\u00f6rende Ordnung der Ringbahn bringt wieder Klarheit in den vom gro\u00dfst\u00e4dtischen Nahverkehrsnetz verwirrten Kopf. Und hat man eine Station verpasst, kein Problem: In 57 Minuten kommt sie wieder."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/sexfilme-als-droge-kann-man-suechtig-nach-pornos-werden--28764610", "article_id": "28764610", "section": "digital", "article_headline_strong": "Sexfilme als Droge", "article_headline_normal": " Kann man s\u00fcchtig nach Pornos werden? ", "date": "05.11.17, 11:21 Uhr", "author": "Elmar Kraushaar ", "article_text": ["Johannes schaut Pornos. T\u00e4glich, in jeder freien Minute. \u201eJetzt, da ich in der Ausbildung stecke, habe ich weniger Zeit daf\u00fcr. Aber als ich noch zur Schule ging, verbrachte ich ganze Tage auf dem Klo\u201c, sagt er. Mit dem Smartphone, mit den Sexfilmen.", "Er war 13, als er damit anfing, onanierte immer dabei. \u201eIn meiner Hochzeit habe ich drei- bis siebenmal am Tag gewichst, maximal zehnmal.\u201c Angefangen hat er mit schlichten Sexszenen, dann musste es immer h\u00e4rter werden, schlie\u00dflich funktionierten nur noch Sadomaso-Filme.", "Aber selbst die Bilder brachten es nicht mehr, heute geht er vor allem auf Textseiten, dahin, wo andere ihre Sexfantasien aufschreiben. Er ist offen f\u00fcr alles, nur schwule Inhalte interessieren ihn \u00fcberhaupt nicht.", "Ich wei\u00df nicht wo, wir haben uns nie gesehen. In Kontakt gekommen sind wir \u00fcber die Internetseite porno-sucht.com, eine Art virtuelle Selbsthilfegruppe f\u00fcr Menschen, die ihren Pornokonsum drosseln oder ganz damit aufh\u00f6ren wollen.", "Davon gibt es einige, vor allem unter Jugendlichen wie Johannes. In der Altersgruppe der 16- bis 19-J\u00e4hrigen konsumieren zehn Prozent der M\u00e4dchen und 13 Prozent der Jungen immer extremere pornografische Inhalte, belegen Untersuchungen der University of East London.", "Ein F\u00fcnftel der Jungen gibt an, f\u00fcr echten Sex von Porno als Stimulans abh\u00e4ngig zu sein. Bei den Jungen dieser Altersgruppe haben 23 Prozent Probleme, ihren Pornokonsum in den Griff zu bekommen.", "Der Gie\u00dfener Hirnforscher Rudolf Stark hat die Gehirne von Sexs\u00fcchtigen im Kernspintomografen untersucht, ", ": \u201eWir konnten sehen, dass pornografische Darstellungen das Belohnungszentrum im Gehirn aktivieren. Das spielt auch bei allen anderen S\u00fcchten eine Rolle.\u201c", "Zu gleichen Ergebnissen kommt auch die britische Neurowissenschaftlerin Valerie Voon. Im MRT hat sie die Gehirnt\u00e4tigkeit von jungen M\u00e4nnern, die sich selbst als pornos\u00fcchtig begreifen, verglichen mit denen von Alkohol- und Nikotins\u00fcchtigen.", "Das Belohnungszentrum reagierte bei allen M\u00e4nnern gleich stark. So viel steht fest: Porno kann s\u00fcchtig machen. Es muss aber noch sehr viel mehr geforscht werden. Denn solange Daten keine ausreichend harten Fakten liefern, wird Pornosucht in der Medizin nicht als Sucht anerkannt.", "Betroffene wie Johannes tauschen in Internetforen ihre Erfahrungen aus; dar\u00fcber, wie sie leben mit dem st\u00e4ndigen Drang nach Pornos, wie sie darunter leiden, wie sie versuchen, davon loszukommen.", "Sie nennen sich \u201eBefreiter Mensch\u201c oder \u201eResettingMyBrain\u201c, \u201ePornosziehtleine\u201c oder \u201eEndlich.Raus\u201c. Die meisten sind M\u00e4nner zwischen 22 und 39 Jahren, aber auch 14-J\u00e4hrige sind dabei, und einer, der sich Phoenix nennt, ist 53. Fast alle sind davon \u00fcberzeugt, pornos\u00fcchtig zu sein.", "Was das hei\u00dft, dar\u00fcber wird am Anfang der Webseite aufgekl\u00e4rt: Da ist der Zwang, st\u00e4ndig an den n\u00e4chsten Besuch auf einer Pornoseite zu denken; der Kontrollverlust, wenn man einmal im Gewirr der unz\u00e4hligen Internetanbieter steckt und nicht mehr aufh\u00f6ren kann; das v\u00f6llige Abschotten vom sonstigen Leben. Als Grundsatz gilt: \u201eSobald man in seinem t\u00e4glichen Funktionieren durch den Konsum eingeschr\u00e4nkt ist, kann man von einer Sucht sprechen.\u201c", "Sucht oder nicht, porno-sucht.com bietet seinen Nutzern den sogenannten Reboot an, den \u201eNeustart ohne Internet-Pornografie\u201c. 90 Tage lang soll der Hilfesuchende sich von jeglichem Internet-Angebot fern halten und sich nicht selbst befriedigen.", "Doch diese Art der Abstinenz alleine helfe nicht, hei\u00dft es weiter. Der Reboot-Prozess m\u00fcsse aktiv durchlebt werden, um neu an sich zu glauben. Hilfreich sei es, diese 90 Tage mit einem Tagebuch zu begleiten, das auf der Internetseite anderen Teilnehmern zur Kommentierung bereit gestellt wird.", "Die Macher der Internetseite beschreiben ihr virtuelles Angebot zur Selbsthilfe als ein Non-Profit-Projekt, ein geringer Teil ihrer Kosten werde gedeckt durch den Verkauf ihrer Infoprodukte.", "Die beiden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Kay Ebers und Stephan Kirchhoff, haben keinerlei berufliche Qualifikation f\u00fcr den kompetenten Umgang mit den Problemen der Pornosucht: \u201eWir lassen deshalb s\u00e4mtlichen relevanten Content von einem Psychotherapeuten anfertigen, der selbst in der Suchttherapie aktiv arbeitet.\u201c", "Ebers f\u00e4hrt fort: \u201eWir wollen keine Therapie ersetzen und dr\u00fccken dies auch mehrfach aus. Wir wollen den Leuten eine Anlaufstelle geben, das Thema als Problem wahrzunehmen und sich im Forum auszutauschen.\u201c", "Johannes hat sich dem auf der Seite angebotenen Entw\u00f6hnungsprogramm gestellt, ist jetzt \u2013 wie er sagt \u2013 \u201eseit 23 Tagen clean\u201c und hat sorgf\u00e4ltig seine Entzugserscheinungen aufgelistet. Da sind dann Alptr\u00e4ume und Kopfschmerzen notiert, Depressionen und Angstattacken, Hunger und Aggressivit\u00e4t, Gliederschmerzen und Konzentrationsprobleme", "Er will auf keinen Fall aufgeben und sp\u00fcrt schon erste Erfolge: \u201eIch kann wieder auf Leute zugehen, kann witzig sein und bin wieder selbstbewusster.\u201c Fr\u00fcher wollte er ein Held sein wie James Bond, \u201eaber jetzt bin ich mit meiner Person ganz zufrieden\u201c.", "Johannes hat ein Ziel: \u201eIch will mal jemanden kennenlernen. Ich habe noch nie eine Beziehung gehabt, hatte immer starke soziale \u00c4ngste, wusste nie, was ich sagen sollte. Ich hatte noch nicht einmal das Bed\u00fcrfnis, jemanden kennenzulernen. Ich hatte ja meine Videos.\u201c Er schaut jetzt nach vorne.", "\u201eSchlie\u00dflich\u201c, sagt er, \u201esehe ich ganz gut aus, achte auf meine Kleidung, mache Sport und kann mich wieder im Spiegel betrachten. Und ich flirte jetzt zur\u00fcck.\u201c Nach unseren Gespr\u00e4chen will Johannes in einer Mail das Gesagte noch unbedingt erg\u00e4nzen: \u201eDer Politik kann man ein starkes Scheitern und Ignorieren vorwerfen.", "Der Kauf eines Energy-Drinks wird st\u00e4rker kontrolliert als die Nutzung des Internets. Au\u00dferdem wird das Thema meist totgeschwiegen, \u00fcber die Suchtgefahr wird in den meisten Schulen \u00fcberhaupt nicht aufgekl\u00e4rt. Das sollte sich \u00e4ndern!\u201c", "Frank steckt in der Misere. Gerade mal 27 f\u00fchlt sich der M\u00fcnchner mitten in einer Midlife-Crisis. Sein ganzes Leben steht auf dem Pr\u00fcfstand, irgendwas muss passieren. Er ist in einer Therapie wegen seiner Depressionen, sucht nach Ursachen f\u00fcr seine Potenzprobleme und hadert mit seinem \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Fernseh- und Internetkonsum.", "Frank hat in einer Werbeagentur gearbeitet und ist momentan arbeitslos, seine freie Zeit wird zur Belastung. Im Internet macht er st\u00e4ndig Computerspiele, zwischendrin guckt er TV-Serien \u2013 und Pornos.", "\u201ePornos schaue ich, seit ich denken kann. Mit 13, 14 Jahren ging es los im Internet, so drei bis vier Stunden am Tag. Je \u00e4lter ich wurde, umso mehr Zeit verbrachte ich mit den Pornos.\u201c Angefangen hat er mit Lesbenpornos, er wollte nicht die Schw\u00e4nze anderer M\u00e4nner sehen. Die Szenen sollten \u00e4sthetisch sein, wie er sagt, ein elegantes Setting, gutes Licht.", "Doch mit der Zeit musste das Geschehen brutaler werden, eine Frau mit vielen M\u00e4nnern, harte Penetrationen. \u201eIch schaute dann nur noch Material, das Frauen herabw\u00fcrdigt, bis ich mich davor geekelt habe.\u201c Sein Pornokonsum wird zur Routine, wird Alltag. \u201eMan macht es, weil es gemacht werden muss.\u201c Ins Bett geht er nicht mehr ohne Ger\u00e4te: Smartphone, Tablet, Laptop.", "Dabei hatte Frank offenbar keine Probleme, Frauen kennenzulernen, mal f\u00fcr eine Nacht, mal f\u00fcr eine kurze Beziehung. \u201eBis 24 habe ich viele Frauen angesprochen und mit nach Hause genommen. F\u00fcr einen Single hatte ich recht viel Sex mit verschiedenen Frauen.\u201c Seine l\u00e4ngste Beziehung dauerte drei Monate, mit einer Kollegin.", "Dabei traten die ersten Schwierigkeiten auf: \u201eIch hatte Probleme, eine anst\u00e4ndige Erektion zu bekommen.\u201c Das setzte sich fort bei den \u00fcbrigen Kontakten, alles One-Night-Stands. Das sei vorbei, sagt er: \u201eIch bin nicht auf Teufel komm raus hinter einer Beziehung her.\u201c Nein, er verliebe sich nicht in die Frauen, ganz schnell verliere er das Interesse. Wenn eine Frau ihn anflirte, k\u00f6nne er keine N\u00e4he zu ihr herstellen. Au\u00dferdem: \u201eIch bin sehr w\u00e4hlerisch.\u201c", "Dass das alles so l\u00e4uft und nicht anders, daf\u00fcr hat Frank eine Erkl\u00e4rung parat: \u201eIch habe Angst davor, zur\u00fcckgewiesen zu werden.\u201c Er kommt sich vor wie Sheldon Cooper aus der TV-Serie \u201eBig Bang Theory\u201c, emotionslos und unf\u00e4hig, ein Gef\u00fchl f\u00fcr Gl\u00fcck zu entwickeln. \u201eIch versuche aber, es nachzuahmen.\u201c", "F\u00fcr ein zufriedeneres Leben steht Frank zu viel im Weg. \u201eIch bin ununterbrochen am Bildschirm\u201c. TV-Serien halten ihn fest, Internet-Spiele, Facebook, Sex-Filme \u2013 S\u00fcchte, wohin er blickt. In seiner Therapie t\u00fcrmen sich die Fragen: Warum bin ich der einzige Single in meinem Bekanntenkreis? Warum kann ich mir nicht einmal vorstellen, Frau und Kinder zu haben? Wie kann ich meine Depressionen verstehen und bek\u00e4mpfen?", "Mit dem Alkohol will er jetzt aufh\u00f6ren, sich besser ern\u00e4hren, jeden Tag seinen Beckenboden trainieren. Mit Hilfe von porno-sucht.com will er sich rebooten, das ganze Programm, 90 Tage keine Pornos, 90 Tage kein Masturbieren.", "Ausf\u00fchrlich beschreibt er in seinem Internet-Tagebuch Erfolge und R\u00fcckschl\u00e4ge: \u201eTag 7: Sehr positiv ist mir aufgefallen, dass ich meine morgendliche Erektion zur\u00fcckhabe.\u201c \u201eTag 11: Gestern Abend ist mir aufgefallen, dass ich pl\u00f6tzlich recht desinteressiert an Br\u00fcsten war.\u201c", "\u201eTag 18: Ich bin extrem notgeil!\u201c \u201eTag 50: Ich hatte nun seit \u00fcber 50 Tagen keinen Orgasmus mehr.\u201c \u201eTag 67 bis 69: Gerade bin ich wirklich in meiner bisher schwersten Phase. Ich will doch nur mein Leben leben.\u201c \u201eTag 70 bis 76: Die schlechte Laune hat sich verzogen.\u201c", "Rainer Krell kennt sich aus mit erektiler Dysfunktion, dem medizinischen Fachbegriff f\u00fcr Erektions- oder Potenzprobleme. Der 49-J\u00e4hrige ist Heilpraktiker in Berlin-Mitte, sein Praxisschwerpunkt liegt auf M\u00e4nnergesundheit. Zu ihm kommen M\u00e4nner, die Probleme mit der Prostata haben, die sich \u00fcberfordert f\u00fchlen in ihrer Geschlechterrolle oder Schwierigkeiten haben beim Sex.", "Bei den Letztgenannten kommt es vor, dass sie gar keine Erektion bekommen oder dass sie zusammenf\u00e4llt kurz vor oder mitten im Geschlechtsakt; manchmal erfolgt der Samenerguss zu fr\u00fch oder es kommt zu gar keinem Orgasmus.", "Kurz: Sie finden keine Befriedigung beim Sex zu zweit. Zun\u00e4chst versucht der Therapeut in Gespr\u00e4chen, sich dem Problem zu n\u00e4hern. \u201eBei rund der H\u00e4lfte meiner Patienten unter 40 mit Erektionsproblemen ist Porno ein Thema\u201c, sagt Krell.", "Doch so schnell will er nicht von Pornosucht sprechen, vor allem den Patienten gegen\u00fcber versucht er, den Begriff zun\u00e4chst zu vermeiden: \u201eDas h\u00f6rt sich so hart an, geradezu abschreckend.\u201c", "\u201eWenn beim Konsum von Pornografie ein Leidensdruck entsteht, vergleichbar mit einer Spiel- oder Internetsucht, also mit den S\u00fcchten, bei denen keine Substanz von au\u00dfen zugef\u00fchrt wird.\u201c Und wie behandelt der Therapeut den Patienten, der sich mit seinem Leiden an ihn wendet? \u201eIch rate ihm zun\u00e4chst, mal zwei oder mehrere Wochen auf Pornos zu verzichten.", "Wenn dann Entzugserscheinungen auftreten wie bei anderen S\u00fcchten auch, setzt meine eigentliche Behandlung ein. Hat einer aber gar keine Probleme mit seinem \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Pornokonsum, sehe ich auch keinen Anlass, ihn zu behandeln.\u201c", "\u201eMeiner Erfahrung nach sind Menschen daf\u00fcr anf\u00e4lliger, die sich nicht das holen k\u00f6nnen, was sie brauchen \u2013 weil sie entweder sch\u00fcchtern sind oder \u00fcbersteigerte Anspr\u00fcche haben.\u201c Krell begreift es als Vorteil bei seiner Arbeit, dass er ein Mann ist. Beim Reden \u00fcber Sexualit\u00e4t kann er eigene Erfahrungen beisteuern: \u201eDaraus leitet sich ein Vertrauen ab, das notwendig ist f\u00fcr den Therapieerfolg.\u201c", "Laura will mich nicht sehen. Sie wohnt in einer Kleinstadt in Norddeutschland, ist aber an den Wochenenden oft in Berlin bei ihrer Gro\u00dfmutter.", "Einem Treffen st\u00fcnde also nichts im Weg, aber sie will nicht. Ihre Gro\u00dfmutter k\u00f6nnte davon erfahren, das will sie auf jeden Fall vermeiden. So kommen wir \u00fcber E-Mail und Telefon ins Gespr\u00e4ch miteinander. Laura ist 18 Jahre alt, besucht eine berufsbildende Schule und ist pornos\u00fcchtig.", "\u201eIch habe im Netz einen Test dazu gefunden, demzufolge bin ich s\u00fcchtig.\u201c Seit mehreren Jahren sucht sie im Internet nach Filmen mit pornografischem Inhalt, zwei, drei Stunden pro Tag verbringt sie damit, onaniert dabei. \u201eIch habe einfach Lust am Orgasmus.\u201c", "\u201eAnfangs\u201c, sagt sie, \u201ehabe ich dabei Entspannung gesucht, einen Ort f\u00fcr meinen R\u00fcckzug.\u201c Ihre Mutter erkrankte an Krebs, da war sie sieben, seitdem f\u00fchlte sie sich verantwortlich, f\u00fcr die Mutter und f\u00fcr die kleine Schwester.", "Bis ihr alles zu viel wurde. Ihre Mutter ist inzwischen gestorben, der Vater hat wieder geheiratet, ihr Verh\u00e4ltnis zur Stiefmutter sei ganz okay. Sie muss so 14 Jahre alt gewesen sein, da fiel ihr der Sadomaso-Bestseller \u201e50 Shades Of Grey\u201c in die H\u00e4nde, sie hat darin gebl\u00e4ttert aus Neugier und ist daran h\u00e4ngengeblieben. \u201eAnfangs habe ich einfache Sex-Filmchen im Internet gesucht, aber dann wollte ich immer schlimmere Inhalte, SM-Szenen.\u201c", "\u201eIch bin eher auf der M-Seite, schaue dabei immer auf die Frauen, identifiziere mich mit ihnen.\u201c Lauras Rollenbild ist einfach, der Mann stehe \u00fcber der Frau, sagt sie, sei der Dominante. Diese M\u00e4nner tauchen in ihren Fantasien auf, m\u00fcssen \u00e4lter sein als sie, zehn bis zwanzig Jahre \u00e4lter.", "\u201eVerliebt? Ja, das war ich \u00f6fter, als ich noch Kind war. Da habe ich f\u00fcr Jungs geschw\u00e4rmt.\u201c Das sei heute anders: \u201eIch bin eher sch\u00fcchtern.\u201c", "Wie sie ausschaut, will ich wissen, und sie versucht eine Kurzbeschreibung am Telefon: \u201eIch bin 1,76 gro\u00df und sehr schlank, habe relativ kurze Haare und gr\u00fcn-braune Augen. Mein Klamottenstil ist eher l\u00e4ssig. In den Spiegel gucke ich unterschiedlich gerne.\u201c Dass sie nicht gerne isst, erz\u00e4hlt sie weiter, sie habe keinen Appetit und kontrolliere sehr genau, was sie zu sich nehme.", "Ihre Pornosucht erlebt sie zwiesp\u00e4ltig. Ihr gehe es oft besser nach dem Pornokonsum, sie sei entspannter, dem Stress entflohen. \u201eDann bin ich aber auch wieder w\u00fctend auf mich, h\u00e4tte es lassen k\u00f6nnen, mache mir Selbstvorw\u00fcrfe.", "Schlie\u00dflich geht viel Zeit daf\u00fcr drauf, und ich kann mich nicht auf die Schule konzentrieren.\u201c Dass sie davon loskommen will, wei\u00df sie schon l\u00e4nger. Aber dazu braucht Laura Hilfe. Einer Freundin hat sie sich anvertraut und ihrer Stiefmutter. \u201eSonst soll niemand in der Familie davon erfahren, sie sollen sich keine Sorgen machen. Es ist doch ein intimes Problem.\u201c", "Gemeinsam mit ihrer Stiefmutter hat sie einen Therapeuten gefunden, das habe aber nicht funktioniert. Jetzt suchen sie weiter, einen besseren Therapieplatz.", "Eine 18-j\u00e4hrige junge Frau, die gerne Pornos schaut, die sich als sexs\u00fcchtig beschreibt: Widerspricht das nicht der Vorstellung, Pornografie sei nur was f\u00fcr M\u00e4nner?", "Die j\u00fcngsten Umfrageergebnisse hat das kanadische Pornoportal \u201ePornhub\u201c \u2013 weltweit drittgr\u00f6\u00dfter Anbieter mit 458 Millionen Nutzern im Monat \u2013 in Zusammenarbeit mit Google erhoben. Danach liegt in Deutschland der Anteil der Frauen, die sich Sexfilme im Netz anschauen, bei 17 Prozent, im weltweiten Durchschnitt sind es 24 Prozent.", "Die neueste \u201eDr. Sommer-Studie\u201c der Jugendzeitschrift Bravo hat sich besonders dem Pornokonsum junger Leute gewidmet. Danach haben die H\u00e4lfte der 15-j\u00e4hrigen Jungen und ein Drittel der M\u00e4dchen im selben Alter bereits \u201eechte Pornos\u201c gesehen.", "Wie gehen eigentlich schwule M\u00e4nner mit dem pornografischen Angebot im Internet um? Sind sie nicht \u2013 so will es das Vorurteil \u2013 die Experten in sexuellen Dingen?", "Andreas von Hillner ist Suchttherapeut in der Schwulenberatung in der Wilmersdorfer Niebuhrstra\u00dfe. Zu ihm kommen vorwiegend Hilfesuchende, die Alkohol- und Drogenprobleme haben. \u201ePorno- oder Sexsucht ist meistens gekoppelt an eine stoffgebundene Sucht. Leute mit einer expliziten Sexsucht wenden sich eher selten an uns.\u201c", "Die Pornosucht kommt also nicht ohne den Missbrauch von Drogen oder Alkohol daher. \u201eWenn die Folgen einer Sucht dramatisch zunehmen, dann erst suchen diese Menschen nach Hilfe. Es ist oft schambesetzt, je weiter der missbr\u00e4uchliche Konsum fortgeschritten ist, und umso schwieriger wird die Behandlung.\u201c", "Bei seiner therapeutischen Arbeit lernt der 57-J\u00e4hrige auch M\u00e4nner mit Erektionsschwierigkeiten kennen. \u201eDa ist der Unterschied zu den heterosexuellen M\u00e4nnern gar nicht so gro\u00df.", "Denn beide erleben in der Pornografie M\u00e4nner mit st\u00e4ndiger Erektion, gro\u00dfen, harten Schw\u00e4nzen, allzeit bereit. Je mehr man diese Pornos konsumiert, umso gr\u00f6\u00dfer wird das Gef\u00fchl der Minderwertigkeit, die Selbstabwertung wird immer gr\u00f6\u00dfer.\u201c", "Uwe muss lachen. \u201eS\u00fcchtig? Ich? Ganz bestimmt nicht!\u201c Der 53-j\u00e4hrige Angestellte im \u00d6ffentlichen Dienst ist sich da ganz sicher, sein t\u00e4glicher Konsum schwuler Sexvideos hat nichts mit einer Sucht zu tun. \u201eZugegeben, ich kann nicht mehr ohne, sobald ich vom B\u00fcro nach Hause komme, schalte ich meinen Rechner ein und los geht\u2019s.\u201c", "Der Berliner hat einen kugelrunden Kopf, fast haarlos, einen kleinen, grauen Bart, der sich einmal um das Kinn windet, eine f\u00fcllige Figur bei gesch\u00e4tzten 1,70 Meter, eine sympathische Ausstrahlung. \u201eWei\u00dft du, wie die M\u00e4nner mich nennen, wenn sie nett sein wollen: knuffig. Ich sei knuffig.\u201c Uwe spuckt das Wort f\u00f6rmlich aus.", "Dann erz\u00e4hlt er mir von seinen jungen Jahren, dass er ganz h\u00fcbsch war, eine passable Figur hatte, volles Haar \u2013 und sexuell sehr aktiv war. \u201eIch habe alles mitgenommen, was sich mir anbot.\u201c In Darkrooms, im Park, auf \u00f6ffentlichen Toiletten.", "\u201eUnd auf einmal\u201c, er tut so, als sei das von heute auf morgen passiert, \u201ewar alles vorbei. Kein Gl\u00fcck mehr bei den Kerlen, kein Flirt, kein Sex.\u201c Da habe sich niemand mehr nach ihm umgeschaut, wenn er in seine Stammkneipe kam. Keiner habe ihm mehr an der Bar einen Drink spendiert. \u201eUnd dann, eines Tages, wurde ich tats\u00e4chlich in einem Club, das war im \u201eStahlrohr\u201c in Prenzlauer Berg, nicht mehr reingelassen, zu alt.\u201c", "Uwe ist danach \u201eumgestiegen\u201c \u2013 ja, er sagt \u201eumgestiegen\u201c \u2013 auf Pornos. \u201eIch bin in Pornokinos gegangen, mein liebstes war im Wedding in der Wollankstra\u00dfe, da lief auch manchmal was unter den Besuchern.\u201c", "Bis Uwe das Netz entdeckte mit seinen unz\u00e4hligen Angeboten. \u201eEin, zwei Klicks, und du bist mittendrin.\u201c Da sei f\u00fcr jeden was dabei, junge und alte Kerle, dicke und d\u00fcnne, muskul\u00f6s und mit gro\u00dfem Schwanz, schwarz oder asiatisch.", "Er ger\u00e4t ins Schw\u00e4rmen. \u201eDu musst dir das so vorstellen,\u201c versucht er seine Begeisterung zu erkl\u00e4ren, \u201edu tauchst ein in deine Fantasie und niemand kann dich ablehnen oder rausschmei\u00dfen. Du bist immer willkommen, keiner st\u00f6rt sich an deinem dicken Bauch, und wenn ich mal nicht ganz proper rieche, ist es auch nicht schlimm.\u201c", "Uwe lebt alleine, eine l\u00e4ngere Beziehung hat sich nie f\u00fcr ihn ergeben: \u201eUm ehrlich zu sein, ich habe auch nicht danach gesucht.\u201c Er f\u00fchlt sich niemandem gegen\u00fcber verantwortlich, sein t\u00e4glicher Pornokonsum st\u00f6rt keinen: \u201eVor meinem Schirm bin ich der Boss!\u201c", "Manchmal fehlen ihm die Kontakte von fr\u00fcher, tuntig sein mit ihnen, Spa\u00df haben, tratschen ohne Ende. \u201eUnd sollte ich mal den Blues kriegen, dann bin ich sofort wieder im Netz und hol mir einen runter. Oder auch mal zwei.\u201c Er lacht wieder und zwinkert mir zu.", "Ja nat\u00fcrlich, er verstehe die gef\u00e4hrliche Verlockung, die das virtuelle Pornoangebot f\u00fcr junge Leute hat. \u201eVor allem, wenn sie keinerlei reale Erfahrungen haben, vielleicht nicht einmal genau wissen, wo es f\u00fcr sie lang geht. Sie wissen gar nicht, wie Sex riecht und schmeckt, wie sich das anf\u00fchlt.\u201c", "Da sei er doch in der gl\u00fccklichen Lage gewesen, das alles schon mal ausprobiert zu haben. Jetzt gehe es halt nicht mehr mit richtigem Anfassen: \u201eAber es ist okay so, ich werde mich nicht beschweren.\u201c Nur Knutschen, sagt er, Knutschen w\u00fcrde er doch noch manchmal gerne. \u201eDas fehlt mir total!\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/hoher-versand--keine-rueckgabe-verbraucherschuetzer-warnen-vor-online-shop-aus-china-28772206", "article_id": "28772206", "section": "digital", "article_headline_strong": "Hoher Versand, keine R\u00fcckgabe", "article_headline_normal": " Verbrauchersch\u00fctzer warnen vor Online-Shop aus China ", "date": "06.11.17, 12:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sie sehen auf den ersten Blick modisch und sch\u00f6n aus \u2013 doch sind in Wahrheit oft nur ein Haufen M\u00fcll. Die Rede ist von Klamotten oder Accessoires, die bei extrem billigen Internetshops zu kaufen sind. Jetzt hat die ", " vor einem ganz bestimmten Anbieter gewarnt. Die Verbrauchersch\u00fctzer raten davon ab, beim Portal de.shein.com zu bestellen.", "Eine Kundin hatte sich auf der Plattform einen Pullover bestellt \u2013 das was sie dann erhielt, war eher ein \u201eunf\u00f6rmiger Fummel\u201c, wie die Verbraucherzentrale schreibt. Die Kundin wollte den \u201ePullover\u201c zur\u00fcckschicken, fand aber auf der Homepage des Unternehmens kein Impressum oder Widerrufsbelehrungen.", "Oft handelt es sich bei den extrem billigen Portalen um Angebote aus China. Die Bilder der Models werden aus dem Internet zusammengeklaut und auf billige Art und Weise Repliken erstellt. Diese werden dann den Nutzern auf der ganzen Welt angeboten. Stiftung Warentest warnt auch vor den erh\u00f6hten Preisen, die Portale wie de.shein.com aufrufen.\u00a0", "Oft w\u00fcrde der Versand mehr als 30 Euro pro Bestellung kosten. Schon da sollten Verbraucher stutzig werden. Der Versand kann teilweise sogar noch teurer werden. Die China-Sendungen werden vom Zoll kontrolliert und m\u00fcssen dann\u00a0 vom Verbraucher gegen eine erneut hohe Zahlung ausgel\u00f6st werden.", "Die Seite ist optisch ansprechend gestaltet. Doch die Texte unter den Waren sind in teils gebrochenem Deutsch verfasst. Haben die Betreiber einen Online\u00fcbersetzer genutzt? Es werden dort Sachen wie \u201eLiebes\u00adentwurfs-reizvolle Taillenkette\u201c angeboten. Bitte was?", "Daher warnt die Verbraucherzentrale vor dem Bestellen bei solchen Portalen. Die Kunden sollten sich vorher informieren, ob auf der Homepage Angaben zum Firmensitz und dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zu finden seien.", "Auch G\u00fctesiegel w\u00fcrden viel \u00fcber das Unternehmen verraten. Zudem sollen Kunden niemals per Vorauskasse zahlen. Auch gut: Im Netz nach Bewertungen \u00fcber das Portal suchen und vergleichen. (mja)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/wegen-ruhestoerung-amazons--alexa--verursacht-teuren-polizeieinsatz-28774978", "article_id": "28774978", "section": "digital", "article_headline_strong": "Wegen Ruhest\u00f6rung", "article_headline_normal": " Amazons \u201eAlexa\u201c verursacht teuren Polizeieinsatz ", "date": "06.11.17, 13:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Aus der Wohnung dr\u00f6hnte laute Musik, das hat die Nachbarn von Oliver Haberstroh (29) in der Nacht zu Sonnabend m\u00e4chtig genervt. Doch nicht etwa der Bewohner feierte zu laut, sondern dessen Amazon-Assistent \u201eAlexa\u201c\u00a0 \u2013 ", ". Doch diesmal machte sie sich selbstst\u00e4ndig. W\u00e4hrend Haberstroh nichtsahnend auf der Reeperbahn feierte, r\u00fcckte bei ihm zu Hause in Pinneberg bei Hamburg die Polizei an. Wegen Ruhest\u00f6rung.\u00a0", "Dass der 29-J\u00e4hrige ganz ohne \u201eAlexa\u201c loszog, wollte die eigenwillige Assistentin wohl nicht auf sich sitzen lassen \u2013 und feierte in der Wohnung einfach ihre eigene Party. Gegen 1.45 Uhr hatte eine Nachbarin von dem L\u00e4rm genug, sie rief die Polizei.\u00a0", "Die Beamten r\u00fcckten an und stellten fest, dass sich niemand in der Wohnung befand. Deswegen musste kurz darauf der Schl\u00fcsseldienst gerufen werden, um die Wohnungst\u00fcr zu \u00f6ffnen. Die Polizei drehte dem Smart-Home-Assistenten den Saft ab und sorgte so f\u00fcr Ruhe.", "Als Haberstroh vom Kiez nach Hause kam, gab es dann die dicke \u00dcberraschung. Wegen des neuen T\u00fcrschlosses kam er nicht mehr in seine Wohnung. Stattdessen musste er sich in der Polizeiwache seine neuen Schl\u00fcssel abholen \u2013 zusammen mit der Rechnung f\u00fcr den Einsatz, auf der er wohl sitzen bleiben wird.", "Von \u201eAlexa\u201c scheint Oliver Haberstroh aber erstmal genug zu haben \u2013 an den Kosten will sich die Assistentin n\u00e4mlich nicht beteiligen. \u201eIch habe leider keine Antwort auf die Frage gefunden\u201c, pl\u00e4rrte es aus dem System, als sein Besitzer um Kosten\u00fcbernahme bat.", "In seiner Wut hat der Pinneberger nun auf Facebook einen offenen Brief an ", " geschrieben. In seiner Nachricht an den Kundendienst bittet er, dass \u00a0Amazon \u201eAlexa\u201c ein neues Zuhause suchen m\u00f6ge. Doch wer will so eine Chaotin schon als Mitbewohnerin?"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": " Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen? ", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/bukarest-in-48-stunden-auf-spannender-entdeckungstour-in-der-rumaenischen-hauptstadt-28760844", "article_id": "28760844", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Bukarest in 48 Stunden", "article_headline_normal": " Auf spannender Entdeckungstour in der rum\u00e4nischen Hauptstadt ", "date": "03.11.17, 11:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bukarest ist vor allem eines: viel bunter, schicker und sicherer als sein l\u00e4dierter Ruf. Der h\u00e4ngt ihm noch immer hartn\u00e4ckig nach. Dabei hat sich gerade in den letzten Jahren viel getan in der Balkanmetropole, die einst \u201eParis des Ostens\u201c genannt wurde. Die rum\u00e4nische Hauptstadt ist spannend und voller Wiederspr\u00fcche, dazu unschlagbar preiswert. Ihr diskreter Charme offenbart sich allerdings nicht auf den ersten Blick. Genauer hinzuschauen lohnt.", "Ziehen Sie ein paar rum\u00e4nische Lei am Flughafen aus dem Automaten, denn die ben\u00f6tigen Sie gleich f\u00fcrs Taxi. Die Unternehmen Speed und Meridian bieten Kampfpreise. Grade 1,35 Lei (30 Cent) kostet der Kilometer, macht rund sieben Euro ins Stadtzentrum.", "Nach einer kleinen Sightseeing-Tour in die City, vorbei am monstr\u00f6sen Pressehaus im Stalin-Stil und dem nach Pariser Vorbild erbauten Triumphbogen, dem Arcul de Triumf, erreichen Sie ihr Hotel. Ein Doppelzimmer im stylischen 5-Sterne Hotel Radisson Blu (www.radissonblu.com) im Herzen der Metropole gibt es beispielsweise bereits ab 97 Euro pro Nacht. Tolle Zimmer, super Blick, Mega Spa.", " Frisch geduscht und voller Neugierde erobern sie zu Fu\u00df die \u00fcberschaubare Altstadt, die man vor dem Zweiten Weltkrieg auch Klein-Paris nannte. Die wurde inzwischen fast vollst\u00e4ndig nach historischem Vorbild saniert. Sie aber haben die Qual der Wahl beim Mittagstisch: Rum\u00e4nisch, italienisch, orientalisch oder japanisch? Oder oder oder. Bukarest pr\u00e4sentiert sich weltoffen. Mittagstisch bereits ab 5 Euro. Flanieren Sie dann zu den \u00dcberresten des Alten F\u00fcrstenpalastes, der auf Vlad \u021aepe\u0219 (1431\u20131476), den \u201ePf\u00e4hler\u201c, zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Dort thront seine B\u00fcste in der Nachmittagssonne.", " Nahtlos geht es \u00fcber ins kleinr\u00e4umige Leipziger Viertel. Im Lipscani (rum\u00e4nisch Lipsca = Leipzig) trieben einst s\u00e4chsische H\u00e4ndler regen Handel. Hier haben bis heute einige der lebendigsten Zeugnisse der Stadtgeschichte den Irrungen und Wirrungen der Jahrhunderte und vor allen der kommunistischen Ceau\u0219escu-Diktatur getrotzt. So auch das wohl anmutigste Geb\u00e4ude der Stadt, die Stavropoleos-Kirche. Von hier ist es nur noch ein Katzensprung in die \u00fcberdachte Macca-Villacrosse-Passage im historischen Handelsviertel. Die altehrw\u00fcrdige Passage mit ihren gem\u00fctlichen Caf\u00e9s und Bars und kleinen Boutiquen ist ein architektonisches Kleinod in der Millionenmetropole.", " Nach einem langen Tag nagt der Hunger mit scharfem Zahn. Klarer Fall f\u00fcr den Bierkarren, Caru Cu Bere (www.carucubere.ro). Das Gasthaus in neugotischem Stil \u00f6ffnete 1875 seine Pforten und bietet lokale K\u00fcche und ein gutes Sortiment an Bier. Unbedingt das Nationalgericht Sarmale probieren. Leckerste, mit Hackfleisch gef\u00fcllte Krautwickel, dazu M\u0103m\u0103lig\u0103, ein knallgelber Maisgries. Und zur Verdauung einen hochprozentigen Pflaumenschnaps, den \u021auic\u0103.", " Noch Lust auf einen Absacker? Dann ab in eine der vielen Bars. Zum Beispiel auf einen fruchtigen Cocktail in die urige Fahrradbar (www.bicicleta-bucuresti.ro). S\u00e4mtliches Interieur ist aus Drahteselteilen zusammengeschraubt. Vom Balkon des dritten Stocks hat man einen phantastischen Blick auf das bunte Treiben der Sch\u00f6nen der Nacht.", " Schon wieder fit? Dann Variante 1: ab auf den Obor Markt, dem gr\u00f6\u00dften der Stadt. Der Platz w\u00fcrde sicherlich keinen Sch\u00f6nheitswettbewerb gewinnen, und wohl auch seine Marktweiber nicht. Und trotzdem oder grade deshalb: wer die Seele der Stadt erfassen m\u00f6chte, ist an den hunderten St\u00e4nden voller Gem\u00fcse, Fleisch und Fisch goldrichtig. Alternativ dazu Variante 2: Ausschlafen und ans Fr\u00fchst\u00fccksbuffet.", "Es wird recht warm werden in der Stadt. Ein guter Tag also, Bukarests gr\u00fcne Seite zu erkunden. Kann es daf\u00fcr einen besseren Ort geben als das Satului Dorfmuseum? Wohl kaum. Beeindruckende 100.000 Quadratmeter misst das Freilichtmuseum am Her\u0103str\u0103u See. 300 originale Bauernh\u00f6fe vom 17. bis zum 20. Jahrhundert aus allen Provinzen des Landes wurden hier originalgetreu wiederaufgebaut (www.muzeul-satului.ro).", "Nur ein paar Meter weiter am See lockt die gr\u00f6\u00dfte Bierhalle Osteuropas mit Schweinshaxe und Co. Im Beraria H (www.berariah.ro) herrscht eine feuchtfr\u00f6hliche Bierzeltatmosph\u00e4re. Neben deftiger Hausmannskost gibt es auch leichte vegetarische Gerichte. Hauptgericht ab 4,70 Euro.", " Ein ausgedehnter Verdauungsspaziergang gef\u00e4llig? Lieber eine Fahrradtour durch den weitl\u00e4ufigen Her\u0103str\u0103u Park? Oder doch mit einem Ruderboot den gleichnamigen See umpfl\u00fcgen? Bukarest bietet alles, von l\u00e4ndlicher Idylle bis zum urbanen Halligalli.", "Ein Taxi bringt sie in die Strada Armoniei Nr.1 in die Paul Hitter Art Gallery (www.paulhitter.com). Hitter gilt der Erfinder des Balkanischen Expressionismus. Normalerweise ist der Maler von 18 bis 23 Uhr in seiner Galerie anzutreffen. Wer auf Nummer sicher gehen will, sollte ihn vorab kontaktieren. Lohnt sich.", "Zur\u00fcck in Downtown wartet das vielleicht beeindruckendste Restaurant von ganz Bukarest in einem weitl\u00e4ufigen Innenhof auf Sie. Der Handels- und Gasthof Hanul\u00b4 Lui Manuc wurde 1804 bis 1808 im Stil einer orientalischen Karawanserei mit griechischen Elementen erbaut (www.hanumanucrestaurant.ro). Die K\u00fcche ist europ\u00e4isch mit balkanischem Einschlag und einfach lecker. Ente 11 Euro, Kalbssteak 12.", "Wer jetzt noch kann und verstehen will, warum das Bukarester Nachtleben als eines der besten in ganz Europa gilt, sollte in die stylische Interbelic Cocktailbar einreiten (www.interbelic.ro).", " \u2026beginnt der Sonntagmorgen mit einem leichten Fr\u00fchst\u00fcck im Hotel. Anschlie\u00dfend bleibt noch etwas Zeit f\u00fcr das megalomanische Bauwerk von Nicolae Ceau\u0219escu, das Haus des Volkes.", " \u2026hebt Ryan Air Richtung Sch\u00f6nefeld ab. Im Flieger lassen Sie zwei spannende Tage voller \u00dcberraschungen Revue passieren."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/zwei-deutsche-dabei-das-sind-die-zehn-schlechtesten-flughaefen-europas--28774566", "article_id": "28774566", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Zwei deutsche dabei", "article_headline_normal": " Das sind die zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen Europas ", "date": "06.11.17, 15:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halten sich Reisende an einem Flughafen gerne auf? Beginnt f\u00fcr sie dort sozusagen schon der Urlaub? Oder f\u00fchlen sie sich eher wie in einer Abfertigungshalle? Diesen Fragen geht das Online-Portal ", " nach.", "Die Plattform l\u00e4sst ihre Nutzer, anders als der Name suggeriert, aber nicht nur die Schlafm\u00f6glichkeiten an Flugh\u00e4fen bewerten. F\u00fcr das Ranking sollten die User etwa den Kundenservice, die Sauberkeit, den Komfort und die Shopping- und Freizeitm\u00f6glichkeiten beurteilen.", "Besonders gut kamen dabei drei Flugh\u00e4fen weg: Der Helsinki Vantaa Airport in Finnland landet auf dem ersten Platz, gefolgt vom M\u00fcnchener Flughafen und dem Tallinn International Airport in Estland.", "Der M\u00fcnchener Flughafen \u00fcberzeugte vor allem durch die reibungslosen Abl\u00e4ufe und die Sauberkeit. Au\u00dferdem punktete der Flughafen bei Reisenden mit kostenlosem Kaffee, Schlafzonen und Duschen.Unter den zehn besten Flugh\u00e4fen ist Deutschland allerdings nur einmal vertreten.", "Der traurige Spitzenreiter des Rankings: Der Flughafen in Heraklion auf der griechischen Insel Kreta. Reisende beklagten hier unter anderem, dass die Klimaanlagen nicht ausreichten. Auch lange Schlangen, generelle \u00dcberf\u00fcllung, unf\u00e4higes Personal und dreckige Waschr\u00e4ume bem\u00e4ngeln Flugg\u00e4ste.", "Auch Platz zwei belegt ein griechischer Flughafen: Am Airport in Rhodos bem\u00e4ngeln Wartende die \u201eharten B\u00e4nke\u201c. Ein Nutzer schreibt sogar, Rhodos sei wundersch\u00f6n, aber der Flughafen \u201eein Saustall\u201c.", "Der Flughafen wirke eher wie eine \u201eLagerhalle\u201c, beklagt sich ein User. Es gebe kaum Essensm\u00f6glichkeiten. Ein anderer Nutzer beschwert sich, dass der Flughafen von 22.45 bis 6 Uhr morgens geschlossen sei. Da sich der Airport 80 Kilometer au\u00dferhalb von Paris befinde, habe er in einer Ecke des Parkplatzes \u00fcbernachtet.", "Auch \u00fcber Santorinis Flughafen lassen sich Flugreisende auf der Plattform aus. \u201eDer Flughafen ist ein chaotisches, \u00fcberf\u00fclltes und verschwitztes Drecksloch mit zu wenig bis gar keinem Personal\u201c. Fl\u00fcge w\u00fcrden in der Regel erst mit zwei Stunden Versp\u00e4tung abheben.", "Reisende beschweren sich hier \u00fcber die K\u00e4lte und das grelle Licht in der Nacht. Au\u00dferdem haben die B\u00e4nke Armlehnen, sodass sie f\u00fcr eine \u00dcbernachtung am Flughafen nicht taugen.", "Viele Flugg\u00e4ste regen sich dar\u00fcber auf, dass der Flughafen nachts schlie\u00dft. Wer wegen eines Flugs fr\u00fch am Morgen anreise, m\u00fcsse auch in einer eisigen Winternacht vor dem Geb\u00e4ude verharren, ohne dass es andere Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten gebe, auf die man ausweichen k\u00f6nnte.", "Ein Passagier, der angeblich schon in drei\u00dfig L\u00e4ndern und an vierzig verschiedenen Flugh\u00e4fen war, erkl\u00e4rt diesen \u201ezu dem schlechtesten von allen\u201c. Das Personal an dem f\u00fcnfzig Kilometer von London entfernten Airport sei unfreundlich, es gebe keinen Raucherbereich und keine Ruhezone.", "Kreta ist unter den zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen mit dem Chania International Airport noch einmal vertreten, Griechenland damit insgesamt vier Mal. Ein Passagier nennt den Flughafen \u201eein Disaster\u201c. Er sei \u201e\u00fcberhitzt\u201c und \u201e\u00fcberf\u00fcllt\u201c. Die Menschen w\u00fcrden \u201ewie Vieh\u201c eingepfercht.", "Auch der Berliner Flughafen Sch\u00f6nefeld kommt in dem Ranking nicht gut weg. Ein Reisender beklagt sich \u00fcber die schmutzigen Toiletten an dem Flughafen. Er sei vom Terminal C abgeflogen und habe feststellen m\u00fcssen, dass es dort \u201enichts\u201c gebe: \u201ekeine Restaurants oder Bars\u201c.", "Ein Nutzer schreibt sogar, der Flughafen Berlin Sch\u00f6nfeld sei \u201cder schlechteste Flughafen \u00fcberhaupt\u201d. Alles sei sehr beengt und zu klein f\u00fcr die vielen Reisenden. \u201eDie W\u00e4nde, die Fenster und der ganze unsaubere Flughafen erwecken den Eindruck, dass man in einem Gef\u00e4ngnis ist, aus dem man fliehen will\u201c.", "Ein Nutzer erkl\u00e4rte, die Security habe w\u00e4hrend seines Aufenthalts in der Nacht alle Flugg\u00e4ste, die an dem Flughafen \u00fcbernachten mussten, in einen sehr hellen Raum geschickt, der auch von Obdachlosen frequentiert wurde. Dort habe es extrem nach Urin gerochen und an Schlaf sei nicht zu denken gewesen.", "Ein anderer Reisender schrieb, dass am Flughafen Tegel ab einer gewissen Uhrzeit kein Personal mehr sei. Er sei nachts alleine an dem Flughafen mit \u201eObdachlosen und Junkies\u201c gewesen. Er beklagte sich au\u00dferdem \u00fcber \u201eunbequeme Sitze\u201c, \u201eteure Snack-Automaten\u201c, \u201eGestank\u201c und \u201eSchmutz \u00fcberall\u201c. (rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": " Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf? ", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": "Britta Bauchm\u00fcller", "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", ".", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/geld/neues-markenzeichen-so-sieht-das-logo-von-aldi-sued-jetzt-aus-28760834", "article_id": "28760834", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Neues Markenzeichen", "article_headline_normal": " So sieht das Logo von Aldi S\u00fcd jetzt aus ", "date": "03.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Aldi-S\u00fcd-Kunden werden bald von einem neuen Logo begr\u00fc\u00dft: Das bekannte Markenzeichen in den Farben rot, blau, cyan, gelb und orange wurde \u00fcberarbeitet. Seit dem 1. November 2017 wird es nach und nach in allen 1880 Filialen in Deutschland sichtbar. Zu sehen ist das neu gestaltete Logo bereits an allen Filialen, die seit Oktober neu- oder wiederer\u00f6ffnet wurden, beispielsweise im M\u00fclheimer Rhein-Ruhr-Zentrum.", "Der Handzettel, in denen die Aktionsartikel f\u00fcr November pr\u00e4sentiert werden, erscheint schon mit dem neuen Gesicht, ebenso wie die Weihnachtsausgabe des Kundenmagazins. Bis neben den Filialen alle Regionalgesellschaften mit ihren Logistikzentren sowie die Verwaltungsstandorte komplett mit dem neuen Logo ausgestattet sind, wird es allerdings noch einige Zeit dauern.", "\u201eWir werden von den Schildern auf dem Filialparkplatz \u00fcber unsere Einkaufswagen und Pfandautomaten bis hin zu Briefpapier und Visitenkarten alles sukzessive umr\u00fcsten\u201c, so Kirsten Ge\u00df, Director Communication bei Aldi S\u00fcd. Dies wird voraussichtlich mindestens bis Ende 2018 dauern.", "Bereits seit M\u00e4rz ist das \u00fcberarbeitete Logo in China im Einsatz. Dort wird das neue Unternehmenslogo um chinesische Schriftzeichen erg\u00e4nzt. In allen weiteren L\u00e4ndern wird das Logo nach und nach eingef\u00fchrt. (ots)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/geld/experten-erklaeren-60-grad-waeschen-sind-ueberfluessig-und-teuer-28773598", "article_id": "28773598", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Experten erkl\u00e4ren", "article_headline_normal": " 60-Grad-W\u00e4schen sind \u00fcberfl\u00fcssig und teuer ", "date": "06.11.17, 15:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bettbez\u00fcge und Unterw\u00e4sche bei 60 oder 90 Grad, Hemden und bunte T-Shirts bei 40 Grad \u2013 so waschen die meisten Deutschen. Doch 90-, 60- und 40-Grad-Waschg\u00e4nge werden immer unn\u00f6tiger.\u00a0", "Moderne Waschmittel reinigen schon ab 30 Grad porentief rein. Zudem sparen Verbraucher durch das Absenken der Temperatur viel Energie und damit Geld.", "Ein Sprecher von Stiftung Warentest best\u00e4tigt: \u201eF\u00fcr gesunde Menschen reichen 30 Grad v\u00f6llig aus.\u201c \u00dcbrigens: Leichte Verschmutzungen und etwas Schwei\u00dfgeruch gehen auch bei 20 Grad raus.", "\u201eNur in Krankenh\u00e4usern, bei ansteckenden Krankheiten oder zum Schutz von Personen mit geschw\u00e4chtem Immunsystem ist es erforderlich, aus Hygienegr\u00fcnden mit einem Vollwaschmittelpulver bei h\u00f6heren Temperaturen zu waschen\u201c, empfiehlt das ", ".", "Senken Sie beispielsweise die Waschtemperatur von 60 auf 40 Grad, sparen Sie rund 50 Prozent an Stromkosten ein. Bei einer Reduzierung von 60 auf 30 Grad sind es sogar 67 Prozent. Das ist bares Geld! Bei drei Waschg\u00e4ngen in der Woche kommen so mehr als 40 Euro im Jahr zusammen.", "Abh\u00e4ngig ist das allerdings auch vom Waschmaschinen-Modell.\u00a0", "Einmal im Monat sollte aber jeder Haushalt bei 60 Grad und mit einem bleichmittelhaltigen Vollwaschmittel-Pulver waschen, hei\u00dft es auf der Internetseite des Bundesumweltamtes. Das verhindert die Keimbildung in der Waschmaschine.", "Dieser\u00a0Biofilm aus Mikroorganismen\u00a0verursacht auch einen muffigen Geruch in der Trommel. Und schlimmstenfalls riechen dann W\u00e4sche und Waschmaschine unangenehm.", "Das Problem tritt vor allem auf, wenn zus\u00e4tzlich zur niedrigen Waschtemperatur nur fl\u00fcssige Vollwaschmittel oder nur Color- und Feinwaschmittel verwendet werden. Denn diese enthalten keine Bleichmittel. Mehr Waschmittel und Weichsp\u00fcler oder Hygienesp\u00fcler helfen gegen den Muff \u00fcbrigens nicht. (mt)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "familie", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": " So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben ", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. "]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/hauptstadt-der-habichte-wenn-der-scheue-waldbewohner-zum-fliegenden-grossstaedter-wird-28746578", "article_id": "28746578", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Hauptstadt der Habichte", "article_headline_normal": " Wenn der scheue Waldbewohner zum fliegenden Gro\u00dfst\u00e4dter wird ", "date": "01.11.17, 14:26 Uhr", "author": "Kerstin Viering ", "article_text": ["In einem rasanten Man\u00f6ver schie\u00dft pl\u00f6tzlich eine Gestalt mit kurzen, breiten Fl\u00fcgeln und relativ langem Schwanz \u00fcber den Dachfirst. Damit hat f\u00fcr die Stadttauben in diesem Berliner Hinterhof ein Alptraum begonnen. Einem Habicht, der so einen \u00dcberraschungsangriff startet, k\u00f6nnen sie nur schwer entkommen. Zu wendig ist der geschickte Flieger, zu t\u00f6dlich sind seine dolchartigen Krallen. Er wird nicht lange hungrig bleiben.", "Solche Szenen h\u00e4tte man noch in den 1970er-Jahren kaum beobachten k\u00f6nnen. Habichte waren damals scheue Waldbewohner, die man so gut wie nie zu Gesicht bekam. Doch inzwischen haben sich viele von ihnen zu echten Stadtbewohnern gemausert. Und gerade Berlin geh\u00f6rt zu den absoluten Hochburgen dieser Art. W\u00e4hrend anderenorts h\u00f6chstens drei oder vier Paare der Greifv\u00f6gel auf hundert Quadratkilometern br\u00fcten, sind es hier auf gleicher Fl\u00e4che zehn bis zw\u00f6lf.", "\u201eDas ist eine der h\u00f6chsten Habicht-Dichten weltweit\u201c, sagt Norbert Kenntner von der Arbeitsgemeinschaft Greifvogelschutz Berlin. Unterst\u00fctzt von der Stiftung Naturschutz Berlin haben er und sein Team es sich zur Aufgabe gemacht, mehr \u00fcber die gefiederten Gro\u00dfst\u00e4dter herauszufinden.", "Allerdings ist Habichtforschung eine ziemlich aufw\u00e4ndige Angelegenheit. So bekommen jedes Jahr viele Berliner Jungv\u00f6gel zwei Ringe um die Beine gelegt. Darauf stehen Codes aus Zahlen und Buchstaben, an denen man jedes Tier wiedererkennen kann. \u201eDadurch gewinnen wir jede Menge interessante Informationen\u201c, sagt Norbert Kenntner. Woher stammen die einzelnen Brutv\u00f6gel und wie alt sind sie? Wie treu h\u00e4ngen sie an ihrem Partner und an ihrem Brutplatz? Und wie erfolgreich sind die einzelnen Paare bei der Jungenaufzucht? All diese Fragen lassen sich mithilfe der metallenen Vogel-Personalausweise beantworten. Wenn man sie erst einmal angebracht hat.", "Norbert Kenntner ist derzeit der einzige Experte, der ehrenamtlich zwanzig oder drei\u00dfig Meter hoch in die Berliner B\u00e4ume klettert, um den Habicht-Nachwuchs vor\u00fcbergehend aus dem Nest zu holen und zu beringen. Dazu muss er erst einmal wissen, wo die entsprechenden Kandidaten zu finden sind.", "\u201eWenn die B\u00e4ume erst Laub tragen, sieht man nicht mehr, welche Horste besetzt sind\u201c, erkl\u00e4rt der Biologe. Also sind er und seine Helferinnen und Helfer schon w\u00e4hrend der Balzzeit im Februar unterwegs und beobachten, wo die Alt-V\u00f6gel frische Zweige eintragen, wo sie rufen und balzen. Auch nach dem Beginn der Brutzeit Anfang M\u00e4rz kann ein \u00fcber den Nest-Rand ragender Habicht-Schwanz noch wertvolle Hinweise liefern.", "Ende April oder Anfang Mai beginnen dann die K\u00fcken zu schl\u00fcpfen. \u201eSie m\u00fcssen aber mindestens 14 Tage alt sein, damit man sie beringen kann\u201c, sagt Norbert Kenntner. Denn erst dann lassen sich M\u00e4nnchen und Weibchen unterscheiden. Und das ist wichtig, um die richtigen Ringe ausw\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Weibchen brauchen ein gr\u00f6\u00dferes Exemplar, weil sie sp\u00e4ter eine deutlich imposantere Figur entwickeln werden als ihre m\u00e4nnlichen Artgenossen.", "Wann die Insassen eines Horstes das richtige Alter erreicht haben, verr\u00e4t der Kot, den sie \u00fcber den Rand ihrer Kinderstube fallen lassen. Je gr\u00f6\u00dfer die Flecken sind und je weiter entfernt vom Nest sie landen, umso \u00e4lter ist ihr Produzent.", "Ab Mitte Mai ist es dann soweit: Norbert Kenntner hat alle H\u00e4nde voll zu tun, um je nach Witterung zwischen 70 und 110 gefiederte Neub\u00fcrger mit Ringen auszustatten. Doch die M\u00fche lohnt sich. Denn die Berliner Habicht-Population gilt inzwischen als die am besten untersuchte in Deutschland. Und immer wieder machen die Forscher erstaunliche Beobachtungen.", "\u201eLetztes Jahr hat ein junges M\u00e4nnchen zum Beispiel versucht, sich gleich zwei Partnerinnen an Land zu ziehen\u201c, berichtet der Biologe. Tats\u00e4chlich ist es dem Tier gelungen, zwei Weibchen in rund drei Kilometer voneinander entfernten Horsten zum Br\u00fcten zu bringen. Allerdings muss ein Habicht-M\u00e4nnchen seine Partnerin w\u00e4hrend der Brutzeit auch mit Nahrung versorgen. \u201eDas ist ihm dann wohl \u00fcber den Kopf gewachsen\u201c, vermutet Norbert Kenntner. Jedenfalls ist das Vorhaben krachend gescheitert. Doch in dieser Saison hat der erfolglose Bigamist einen neuen Anlauf genommen und zusammen mit nur einer Partnerin vier kr\u00e4ftige Weibchen aufgezogen.", "\u00dcberhaupt sind die Berliner Habichte normalerweise sehr erfolgreiche Eltern. Seit der ersten bekannten Brut im Grunewald im Jahr 1974 sind die V\u00f6gel immer weiter Richtung Innenstadt vorger\u00fcckt. Inzwischen ziehen allein im Tiergarten vier Paare ihren Nachwuchs auf, auch andere Parks, sowie G\u00e4rten und Friedh\u00f6fe mit hohen B\u00e4umen sind beliebte Kinderstuben. Und in all diesen st\u00e4dtischen Quartieren scheinen die gefl\u00fcgelten Familien bestens zurechtzukommen.", "Das k\u00f6nnen Norbert Kenntner und seine Kolleginnen und Kollegen an den ungew\u00f6hnlich hohen Reproduktionsraten ablesen. So hat jedes erfolgreiche Brutpaar 2017 im Schnitt drei bis vier K\u00fcken zum Ausfliegen gebracht. \u201eDas sind viel mehr als auf dem Land und auch mehr als in anderen St\u00e4dten\u201c, sagt der Biologe. Den V\u00f6geln kommt dabei zum einen zugute, dass sie sich in der Hauptstadt relativ sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. W\u00e4hrend ihre Artgenossen in anderen Regionen Deutschlands immer wieder von Taubenz\u00fcchtern und andern Gegnern illegal gefangen oder vergiftet werden, kommen derartige F\u00e4lle in Berlin nur selten vor.", "Dazu bietet die Hauptstadt auch noch einen reich gedeckten Tisch. Anders als etwa Turmfalken verschm\u00e4hen Habichte zwar D\u00f6ner-Reste, Kotelett-Knochen und andere Abf\u00e4lle aus Menschenhand. Sie stillen ihren Hunger lieber mit selbst gefangener Beute. Doch auch daran herrscht kein Mangel. Rainer Altenkamp vom Naturschutzbund (Nabu) hat in der N\u00e4he von Habicht-Horsten mehr als 10 000 Nahrungsreste gesammelt und analysiert. Nur etwa drei Prozent der Mahlzeiten bestehen demnach aus kleinen S\u00e4ugetieren wie Ratten oder Eichh\u00f6rnchen, der gro\u00dfe Rest sind V\u00f6gel ab der Gr\u00f6\u00dfe einer Amsel. Und davon gibt es in Berlin das ganze Jahr hindurch reichlich. Allein die allgegenw\u00e4rtigen Stadttauben machen laut Untersuchung mehr als 30 Prozent der Habicht-Mahlzeiten aus.", "Wer diese \u00fcppigen Nahrungsquellen erschlie\u00dfen will, sollte sich aber nicht an Nachbarn auf zwei Beinen st\u00f6ren. Und diesen Grundsatz scheinen die Berliner Habichte inzwischen verinnerlicht zu haben. Ihre Fluchtdistanz ist jedenfalls viel geringer als bei ihren Artgenossen auf dem Land. Vor allem zur Balzzeit im Februar kommen deshalb zahlreiche Fotografen aus Gro\u00dfbritannien und anderen L\u00e4ndern nach Berlin, um besonders eindrucksvolle Aufnahmen zu machen.", "Allerdings bedeutet die abnehmende Scheu auch, dass Kenntners Arbeit nicht ungef\u00e4hrlich ist. Denn nicht jedes Weibchen ist bereit, den Kletterer in der N\u00e4he seines Nestes zu dulden. \u201eIn l\u00e4ndlichen Gebieten oder in St\u00e4dten wie Hamburg und K\u00f6ln werden meine Kollegen so gut wie nie angegriffen\u201c, sagt der Forscher. Doch er selbst kann sich darauf nicht verlassen. Also tr\u00e4gt er beim Beringen stets Lederjacke und Helm, bei besonders aggressiven Nestbesitzerinnen gar eine Schutzbrille. Denn die scharfen Habichtkrallen k\u00f6nnen nicht nur f\u00fcr Tauben b\u00f6se Folgen haben. Sondern auch f\u00fcr neugierige Wissenschaftler."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/interview-zur-weltklimakonferenz--wir-sollten-weniger-fleisch-essen---28751906", "article_id": "28751906", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Interview zur Weltklimakonferenz", "article_headline_normal": " \"Wir sollten weniger Fleisch essen\" ", "date": "02.11.17, 16:20 Uhr", "author": "Juliane Mei\u00dfner ", "article_text": ["Am kommenden Montag beginnt die Weltklimakonferenz in Bonn. Die Staatengemeinschaft wird \u00fcber konkrete Ma\u00dfnahmen verhandeln, wie das selbstgesteckte Zwei-Grad-Ziel zu erreichen ist. Dazu geh\u00f6rt, die Emissionen von Treibhausgasen zu verringern. Fast ein Viertel dieser klimasch\u00e4dlichen Gase weltweit entsteht durch die Landwirtschaft. Aber wie k\u00f6nnen Menschen k\u00fcnftig nachhaltig und ausreichend versorgt werden? Mithilfe neuer Pflanzensorten, besserer Infrastruktur und Technologie, sagt Hermann Lotze-Campen vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung. Denn nur so kann man auch auf Ernteausf\u00e4lle reagieren, die durch die globale Erw\u00e4rmung verursacht werden.", "Ja, eines der ersten deutlich sp\u00fcrbaren Anzeichen ist die Zunahme von Extremwetter, etwa D\u00fcrren oder Starkregen. In einigen Regionen wechseln die Produktionsbedingungen von Jahr zu Jahr deutlich st\u00e4rker als in der Vergangenheit. Die Wetterbedingungen sind nicht mehr gut vorhersagbar, deshalb wird es f\u00fcr viele Landwirte schwieriger, sich darauf einzustellen. Das geschieht auch in Deutschland. Wir stellen zum Beispiel fest, dass es im Fr\u00fchjahr h\u00e4ufiger Trockenperioden gibt, und dieses Jahr hatten wir einen sehr nassen Sommer.", "Die landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che ist begrenzt, und es ist eine gro\u00dfe Herausforderung, immer mehr Menschen ausreichend mit Nahrungsmitteln zu versorgen. Hinzu kommt, dass mit zunehmendem Wohlstand in vielen Regionen auch der Fleischkonsum steigt, was unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel Fl\u00e4che erfordert. Gleichzeitig sollten die Agrarfl\u00e4chen nicht zu stark ausgedehnt werden, weil dadurch wertvolle \u00d6kosysteme bedroht werden. Wahrscheinlich kommen durch die n\u00f6tige Emissionsreduzierung k\u00fcnftig noch weitere Anspr\u00fcche hinzu, zum Beispiel f\u00fcr Bioenergie-Plantagen. Eine gro\u00dfe Rolle spielt deshalb f\u00fcr die k\u00fcnftige Ern\u00e4hrungssituation, die Ertr\u00e4ge der genutzten Fl\u00e4chen weiter zu erh\u00f6hen \u2013 ohne dabei zu gro\u00dfe Umweltprobleme zu verursachen.", "Es gibt noch gro\u00dfes Potenzial, die Ertr\u00e4ge weiter zu steigern, besonders in vielen armen L\u00e4ndern. Viele Regionen, wie zum Beispiel im s\u00fcdlichen Afrika, erzielen bis jetzt noch sehr niedrige Ertr\u00e4ge, weil die n\u00f6tige Infrastruktur, Technik oder Wissen fehlt. Letztlich ist das auch eine Kostenfrage, wie viel Geld man in die Erforschung neuer Produktionssysteme, neuer Sorten sowie Ausbildung und Beratung investieren m\u00fcsste, damit das gelingt.", "Ja, in Europa konnten in den letzten Jahrzehnten die Ertr\u00e4ge verschiedener Kulturpflanzen kontinuierlich gesteigert werden. Gleichzeitig ist der Stickstoff-D\u00fcnger-Einsatz teilweise sogar zur\u00fcckgegangen durch eine gezieltere Anwendung. Bew\u00e4sserung ist ebenfalls ein wichtiges Thema, gerade in trockenen Gebieten ist das ein wesentlicher Faktor zur Erh\u00f6hung der Produktivit\u00e4t. Auch da gibt es gro\u00dfe Fortschritte \u2013 mit viel weniger Wasser kann man bei gut gesteuertem Einsatz eine Steigerung der Ertr\u00e4ge erzielen. Es gibt also viele gute technologische M\u00f6glichkeiten, die aber l\u00e4ngst noch nicht \u00fcberall angewendet werden \u2013 weil sie vielleicht zu teuer sind oder es lokal keinen Zugang zu diesen Verfahren gibt. Gerade in \u00e4rmeren L\u00e4ndern stellt zum Beispiel mangelnde Finanzierung oft ein Problem dar. Es ist zwar in den vergangen Jahren viel vorangekommen, aber es gibt weltweit immer noch etwa 800 Millionen Menschen, die nicht genug zu essen haben. Und die Herausforderungen bleiben bestehen, die Weltbev\u00f6lkerung w\u00e4chst ja weiter. Da sind auch gro\u00dfe politische Anstrengungen n\u00f6tig, um das zu meistern.", "Es ist wichtig, die landwirtschaftlichen Produktionssysteme weiter zu verbessern und die Forschung, Entwicklung und Ausbildung daf\u00fcr voranzutreiben. Au\u00dferdem sollten Versicherungsl\u00f6sungen f\u00fcr Landwirte entwickelt werden, um das Einkommensrisiko von Witterungsschwankungen besser abfedern zu k\u00f6nnen \u2013 das geschieht in einigen \u00e4rmeren L\u00e4ndern bereits. Wichtig ist au\u00dferdem, offene Handelsbeziehungen zu erhalten. So k\u00f6nnen sich Regionen, die in einem Jahr von Ernteausf\u00e4llen betroffen sind, durch internationalen Handel versorgen.", "Bereits bei einer globalen Erw\u00e4rmung von 1,5 bis 2 Grad Celsius ist mit deutlichen Klimawirkungen zu rechnen. Sie fallen aber viel milder aus als bei einer ungebremsten Erw\u00e4rmung. Wenn die Ziele des Paris-Abkommens umgesetzt und die Treibhausgas-Emissionen deutlich verringert werden, kann das wiederum zu einer Konkurrenz um Agrarfl\u00e4chen f\u00fchren. Denn zur Erreichung des Zwei-Grad-Ziels wird mehr Biomasse notwendig sein, die ja auch angebaut werden muss. Die Nachfrage zum Beispiel nach Holz wird steigen, um fossile Energietr\u00e4ger wie Kohle teilweise zu ersetzen.", "In der Tat tragen Landwirtschaft und Landnutzung, also zum Beispiel die Abholzung tropischer Regenw\u00e4lder, ungef\u00e4hr ein Viertel zu den globalen Emissionen bei. Es sind vor allem Methan- und Lachgas, die in der Landwirtschaft entstehen \u2013 besonders durch die Tierhaltung. Da muss man sich auch die Frage stellen, was man machen kann, um diese Emissionen deutlich zu reduzieren. Auch das ist n\u00f6tig, um das Zwei-Grad-Ziel einzuhalten. Da gibt es zum Teil technische M\u00f6glichkeiten, wie den gezielteren Einsatz von D\u00fcngemitteln. Aber der gr\u00f6\u00dfte Beitrag m\u00fcsste von der Umstellung der Ern\u00e4hrungsgewohnheiten kommen, also platt gesagt: Wir sollten mehr Gem\u00fcse und weniger Fleisch essen. Gerade der Fleischkonsum tr\u00e4gt erheblich zu den Treibhausgas-Emissionen bei.", "Ich bin nicht sehr optimistisch, dass sich die Leute einfach so umstellen. Obwohl das vor gar nicht so langer Zeit normal war: Statt t\u00e4glich Fleisch gab es einmal die Woche einen Sonntagsbraten. Sehr wahrscheinlich braucht man politische Anreize. Bislang fokussierte man sich bei den Klimaverhandlungen auf den Energiesektor, bei der Landwirtschaft sind die Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung der Emissionen noch nicht klar definiert. Man k\u00f6nnte eine Treibhausgassteuer auf landwirtschaftliche Produkte erheben. Das ist wahrscheinlich technisch und politisch schwierig umzusetzen. N\u00f6tig w\u00e4ren daher auch gezielte Bildungsma\u00dfnahmen in Schulen und Kinderg\u00e4rten. In der deutschen Klimaschutzstrategie wurde ja bereits festgelegt, dass die Landwirtschaft ihren Beitrag leisten muss \u2013 aber die dort skizzierten Ma\u00dfnahmen werden langfristig nicht ausreichen, um das Paris-Ziel umzusetzen.", "Sicherlich w\u00fcrden Preissignale helfen. Die neue Premierministerin von Neuseeland hat angek\u00fcndigt, dass das Land bis 2050 klimaneutral wirtschaften will. Dabei soll auch die Landwirtschaft in den Emissionshandel miteinbezogen werden. Wenn man eine CO", "-Steuer auf Methan- und Lachgasemissionen von tierischen Nahrungsmitteln umlegt, w\u00fcrde sich das Fleisch erst einmal verteuern, was die Nachfrage senken w\u00fcrde. Dies m\u00fcsste man mit anderen, von den Menschen als positiv wahrgenommenen Ma\u00dfnahmen kombinieren.", "Aus meiner Sicht ist dieses Jahr eher ein Zwischenschritt zu den Verhandlungen im kommenden Jahr, wo nach der Konferenz in Paris 2015 das erste Mal eine Bilanz gezogen wird, was umgesetzt wurde. Im Pariser Klimaabkommen wurde beschlossen, den Klimawandel wirksam zu begrenzen, nun arbeitet man in den L\u00e4ndern an konkreten Ma\u00dfnahmen. Es gibt viele Kapitel, die kompliziert auszuhandeln sind. Darum wird in diesem Jahr vermutlich viel \u00fcber technische Details diskutiert. Es ist allerdings sehr wichtig, dass der angelaufene Prozess weiter konsequent verfolgt wird, und angesichts immer noch vorhandener Skepsis und Populismus in einer Reihe von L\u00e4ndern nicht weiter verz\u00f6gert wird."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/charit%C3%A9-die-dkms-bietet-kosmetikseminare-fuer-krebs-patientinnen-an-28757822", "article_id": "28757822", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Charit\u00e9", "article_headline_normal": " Die DKMS bietet Kosmetikseminare f\u00fcr Krebs-Patientinnen an ", "date": "02.11.17, 20:51 Uhr", "author": "Britta Zimmermann", "article_text": ["Es herrscht eine erwartungsvolle Atmosph\u00e4re \u2013 ein wenig wie beim Julklapp. Neun Frauen sitzen in dem etwa 20 Quadratmeter kleinen Raum im ersten Stock der Berliner Charit\u00e9 Campus Mitte um einen runden Tisch, rascheln mit Papier und ziehen \u201eGeschenke\u201c aus ihrem Kosmetikbeutel heraus: Lippenstifte, Augenbrauenstifte, Feuchtigkeitscremes. Die Frauen haben ihre Haare verloren, die Wimpern, die Augenbrauen. Heute im Kosmetikseminar lernen die Krebspatientinnen, wie sie sich dennoch sch\u00f6n f\u00fchlen k\u00f6nnen.", "\u201eHeute wollen wir die Krankheit drau\u00dfen lassen\u201c, sagt Friseurmeisterin Manuela Jentsch. Das scheint zun\u00e4chst nicht so einfach \u2013 denn diese Frauen haben eines, das sie verbindet und das ihr Leben bestimmt: den Krebs. Und \u00fcber dieses Thema kommen sie nat\u00fcrlich zun\u00e4chst ins Gespr\u00e4ch.", "Paula hat die zweite Chemo hinter sich, ihre Nachbarin noch vor sich. Helga hat Bauchspeicheldr\u00fcsen-Krebs und wei\u00df nicht, wie viel Zeit ihr noch bleibt.", "So unterschiedlich die Frauen und ihre Geschichten sind, so unterschiedlich ist auch ihre Umgehensweise mit der Krankheit. Sie wird akzeptiert oder verflucht, beweint oder verspottet.", "Man k\u00f6nnte meinen, eine an Krebs erkrankte Frau habe andere Sorgen als die richtige Auswahl an Lippenstift und Puder. Aber genau darum geht es: \u201eDie Seminare sollen von den N\u00f6ten und Problemen der Krankheit ablenken\u201c, betont Manuela Jentsch, die bereits sieben Seminare ehrenamtlich geleitet hat. \u201eDie Patientinnen sollen eine positives K\u00f6rpergef\u00fchl entwickeln.\u201c", "In insgesamt 26 L\u00e4ndern weltweit bietet die DKMS Life, eine Schwesternorganisation der Deutschen Knochenmarkspenderdatei, kostenlose Kosmetikseminare f\u00fcr Krebspatientinnen an. Bundesweit gibt es \u00fcber 280 Einrichtungen, in denen j\u00e4hrlich mehr als 1300 Seminare stattfinden. \u00dcber 100.000 Frauen haben bisher gelernt, wie ein wenig Rouge auf den Wangen den Teint strahlender macht und wie die Augen mit dem Kajalstift ausdrucksstark ummalt werden k\u00f6nnen.", "Auf dem Tisch stehen Puderquasten, Lippenstifte, Cremet\u00f6pfchen. Die Frauen betrachten die Kosmetikprodukte zun\u00e4chst zur\u00fcckhaltend, vereinzelt sogar skeptisch. \u201eMeine Tochter hat mehr Schminkutensilien als ich. Ich schminke mich sonst nie\u201c, sagt Paula. \u201eIch schon\u201c, kontert ihre Nachbarin. \u201eSeit ich krank bin!\u201c", "Hier im gesch\u00fctzten Raum sind die Frauen unter sich. Und k\u00f6nnen so sein, wie sie sich f\u00fchlen: zweifelnd, schwach, \u00e4ngstlich \u2013 aber auch k\u00e4mpferisch, stark, optimistisch \u2013 und nackt.", "Die Chemotherapie und die damit verbundenen Nebenwirkungen schr\u00e4nken die Lebensqualit\u00e4t sehr ein. \u201eKeine Haare, aber auch zum Teil keine Augenbrauen mehr zu haben, ist f\u00fcr die meisten das Schlimmste\u201c, wei\u00df Manuela. Ber\u00fchrungs\u00e4ngste kennt die Kosmetik-Expertin nicht. \u201eDie darf ich in meinem Job auch nicht haben\u201c, betont sie", "Wie selbstverst\u00e4ndlich zieht Manuela Augenbrauen nach, tupft vorsichtig Rouge auf die Wangen. Die Seminar-Leiterin gibt jedoch immer nur kleine Hilfestellungen. Die Patientinnen werden nicht geschminkt, sondern sollen Farbe und Pflegemittel selber auftragen. \u201eSchlie\u00dflich sollen sie sich ja auch zu Hause schminken und so ihre Lebensqualit\u00e4t trotz Krankheit verbessern.\u201c", "Schon bald legen die Frauen ihre Scheu ab, vergleichen Farbt\u00f6ne und Schminktechniken, machen sich gegenseitig Komplimente und lauschen den Ratschl\u00e4gen von Manuela: Zu Anfang immer einen Lipliner in einer \u201eunauff\u00e4lligen\u201c Farbe, damit man eventuelle \u00dcbermalungen nicht so stark sieht. In der Mitte des Mundes zwischen Ober- und Unterlippe ein kleines \u201eHerzchen\u201c andeuten. So hat man eine F\u00fchrungslinie und kann ganz leicht von au\u00dfen nach innen die Lippenkontur nachmalen.", "Sind die Augenbrauen sehr d\u00fcnn, ist es einfacher, mit einem matten, graubraunen Lidschattenpuder oder einem Augenbrauenpuder und einem d\u00fcnnen Pinsel zu arbeiten.", "Unmittelbar vor dem Schminken der Augenpartie fetthaltige Augencremes auftragen, sonst \u201eschmiert\u201c der Eyeliner oder der Kajal und der Lidschatten bleibt \u201enur\u201c in der Lidfalte haften.", "\u201eEyeliner? Was ist das? Schmiere ich mir das auf die Wimpern?\u201c fragt eine der Frauen skeptisch. \u201eWir schmieren nicht, wir malen!\u201c, korrigiert Manuela mit einem Schmunzeln. Alles lacht.", "Schwebte anfangs noch der Geist der Krankheit mit im Raum, kann Manuela am Ende zufrieden sein: Die Stimmung ist gel\u00f6ster, die Gespr\u00e4che sind fr\u00f6hlicher, die Gesichter strahlender. F\u00fcr eineinhalb Stunden haben die Frauen ihren Krebs weggeschminkt. F\u00fcr eineinhalb Stunden waren sie das, was sie in ihrem vorherigen Leben waren: Ganz normale Frauen, die sich sch\u00f6n machen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/-paradise-papers--trump-minister-und-120-politiker-angeblich-an-steuertricks-beteiligt-28770118", "article_id": "28770118", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "\u201eParadise Papers\u201c", "article_headline_normal": " Trump-Minister und 120 Politiker angeblich an Steuertricks beteiligt ", "date": "05.11.17, 19:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach den \u201ePanama Papers\u201c gibt es eine weitere Ver\u00f6ffentlichung zu Daten \u00fcber Steuerschlupfl\u00f6cher und \u00fcber wom\u00f6glich brisante Gesch\u00e4ftskontakte hochrangiger Pers\u00f6nlichkeiten. Nach Angaben der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c, die dem Netzwerk investigativer Journalisten (ICIJ) angeh\u00f6rt, geht es um Millionen Dokumente zu Briefkastenfirmen von einer Anwaltskanzlei auf den Bermudas und einer Firma in Singapur. Wie die ICIJ-Journalisten an die Daten, die auch Firmenregister von 19 Steueroasen enthalten sollen, herangekommen sind, wurde nicht preisgegeben. In den Daten sollen \u00fcber ein Dutzend Berater, Kabinettsmitglieder und Gro\u00dfspender von US-Pr\u00e4sident Donald Trump auftauchen, darunter auch Gesch\u00e4ftskontakte nach Russland.", "Insgesamt gehe es um 13,4 Millionen Dokumente aus Steuerparadiesen weltweit, es w\u00fcrden die Namen von mehr als 120 Politikern aus fast 50 L\u00e4ndern auftauchen, dazu Unternehmer, Sportler und Unternehmer. Auch zu Gesch\u00e4ftspraktiken einiger Weltkonzerne gebe es Informationen. Das neue Datenleck wurde von den Autoren \u201eParadise Papers\u201c getauft.", "Die auf den Bermudas ans\u00e4ssige Anwaltskanzlei Appleby hatte vor wenigen Tagen einger\u00e4umt, dass m\u00f6glicherweise illegal Datenmaterial dem ICIJ zugespielt worden sei; man habe entsprechende Medienanfragen bekommen. Die Firma betont, auf legale Offshore-Praktiken zu setzen und im Einklang mit den Gesetzen zu handeln. Man nehme alle Vorw\u00fcrfe \u201eextrem ernst\u201c. Nach sorgsamer und intensiver Pr\u00fcfung sei man aber zu dem Ergebnis gekommen, dass es keinerlei Belege f\u00fcr Fehlverhalten seitens der Firma oder ihrer Klienten gebe. Appleby sprach nicht von einem Datenleck, sondern von einem illegalen \u201eCyber-Angriff\u201c.", "Besonders in den Fokus wird von der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c und den anderen beteiligten internationalen Medien US-Handelsminister Wilbur Ross ger\u00fcckt. Er profitiere als Privatmann von Gesch\u00e4ften mit einer Firma, die dem Schwiegersohn des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin und Kreml-nahen Gesch\u00e4ftsleuten geh\u00f6re. Sonderermittler Robert Mueller untersucht derzeit m\u00f6gliche Kontakte der US-Regierung nach Russland im Vorfeld der US-Pr\u00e4sidentschaftswahl und eine m\u00f6gliche Beeinflussung aus Moskau, um dem Trump-Lager zum Sieg zu verhelfen.", "Im Fall des US-Handelsministers soll es um eine Beteiligung an einer Reederei gehen, zu deren Gro\u00dfkunden der russische Energiekonzern Sibur geh\u00f6re. Navigator habe seit 2014 mit Sibur Gesch\u00e4fte im Wert von mehr als 68 Millionen Dollar abgewickelt. Allerdings bleibe unklar, wie stark Ross hier engagiert sei. Es ist bekannt, dass der Milliard\u00e4r gro\u00dfe Investments im Schifffahrtsbereich hat und das Thema Offshore-Firmen war auch bereits ein Thema bei seinem Best\u00e4tigungsverfahren im Senat. Ross bestreitet nach Angaben der Zeitung, dass seine Geldanlage Einfluss auf seine Amtsf\u00fchrung habe.", "Die ", "-Enth\u00fcllungen f\u00fchrten 2016 weltweit zu Ermittlungen. Unterlagen der panamaischen Anwaltskanzlei Mossack Fonseca, die von ICIJ-Journalisten weltweit ausgewertet wurden, zeigten, dass zahlreiche Politiker, Sportler und andere Prominente Verm\u00f6gen in Offshore-Firmen hielten - was nicht unbedingt strafbar ist. Die 11,5 Millionen Dateien umfassten E-Mails, Urkunden und Kontoausz\u00fcge zu 214.000 Gesellschaften vor allem in der Karibik.", "Dabei tauchen die Namen von 140 Politikern oder Politikervertrauten auf, darunter die Staatschefs Argentiniens und der Ukraine, Mauricio Macri und Petro Poroschenko. In Island f\u00fchrte die Ver\u00f6ffentlichung zum R\u00fccktritt des Ministerpr\u00e4sidenten Sigmundur Gunnlaugsson und zum Verzicht des Staatschefs \u00d3lafur Ragnar Gr\u00edmsson auf eine Wiederwahl. In Pakistan wurde Ministerpr\u00e4sident Nawaz Sharif des Amtes enthoben. Das ICIJ erhielt f\u00fcr die Enth\u00fcllungen der \u201ePanama Papers\u201c 2017 die h\u00f6chste Auszeichnung im US-Journalismus, den Pullitzer Preis. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/tischtennis-profi-petrissa-sohlja-wenn-der-koerper-zum-stoppschild-wird-28769990", "article_id": "28769990", "section": "sport", "article_headline_strong": "Tischtennis-Profi Petrissa Sohlja", "article_headline_normal": " Wenn der K\u00f6rper zum Stoppschild wird ", "date": "06.11.17, 08:42 Uhr", "author": "Michael Jahn ", "article_text": ["In der noch jungen Saison sind die Frauen des deutschen Meisters TTC Berlin Eastside wie erwartet noch ungeschlagen. Zwei Siege in der Bundesliga und zwei Erfolge in der Champions League stehen bislang zu Buche. Petrissa Solja, 23, ist dabei nicht zum Einsatz gekommen.", "Die Nationalspielerin habe ihre langwierige Verletzung am linken Schlagarm noch nicht auskuriert, hie\u00df es stets. Da auch andere Akteurinnen aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden ausfielen, musste Trainerin Irina Palina, 47, h\u00e4ufig auch als Spielerin einspringen und sammelte wichtige Punkte. Nun aber gab der TTC vor einigen Tagen eine l\u00e4ngere Mitteilung heraus, die nachdenklich stimmt.", "Darin hei\u00dft es etwa: \u201eDie olympische Silbermedaillengewinnerin mit der Mannschaft wird nach R\u00fccksprache mit der sportlichen Leitung und der medizinischen Abteilung des DTTB eine l\u00e4ngere Wettkampfpause einlegen\u2026\u201c Solja selbst wird so zitiert: \u201eDie Armverletzung ist so gut wie auskuriert, aber ich f\u00fchle mich k\u00f6rperlich und mental ersch\u00f6pft.\u201c DTTB-Sportdirektor Richard Prause sagt: \u201ePetrissa hatte \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum hinweg hohe Belastungen \u2026 es hat sich ein Gef\u00fchl des \u00dcberspieltseins eingestellt.\u201c", "Fakt ist \u2013 und das steckt hinter den Zeilen dieser Mitteilung \u2013 ", " wie es TTC-Pr\u00e4sident Alexander Teichmann vorsichtig formuliert. K\u00f6rper und Geist ben\u00f6tigen eine l\u00e4ngere Pause, was bei Hochleistungssportlern, die viele Jahre unter Druck stehen und enorme Stresssituationen erleben, keine Seltenheit ist.", "Bislang ging es in der Karriere von Petrissa Solja nur bergauf. Die Linksh\u00e4nderin aus einer tischtennisverr\u00fcckten Familie stieg schnell vom Jugendchampion zur Nationalspielerin auf. Deutsche Jugend-Meisterin, Europameisterin der Sch\u00fcler, Dritte der Jugend-Weltmeisterschaften stehen in der ersten Phase in ihrer Vita.", "Danach sammelte sie auch als Erwachsene zahlreiche Titel. Mit Linz AG Froschberg \u2013 Solja schmetterte kurzzeitig in \u00d6sterreich \u2013 gewann sie die Champions League, sp\u00e4ter auch mit dem TTC Berlin Eastside. 2013 folgte der Europameistertitel im Doppel, 2014 wurde sie mit dem deutschen Team Europas Champion. Den H\u00f6hepunkt erlebte sie bei Olympia 2016 in Rio mit dem Gewinn der Silbermedaille im Mannschaftswettbewerb.", "Doch schon knapp ein Jahr vor den Olympischen Spielen begann ein ganz spezieller Stress f\u00fcr Solja. Es ging um den zweiten Startplatz im Einzelwettbewerb in Rio. Die erfahrene Han Ying war als bis dato beste deutsche Spielerin gesetzt. Um den anderen begehrten Platz stritten sich Solja und ausgerechnet ihre Berliner Teamkameradin Shan Xiaona heftig.", "Beide agierten beim TTC Eastside sogar oft als Doppel und wurden vor Olympia als Individualisten zu harten Konkurrentinnen. Eine komplizierte Situation. Solja setzte sich schlie\u00dflich durch, was aber in Nachhinein Kraft und Nerven gekostet habe, wie Insider berichten.", "Zuvor, im M\u00e4rz 2016, kletterte sie in der Weltrangliste auf Platz 13 und war ihrem Ziel, endlich unter die Top 10 zu gelangen, sehr nah. Dort tummeln sich ausschlie\u00dflich Spielerinnen aus Asien, vornehmlich aus China und Japan.", "Allerdings h\u00e4uften sich mit der hohen Belastung die Verletzungen. Lange Reisen zu finanziell lukrativen Turnieren, die Weltranglistenpunkte einbrachten, zehrten an den Kr\u00e4ften. \u201eDas ist schon eine gro\u00dfe Hatz\u201c, sagt TTC-Pr\u00e4sident Alexander Teichmann.", "Dazu brachte sie gute Leistungen bei Eastside in der Liga und der Champions League. \u201eZwei Jahre spielte sie bei uns auf hohem Niveau\u201c, loben Teichmann und Trainerin Palina. Dennoch: Die Erholungsphasen wurden immer k\u00fcrzer. Schon kurz nach Olympia folgte die intensive Vorbereitung auf die Heim-Weltmeisterschaften im M\u00e4rz 2017 in D\u00fcsseldorf. Auch dort waren die Erwartungen an Solja gro\u00df. Immerhin: Mit dem chinesischen Spitzenspieler Fang Bo, derzeit Nr. 10 der Welt, schaffte sie im Mix-Wettbewerb eine Bronzemedaille, was sie selbst allerdings als \u201eMinimum\u201c ansah.", "Es folgten eine Fu\u00dfverletzung und hartn\u00e4ckige Probleme im Schlagarm. Die Karriere kam ins Stocken, Turnierteilnahmen fielen aus und sie selbst deshalb in der wichtigen Weltrangliste bis auf Rang 35 zur\u00fcck (Stand: November 2017).", "Jetzt setzte der K\u00f6rper ein heftiges Stoppzeichen. Beim TTC Eastside und beim DTTB bekommt Petrissa Solja \u201ealle Zeit der Welt, sich zu regenerieren\u201c, sagt Teichmann. In den kommenden zwei Wochen wird sie in Berlin zu Gespr\u00e4chen erwartet. Ihr Vertrag l\u00e4uft 2018 aus. Der deutsche Meister m\u00f6chte mit ihr \u00fcber eine Verl\u00e4ngerung reden und hofft auf eine Zusage."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/premier-league-guardiola-beherrscht-mit-mancity-die-konkurrenz-28774162", "article_id": "28774162", "section": "sport", "article_headline_strong": "Premier League", "article_headline_normal": " Guardiola beherrscht mit ManCity die Konkurrenz ", "date": "06.11.17, 13:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach der n\u00e4chsten Gala seines Starensembles war Pep Guardiola m\u00e4chtig stolz. \u201eWir spielen gut, die Spieler haben wieder eine unglaubliche Vorstellung gezeigt. Wir sind so gl\u00fccklich\u201c, sagte der Teammanager von Manchester City \u00fcber den 3:1-Erfolg gegen den FC Arsenal. Die Torfabrik von ManCity l\u00e4uft auf Hochtouren.", "In seinem zweiten Jahr in Manchester scheint die Mannschaft Guardiolas Spiel verinnerlicht zu haben. Der deutsche Nationalspieler Ilkay G\u00fcndogan glaubt an eine \u201esehr besondere Saison\u201c und findet, dass das aktuelle Manchester City eine Mischung aus Guardiolas fr\u00fcheren Teams ist. \u201eUnsere Dominanz ist wie Bayern, aber es ist ein anderes Spiel. Die \u00e4hnlichste Mannschaft ist vielleicht Barcelona mit Pep in den besten Tagen\u201c, wird er in der Sun zitiert.", "Auch die Fachwelt ist begeistert von den Auftritten des Teams und von der Leichtigkeit, mit der es die Liga zu beherrschen scheint. \u201eCity ist im Moment wie ein unaufhaltsamer Zug. Die Mannschaft spielt Fu\u00dfball auf einem anderen Level\u201c, sagte Manchester Uniteds Ex-Profi und BBC-Experte Phil Neville.", "\u201eNat\u00fcrlich ist das Titelrennen noch nicht vorbei. Aber k\u00f6nnen wir uns wirklich vorstellen, dass diese Mannschaft einbricht? Sie m\u00fcsste mindestens drei Spiele verlieren. Im Moment sehe ich nicht, dass sie ein Spiel verliert\u201c, schrieb Alan Shearer, der Rekordtorsch\u00fctze der Premier League, in seiner Kolumne f\u00fcr die Sun.", "Die Citizens verbuchten gegen Arsenal den zehnten Sieg im elften Auftritt. 31 Punkte und eine Tordifferenz von 31 ist die beste Bilanz eines Premier-League-Klubs nach elf Spieltagen. In 17 Partien in allen Wettbewerben hat die Mannschaft schon 52 Tore geschossen. Auch das gelang seit der Gr\u00fcndung der Premier League 1992 noch keinem anderen Klub. Guardiola kann ganz beruhigt in die L\u00e4nderspielpause gehen.", "Und weil Verfolger Manchester United beim 0:1 bei Meister Chelsea die zweite Niederlage aus den vergangenen vier Spielen kassierte, liegt Guardiolas Mannschaft schon acht Punkte vor dem Stadtrivalen. Die Saison ist noch lang, und auch in der vergangenen Spielzeit brach City nach einem starken Start mit sechs Siegen aus den ersten sechs Partien noch ein. Doch im Moment ist nicht zu erkennen, wie die Mannschaft zu stoppen sein soll.", "Guardiola war stolz darauf, dass beim Sieg gegen ", "\u00a0der n\u00e4chste Erfolg gegen ein Spitzenteam gelang. Vorher hatte City schon den FC Liverpool (5:0) und Meister Chelsea (1:0) geschlagen. \u201eIn der vergangenen Saison haben wir nur zwei Spiele gegen Titelanw\u00e4rter gewonnen. In dieser Saison haben wir im November schon dreimal gewonnen. Wenn du Meister werden willst, musst du Chelsea, Liverpool, Arsenal und die anderen Mannschaften an der Spitze schlagen\u201c, betonte der Coach.", "Nach der L\u00e4nderspielpause geht es f\u00fcr City gegen Leicester und Huddersfield weiter. Im Dezember steht das Stadtduell mit ManUnited an. Dann k\u00f6nnte es schon eine Vorentscheidung im Kampf um die Meisterschaft geben. (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/wm-trikot-im-retro-look-zur-titelverteidigung-28772012", "article_id": "28772012", "section": "sport", "article_headline_strong": "WM-Trikot", "article_headline_normal": " Im Retro-Look zur Titelverteidigung ", "date": "06.11.17, 10:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eigentlich sollte das neue Trikot der deutschen Nationalmannschaft f\u00fcr die ", " erst am Dienstag in einem feierlichen Rahmen der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert werden. Ausr\u00fcster ", " hat das Geheimnis bereits am Montag gel\u00fcftet.\u00a0", "Das Design des neuen Shirts ist stark an das Weltmeister-Trikot von 1990 angelehnt.\u00a0Allerdings ist der gezackte Brustring diesmal nicht in Schwarz-Rot-Gold, sondern in Graut\u00f6nen gehalten und grafisch gespiegelt. Bei der WM-Endrunde machten Lothar Matth\u00e4us und Co. in Italien den dritten WM-Titel f\u00fcr den DFB perfekt.\u00a0", "\u201eIch kenne nat\u00fcrlich die Trikots von 1990, erkenne auch die Parallelen - und sehe deshalb Vielversprechendes f\u00fcr die WM\u201c, sagte Verteidiger Mats Hummels am Montag in einer Verbandsmitteilung.", "Sein M\u00fcnchner Klub-Kollege Thomas M\u00fcller ist mit dem Design auch zufrieden. \u201eDer Fu\u00dfball ist moderner und hipper geworden, dementsprechend ist das Trikot gelungen\u201c, sagte Thomas M\u00fcller. Die Hosen des vierfachen Weltmeisters sind traditionell schwarz, die Stutzen wei\u00df.", "Live gezeigt wird das Trikot am Dienstag bei einer Promotion-Show von Adidas in Berlin. Im Klassiker gegen England am Freitag werden die Nationalspieler um Bundestrainer Joachim L\u00f6w erstmals mit den neuen Leibchen auflaufen.\u00a0Anschlie\u00dfend geht es noch gegen Frankreich in K\u00f6ln (14.11.).", "Im DFB-Fanshop und bei Ausr\u00fcster Adidas ist das Shirt f\u00fcr 89,95 Euro (Erwachsene) und 69,95 (Kinder) online zu erwerben. (mbr/dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/videospiel-zeugwart-laeuft-als-schlechtester--fifa18--spieler-auf-28774706", "article_id": "28774706", "section": "sport", "article_headline_strong": "Videospiel", "article_headline_normal": " Zeugwart l\u00e4uft als schlechtester \u201eFifa18\u201c-Spieler auf ", "date": "06.11.17, 15:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201e93\u201c und \u201e94\u201c haben die mehrmaligen Weltfu\u00dfballer Lionel Messi und Cristiano Ronaldo \u2013\u00a0die Zahlen stehen f\u00fcr die Gesamtst\u00e4rke der beiden Spieler bei \u201eFifa 18\u201c, dem aktuellsten Ableger der erfolgreichen Fu\u00dfball-Videospielreihe. H\u00f6chstwerte. Die \u201e100\u201c wird nie vergeben.\u00a0", "Und wer ist der Schlechteste? Unter anderem Tommy K\u00e4\u00dfemodel mit einer St\u00e4rke von 46. Den kennt doch eh keiner? Weit gefehlt.", "Der 29-J\u00e4hrige wird als Profi von Erzgebirge Aue gef\u00fchrt, tats\u00e4chlich ist er aber der Zeugwart des Zweitligisten und \u201ewurde aufgrund der Local-Player-Regelung unter Vertrag genommen\u201c, die besagt, dass mindestens vier Spieler im Kader aus dem eigenen Nachwuchs stammen m\u00fcssen.\u00a0", "\u00a0\u201eDefensives Mittelfeld\u201c und \u201eRechtsfu\u00df\u201c ist dort ebenfalls vermerkt, dabei hat es der Landesliga-Spieler noch nie in den Kader f\u00fcr ein Zweitliga-Spiel geschafft. Und das d\u00fcrfte auch nicht vorgesehen sein.", "Die Geschichte \u00fcber ihn hat sich trotzdem \u00fcber den Kurznachrichtendienst Twitter verbreitet und wurde zum viralen Hit. Millionen Spieler haben die M\u00f6glichkeit mit dem digitalen K\u00e4\u00dfemodel zu spielen. Er selbst nat\u00fcrlich auch\u00a0\u2013\u00a0und wenn er Lust hat, in einer Mannschaft mit Messi und Ronaldo. (ok)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/bluttat-im-gottesdienst-baptistengemeinde-in-texas-trauert-um-26-tote-28771050", "article_id": "28771050", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Bluttat im Gottesdienst", "article_headline_normal": " Baptistengemeinde in Texas trauert um 26 Tote ", "date": "06.11.17, 06:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Pastor Frank Pomeroy ist an diesem Sonntag nicht in der Kirche. Aber seine 14-j\u00e4hrige Tochter sitzt im Gottesdienst. Es ist Mittag in Sutherland Springs im US-Bundesstaat Texas. Drau\u00dfen steigt in diesem Moment ein Mann aus einem Auto. Er ist ganz in schwarz gekleidet, tr\u00e4gt eine kugelsichere Weste. In seiner Hand h\u00e4lt er ein Gewehr. Er schie\u00dft. Dann betritt er das Gotteshaus. Er schie\u00dft weiter.", "Mindestens 26 Menschen sterben. Zahlreiche weitere werden verletzt. Das j\u00fcngste Opfer ist f\u00fcnf Jahre alt, das \u00e4lteste 72.", "Wieder werden die USA von einem Massaker ersch\u00fcttert. Erst einen Monat ist es her, dass der 64-j\u00e4hrige Stephen Paddock in Las Vegas aus seinem Hotelzimmer das Feuer auf die Besucher eines gegen\u00fcberliegenden Festivals er\u00f6ffnete und 58 Menschen t\u00f6tete.", "Wenige Stunden nach der Bluttat am Sonntag fasst Greg Abbott, der Gouverneur von Texas, gemeinsam mit den Ermittlern die ersten Erkenntnisse zusammen. Gegen 11.20 Uhr Ortszeit wurde der T\u00e4ter demnach an einer nahen Tankstelle gesehen. Wenige Minuten sp\u00e4ter begann er zu schie\u00dfen.", "Ein Anwohner h\u00f6rte die Sch\u00fcsse und schnappte sich seine eigene Waffe. Als der T\u00e4ter die Kirche verlie\u00df, nahm er die Verfolgungsjagd auf. Der Verd\u00e4chtige wurde wenig sp\u00e4ter tot in seinem Auto gefunden. Es ist unklar, ob er sich selbst t\u00f6tete oder von Sch\u00fcssen des Anwohners getroffen wurde. Den Namen des Mannes geben die Ermittler zun\u00e4chst nicht bekannt. Sie sagen lediglich, dass es sich um einen Wei\u00dfen handele. Laut US-Medienberichten war er 26 Jahre alt und diente f\u00fcr kurze Zeit in der Luftwaffe. Sein Motiv ist noch unklar.", "Abbott ringt sichtlich um Fassung, w\u00e4hrend er vor den Journalisten spricht. \u201eEs sind so viele Familien, die Angeh\u00f6rige verloren haben\u201c, sagt er. \u201eVater, M\u00fctter, S\u00f6hne und T\u00f6chter.\u201c", "Sutherland Springs ist ein kleiner Ort, der gut 50 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von San Antonio liegt. Gerade einmal mehrere 100 Menschen leben hier. Jeder kenne jeden, sagt die Einwohnerin Carrie Matula dem Sender MSNBC. Was am Sonntag geschehen sei, treffe damit alle. Es gibt hier nicht viel, nicht einmal eine eigene Feuerwehr hat der Ort. Die First Baptist Church, ein wei\u00dfes Geb\u00e4ude, ist das Zentrum der kleinen Gemeinde. Im Durchschnitt besuchen 50 Menschen den Gottesdienst, hei\u00dft es.", "Jeden Sonntag verbreitet die Kirche ein Video von der Predigt im Internet. Man kann sich die Aufnahmen auf Youtube anschauen. Gemeindemitglieder singen darin christliche Lieder zu Gitarrenmusik. Im Video aus der vergangenen Woche erkl\u00e4rt Pastor Pomeroy, warum er ein Motorrad in der Kirche geparkt hat.", "Er sagt, er habe erkl\u00e4ren wollen, wie man Vertrauen in Kr\u00e4fte haben kann, die man nicht sieht. Wie beim Motorradfahren, wenn man sich in eine Kurve legt und auf die Gravitationskr\u00e4fte vertraut. Das mache vielleicht keinen Sinn. Aber ebenso m\u00fcsse man auch auf Gott vertrauen.", "Pomeroy ist an diesem Sonntag nicht in Sutherland Springs, seine Frau auch nicht. Nach der Tat kehren sie sofort zur\u00fcck. Sie trauern nicht nur um ihre Gemeinde - ihr Tochter ist unter den Toten. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/die-polizei-ermittelt-obdachlose-in-delmenhorst-misshandelt-und-getoetet-28773242", "article_id": "28773242", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Die Polizei ermittelt", "article_headline_normal": " Obdachlose in Delmenhorst misshandelt und get\u00f6tet ", "date": "06.11.17, 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine 51-j\u00e4hrige Obdachlose ist in Delmenhorst nahe Bremen schwer misshandelt und get\u00f6tet worden.", "Die Frau starb bereits in der Nacht zum Samstag auf dem Gel\u00e4nde eines ehemaligen Rangierbahnhofes. Zu weiteren Hintergr\u00fcnden der Tat \u00e4u\u00dferte sich die Polizei zun\u00e4chst nicht. \u201eDie Ermittlungen laufen\u201c, sagte eine Polizeisprecherin am Montag."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/hintergrund-zum-blutbad-in-texas-dramatische-massaker-von-einzelschuetzen-in-den-usa-28772544", "article_id": "28772544", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Hintergrund zum Blutbad in Texas", "article_headline_normal": " Dramatische Massaker von Einzelsch\u00fctzen in den USA ", "date": "06.11.17, 11:19 Uhr", "author": null, "article_text": [" ist nach Angaben der Beh\u00f6rden die schlimmste Tat eines einzelnen Sch\u00fctzen in der modernen Geschichte des US-Bundesstaates. Ein \u00dcberblick \u00fcber andere schwere Taten in den USA.", ". Er t\u00f6tet 58 Menschen. Mehr als 500 weitere werden verletzt. Der T\u00e4ter erschie\u00dft sich selbst. Es ist der schlimmste Massenmord in der j\u00fcngeren Geschichte der USA. Das Motiv ist nach wie vor unklar.", "Der 29-j\u00e4hrige Omar Mateen erschie\u00dft 49 Besucher eines Nachtclubs, der bei Homosexuellen beliebt ist. Spezialeinheiten t\u00f6ten ihn bei der Erst\u00fcrmung des Clubs. Der Attent\u00e4ter, US-B\u00fcrger mit afghanischen Eltern, hatte sich zuvor zur Terrormiliz Islamischer Staat bekannt. Seine beiden Waffen, eine Pistole und ein Gewehr, hatte er legal erworben.", "Adam Lanza, ein 20-J\u00e4hriger mit schweren psychischen Problemen, erschie\u00dft zun\u00e4chst seine Mutter und begibt sich dann in seine ehemalige Grundschule, die Sandy Hook Elementary School. Dort ermordet er 20 Schulkinder und sechs Lehrer. Anschlie\u00dfend t\u00f6tet er sich selbst. Vor seiner Tat hatte er sein Zimmer drei Monate lang nicht verlassen. Mit seiner Mutter hatte er per Mail kommuniziert. Lanza hegte seit seiner Kindheit Gewaltfantasien. F\u00fcr die Tat nutzte er legal erworbene Gewehre seiner Mutter.", "Der 23-j\u00e4hrige S\u00fcdkoreaner Cho Seung-Hui erschie\u00dft zun\u00e4chst zwei Studenten in einem Wohnheim und verletzt mehrere schwer. Anschlie\u00dfend verschickt er von einer Postfiliale aus eine DVD mit Bekenner-Videos und Fotos an den Fernsehsender NBC. Etwa zwei Stunden sp\u00e4ter verriegelt er die T\u00fcren eines anderen Uni-Geb\u00e4udes mit Ketten, damit niemand fliehen kann. Dann beginnt er, auf weitere Studenten und Lehrkr\u00e4fte zu schie\u00dfen. Insgesamt ermordet er 32 Menschen. Anschlie\u00dfend t\u00f6tet er sich selbst. Der T\u00e4ter lebte als Englischstudent in den USA. Obwohl er in psychiatrischer Behandlung war, konnte er die Tatwaffen legal erwerben.", "Der 35-j\u00e4hrige George Hennard f\u00e4hrt mit seinem Pick-up durch die Glasscheibe eines Restaurants. Dann beginnt er, mit zwei Pistolen auf die G\u00e4ste zu schie\u00dfen. Innerhalb weniger Minuten t\u00f6tet er 22 Menschen. Nachdem die Polizei eintrifft, zieht sich der T\u00e4ter schwer verwundet in die Toilettenr\u00e4ume zur\u00fcck und erschie\u00dft sich. Er war ein arbeitsloser Matrose der Handelsmarine und galt als verbittert.", "Bewaffnet mit einer Pistole, einem Gewehr und einer Uzi-Maschinenpistole betritt der 41-j\u00e4hrige James Huberty ein Schnellrestaurant. Dann erschie\u00dft er 21 Menschen. Vom Restaurant aus feuert er eine Stunde lang auf die Polizei. Ein Scharfsch\u00fctze einer Spezialeinheit kann ihn schlie\u00dflich erschie\u00dfen. Seine Frau berichtete sp\u00e4ter, Huberty habe schwere psychische Probleme gehabt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/kommentar-zur-csu-das-stueck-des-koenigsmords-steht-wieder-auf-dem-spielplan-28769252", "article_id": "28769252", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zur CSU", "article_headline_normal": " Das St\u00fcck des K\u00f6nigsmords steht wieder auf dem Spielplan ", "date": "05.11.17, 16:15 Uhr", "author": "Daniela Vates", "article_text": ["Es ist also wieder mal so weit: Die CSU hat das St\u00fcck des K\u00f6nigsmords wieder auf den Spielplan gesetzt. Sie spielt es mit sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit, immer verbunden mit gro\u00dfem Katzenjammer hinterher. Denn die Auff\u00fchrung erntet zwar viel Aufmerksamkeit, aber eben schlechte Kritiken.", "M\u00e4nner namens Waigel, Streibl, Stoiber hat man in den bisherigen Folgen \u00fcber den B\u00fchnenrand gekippt. In seiner aktuellen Fassung hei\u00dft das St\u00fcck \u201eSeehofer muss weg\u201c, der ", " hat nun den Programmzettel auch schriftlich vorgelegt.", "Gerade hatte man Seehofer in der CSU noch in den Himmel gelobt, weil er die Partei aus der Schmach einer vor\u00fcbergehenden Koalition mit der FDP wieder in die bayerische Alleinherrschaft f\u00fchrte. Nun ist aus \u201eK\u00f6nig Horst\u201c der Rentner aus der ersten Bank geworden, dem man das Seniorendomizil nahelegt. So schnell kann es gehen bei der CSU. Sie ist die Partei, die sich durch zweierlei auszeichnet: Eine besondere F\u00e4higkeit zum Drama und zur maximalen Selbstbesch\u00e4digung. ", "Angesichts der Tatsache, dass es sich um eine erfolgreiche Partei handelt, die seit nunmehr 60 Jahren in Bayern den Ministerpr\u00e4sidenten stellt und also allen Grund zur Zufriedenheit h\u00e4tte, liegt es nahe, Schizophrenie zu diagnostizieren oder zumindest Gruppenkoller. Den Absolutheitsanspruch jedenfalls erf\u00fcllt die CSU mit gro\u00dfer Konsequenz: Sie hat die Oppositionsarbeit gleich mit \u00fcbernommen. Im Bund wird die CSU in dieser Verfassung zum gr\u00f6\u00dften Destabilierungsrisiko einer m\u00f6glichen k\u00fcnftigen Regierung.", "Es ist nicht so, dass die CSU nicht \u00fcber Fehler reden m\u00fcsste, sie hat sie nun wirklich zu Hauf gemacht. Das Wahlergebnis bei der Bundestagswahl kommt nicht von ungef\u00e4hr, diese knapp 39 Prozent, nach denen sich andere Parteien alle zehn Finger abschlecken w\u00fcrden, das f\u00fcr die CSU aber in Bayern die absolute Mehrheit gef\u00e4hrdet und damit nahe am Weltuntergang liegt. Aber das passiert nicht. Aber es wird nicht, oder nur vordergr\u00fcndig, \u00fcber Fehler geredet oder \u00fcber die k\u00fcnftige inhaltliche Aufstellung.\u00a0", "Was derzeit zu betrachten ist, ist einzig und alleine eins: ein Kampf um den Chefposten. Bleibt Seehofer? Kommt Markus S\u00f6der? Jetzt, gleich oder sp\u00e4ter? Darum wird gerungen. Es geht um Karrieren, nicht um Inhalte. Und um den Zustand der Partei kann sich auch nicht ernsthaft sorgen, wer den eigenen Verhandlungsf\u00fchrer bei den Sondierungen f\u00fcr eine ", " derart anz\u00e4hlt. Und auch ein potenzieller Seehofer-Nachfolger bek\u00e4me Schwierigkeiten bei der Landtagswahl, wenn die CSU eher schwach aus den Verhandlungen herauskommt.", "Allein ein Personalwechsel ist allerdings sowieso nichts, was die CSU voranbringen w\u00fcrde. Die Glaubw\u00fcrdigkeit der CSU habe gelitten, analysieren alle Seiten in der Partei zu recht. Und da w\u00e4re dann ein Spitzenkandidat S\u00f6der die L\u00f6sung? Der hat vor allem glaubw\u00fcrdig spitze Ellbogen und er bewegt sich ein wenig zu beh\u00e4nde in den alten Machtstrukturen, um als Aufbruch wahrgenommen werden zu k\u00f6nnen. Allerdings k\u00f6nnte der Aufbruch in der CSU irgendwann auch in einem Aufseufzen bestehen - wenn alle froh sind, dass der Machtkampf beendet ist, mit welchem Ergebnis auch immer.\u00a0", "Der Hauptfehler der CSU ist, eine Partei der Egomanen zu sein. Das hat seine unterhaltsamen Seiten. Und die \u00dcberidentifikation mit Lederhosen, Postkartenlandschaft und Ma\u00dfkr\u00fcgen ist nicht nur eine gute Werbestrategie, sondern bekommt zuweilen auch etwas R\u00fchrendes. Aber es gibt einen Unterschied zwischen Stolz, Zufriedenheit und Begeisterung und hemmungslosem Eigenlob in bester Trump\u2019scher Manier. Wer sich selbst als Superlativ anpreist, mag zwar f\u00fcr den Moment einen Werbeeffekt haben - in der \u00dcbertreibung aber legt er auch die Grundlagen f\u00fcr den eigenen Absturz.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-zaren-sind-grosse-mode-in-russland-28769532", "article_id": "28769532", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": " Zaren sind gro\u00dfe Mode in Russland ", "date": "06.11.17, 19:06 Uhr", "author": "Stefan Scholl", "article_text": ["Was es denn zu feiern g\u00e4be, fragte Kreml-Sprecher Dmitri Peskow k\u00fcrzlich. Staatlicherseits plane man keine Veranstaltungen zum 7. November. Russlands F\u00fchrung dr\u00fcckt sich um den ", ", ein Gro\u00dfteil der \u00d6ffentlichkeit auch.", "Statt \u00fcber Lenin oder Trotzki diskutierte man lieber monatelang \u00fcber \u201eMathilda\u201c, den Skandalfilm um die erste Liebe des letzten Zaren. Russisch-orthodoxe Eiferer wollten \u201eMathilda\u201c als Beleidigung des von ihrer Kirche heiliggesprochenen Monarchen verbieten.", "Der Film erwies sich als arg gesch\u00f6nte Hymne auf Nikolai II.: Zwar taumelt der Thronfolger lang und heftig zwischen der Ballerina Mathilda und seiner Pflicht hin und her. Aber als er am Ende doch die Krone auf dem Kopf hat, entpuppt er sich als vorbildlicher Landesvater...", "Zaren oder Selbstherrscher, wie sie in ihrer Zeit auch genannt wurden, sind gro\u00dfe Mode in Russland. Mal schl\u00e4gt der national-populistische Altparlamentarier Wladimir Schirinowski die R\u00fcckkehr zur Monarchie vor, mal der korruptionsumwitterte Krim-Gouverneur Sergei Aksjonow.", "Beobachter in Moskau glauben, der zynische Teil der Beamtenschaft spekuliere darauf, dass man unter einem neuen Zaren ebenso unabsetzbar werde wie dieser. Und als neuer Adel auch den Anspruch verbriefen k\u00f6nne, seine Pfr\u00fcnde an die eigenen S\u00f6hne weiterzugeben. Solcherlei Erbfolgerecht ist bei Rosneft, Gazprom und anderen Staatskonzernen informell schon gang und g\u00e4be.", "\u201eJeder Russe ist in seiner Seele Monarchist\u201c, versichert ein weiterer national-populistischer Parlamentarier nicht zu Unrecht. Zwar geht nach der russischen Verfassung die Macht im Staat vom Volk aus. Aber in Russland ist das eine papierene Wahrheit, die keiner recht ernst nehmen will, auch das Volk nicht.", "Politik als Recht, aber auch als Pflicht, mitzuentscheiden, gilt sehr vielen B\u00fcrgern als \u00fcberfl\u00fcssig bis ungeh\u00f6rig. Und Wahlen bestenfalls als notwendiges \u00dcbel. Russland sehnt sich nach Stabilit\u00e4t, nicht nach Freiheit. Zwar versichern Soziologen des halbwegs liberalen Lewada-Meinungsforschungsinstituts, weniger als 10 Prozent der B\u00fcrger seien f\u00fcr die Monarchie als Regierungsform.", "Aber laut Lewada stehen 82 Prozent der Russen hinter Wladimir Putin, w\u00e4hrend 51 Prozent von ihnen mit der Regierung und 57 Prozent mit der Staatsduma unzufrieden sind. Unser Zar ist gut \u2013 unsere Bojaren aber schlecht, eine traditionell russische und ziemlich monarchistische Denkweise. Man k\u00f6nnte es auch Gesinnungszarismus nennen.", "Bei einer anderen Lewada-Umfrage erkl\u00e4rten sich 18 Prozent der Russen prompt bereit, f\u00fcr einen fiktiven Nachfolger zu stimmen, der aber angeblich Wladimir Putins Unterst\u00fctzung hatte. Es gilt als selbstverst\u00e4ndlich, dass Putin die n\u00e4chsten Wahlen gewinnt, aber auch, dass jeder Thronfolger mit seinem Segen die \u00fcbern\u00e4chsten Wahlen gewinnen wird.", "Schon gibt es Spekulationen, 2024 k\u00f6nnte eine der zwei Putin-T\u00f6chter kandidieren. Sie w\u00e4re Russlands erste Pr\u00e4sidentin, aber nach zwei Katherinen, einer Anna und einer Elisabeth keineswegs die erste Selbstherrscherin. Putin selbst hat seinen Regierungsstil nach Ansicht von Politologen schon gewandelt.", "In seinen ersten Regierungsjahren f\u00e4llte er seine Entscheidungen in der Regel in Zusammenarbeit mit den wichtigsten Ministern, Sicherheitsbeamten und Staatskonzerndirektoren. Inzwischen aber hat der Pr\u00e4sident au\u00dfer diesem postsowjetischen \u201ePolitb\u00fcro\u201c einen regelrechten Hofstaat versammelt: Sein mutma\u00dflicher Beichtvater, seine Leibw\u00e4chter oder ein Petersburger Restaurantbesitzer, der als sein Koch gehandelt wird, sollen immer sp\u00fcrbareren Einfluss auf die russische Politik nehmen.", "Der Petersburger Politikwissenschaftler Grigori Golossow bezeichnet Putins Regiment als pers\u00f6nliche Diktatur. In gewissem Sinn m\u00fcsse man bedauern, dass Putin kein Zar ist. Weil auch der absolute Monarch im vorrevolution\u00e4ren Russland in seiner Macht durch zahlreiche Institutionen oder Traditionen eingeschr\u00e4nkt gewesen sei.", "Allerdings hat all das entschlossene Selbstherrscher wie Iwan IV. oder Peter I. nicht gehindert, eine eigene Schreckensherrschaft zu installieren, oder das ganze Reich auf den Kopf zu stellen. Und Wladimir Putin wird oft mit Nikolai I. verglichen, vorletztes Jahrhundert ber\u00fchmt f\u00fcr seine aggressive Au\u00dfenpolitik und reaktion\u00e4re Innenpolitik.", "Auf den Kundgebungen der oppositionellen Minderheit aber werden die ersten Sprechch\u00f6re laut: \u201eNieder mit dem Zaren!\u201c\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/staatsanwaltschaft-mutmasslicher-bvb-attentaeter-plante-angeblich-weitere-anschlaege-28774640", "article_id": "28774640", "section": "politik", "article_headline_strong": "Staatsanwaltschaft", "article_headline_normal": " Mutma\u00dflicher BVB-Attent\u00e4ter plante angeblich weitere Anschl\u00e4ge ", "date": "06.11.17, 14:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Staatsanwaltschaft Dortmund geht davon aus, dass der mutma\u00dfliche BVB-Attent\u00e4ter Sergej W. (28) weitere Anschl\u00e4ge geplant habe. Dies berichtet das Nachrichtenmagazin Der Spiegel am Montag. Es bezieht sich auf die 43-seitige Anklageschrift. Dem 28-J\u00e4hrigen wird \u201eversuchter Mord in 28 tateinheitlich zusammentreffenden F\u00e4llen in Tateinheit mit Herbeif\u00fchrens einer Sprengstoffexplosion und mit gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung in zwei tateinheitlich zusammentreffenden F\u00e4llen\u201c zur Last gelegt.", "Bei der Abfahrt des BVB vom Hotel zum Champions-League-Heimspiel am 11. April gegen den AS Monaco waren neben dem Mannschaftsbus drei Sprengs\u00e4tze explodiert. Der spanische Verteidiger Marc Bartra wurde dabei schwer an Arm und Hand verletzt.", "Die Entscheidung des Landgerichts Dortmund \u00fcber die Zulassung der Anklage steht nach Spiegel-Angaben noch aus. Der BVB war aber offensichtlich nicht das alleinige Ziel des Tatverd\u00e4chtigen. W. soll sich im Internet nach der Tat mit mehreren Seilbahnen-Betreibern und deren Aktienkursen besch\u00e4ftigt haben. Als Suchbegriff gab er unter anderem \u201eBergbahnen Engelberg-Tr\u00fcbsee Tiflis AG\u201c und deren Wertpapierkennnummer ein, ebenso suchte er nach der \u201eKarwendelbahn AG\u201c.", "Dieses Verhalten lasse nur den Schluss zu, schreiben die Dortmunder Staatsanw\u00e4lte laut Spiegel, dass W. \u201esich ein neues Ziel suchte, um aus Kursverlusten aufgrund von Anschl\u00e4gen Gewinne\u201c zu erzielen. (sid)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/-welt-klimagipfel-in-bonn-eine-konferenz-der-superlative-28775048", "article_id": "28775048", "section": "politik", "article_headline_strong": " Welt-Klimagipfel in Bonn", "article_headline_normal": " Eine Konferenz der Superlative ", "date": "06.11.17, 16:16 Uhr", "author": "Thorsten Knuf", "article_text": ["Es ist eine Konferenz der Superlative, sogar das gr\u00f6\u00dfte politische Treffen, das jemals in Deutschland stattfand: Bis zu 25.000 Teilnehmer, fast 200 nationale Delegationen, etliche Vertreter aus Politik, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Wirtschaft.", "Am Montag wurde die Welt-Klimakonferenz in Bonn offiziell er\u00f6ffnet. Und so gro\u00df wie der logistische Aufwand ist auch der Erwartungsdruck, der auf den Unterh\u00e4ndlern in den kommenden zwei Wochen lastet.", "\u201eWir m\u00fcssen jetzt handeln\u201c, sagte die Klima-Chefin der Vereinten Nationen, Patricia Espinosa, zum Auftakt der Gespr\u00e4che. 2017 werde voraussichtlich zu den drei hei\u00dfesten Jahren seit Beginn der Wetteraufzeichnungen geh\u00f6ren.", "Der Vorsitzende der Konferenz, Fidschis Premierminister Frank Bainimarama, forderte alle Vertragsstaaten auf, sich an das Pariser Klimaabkommen von 2015 zu halten und ihre Bem\u00fchungen im Kampf gegen die Erd-Erw\u00e4rmung zu verst\u00e4rken.", "Die Fidschi-Inseln im Pazifik bekommen die Folgen des Klimawandels bereits unmittelbar zu sp\u00fcren. Wegen des steigenden Meeresspiegels m\u00fcssen dort ganze D\u00f6rfer umgesiedelt werden.", "Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) sagte in ihrer Er\u00f6ffnungsansprache in Bonn: \u201eDas Pariser Abkommen ist unumkehrbar.\u00a0 Wir m\u00fcssen nun alles tun, was in unserer Macht liegt, um es umzusetzen. Und uns bleibt nicht mehr viel Zeit.\u201c", "Deutschland ist der \u201etechnische Gastgeber\u201c der Konferenz. Aber es geht f\u00fcr die Bundesrepublik um mehr, als sich nur als guter Ausrichter zu pr\u00e4sentieren. Bislang z\u00e4hlt Deutschland zu den Schwergewichten in der internationalen Klima-Diplomatie.", "Mit Interesse wird in anderen Staaten der massive Ausbau erneuerbarer Energien hierzulande zur Kenntnis genommen. Deutsche Firmen spielen beim weltweiten Siegeszug der \u00d6ko-Technologien eine wichtige Rolle.", "Zugleich wird aber deutlich, dass Deutschland seinen Worten in Sachen Klimaschutz nur bedingt Tagen folgen l\u00e4sst. Das selbst gesteckte Klimaziel f\u00fcr 2020 \u2013 eine Senkung der Treibhausgas-Emissionen um 40 Prozent gegen\u00fcber 1990 \u2013 wird die Bundesrepublik voraussichtlich deutlich verfehlen.", "Das Thema \u00fcberschattet auch die die Sondierungen f\u00fcr die Bildung einer Jamaika-Koalition in Berlin. Die Gr\u00fcnen fordern, den Ausstieg aus der klimasch\u00e4dlichen Kohleverstromung einzuleiten. Sie sto\u00dfen dabei auf heftigen Widerstand von Seiten der FDP und von Teilen der CDU.", "Auf der Klimakonferenz in Bonn war es am Montag ein prominenter Vertreter der bayerischen CSU, der versuchte, die Berliner Fronten aufzuweichen. \u201eDie Vorgaben des Pariser Vertrags sind national, europ\u00e4isch und international einzuhalten\u201c, sagte Entwicklungsminister Gerd M\u00fcller.", "Klimaschutz sei eine moralische und humanit\u00e4re Verpflichtung. Er habe sich zugleich als Job-Motor erwiesen, insbesondere in Deutschland.", "M\u00fcller forderte mehr Anstrengungen f\u00fcr den Klimaschutz \u2013 und warnte zugleich davor, in Deutschland die Debatte auf den Kohleausstieg zu verengen.", "Auch an anderer Stelle k\u00f6nnten im gro\u00dfen Stil Treibhausgase eingespart werden, sagte der Minister. Etwa dadurch, dass die \u00f6ffentliche Hand voranschreite und s\u00e4mtliche Beh\u00f6rden ihre Arbeit so organisieren, dass sie klimaneutral arbeiten. Auf diese Weise lie\u00dfen sich\u00a0 Emissionen vermeiden, die dem Aussto\u00df von zehn bis zwanzig Kohlekraftwerken entsprechen.", "M\u00fcller forderte mit Blick auf die Sondierungsgespr\u00e4che in Berlin auch eine Milliarde Euro mehr f\u00fcr sein Ministerium. Damit lie\u00dfen sich im gro\u00dfen Stil weitere Klimaschutz- und \u00d6kostrom-Projekte in Entwicklungsl\u00e4ndern finanzieren.", "Dies k\u00f6nne einen substanziellen Beitrag zur Verminderung der Klimagas-Emissionen weltweit leisten. M\u00fcller und Hendricks k\u00fcndigten in Bonn an, dass die Bundesregierung bereits jetzt weitere 100 Millionen f\u00fcr die Klimafinanzierung bereitstellen werde.", "Ziel der Bonner Konferenz ist es, Regeln f\u00fcr die Umsetzung des Pariser Klimaabkommens zu formulieren. Die Staaten wollen unter anderem Standards entwickeln, um die Einhaltung der nationalen Beitr\u00e4ge zur Treibhausgas-Minderung transparent und vergleichbar zu machen.", "Bonn ist dabei nur eine Zwischen-Etappe, die eigentlichen Entscheidungen sollen im kommenden Jahr\u00a0 im polnischen Katowice (Kattowitz) gef\u00e4llt werden.", "Wie bei allen anderen Klimakonferenzen gibt es neben den politischen Verhandlungen in Bonn auch ein gro\u00dfes Rahmenprogramm, bei dem sich unter anderem Nichtregierungs-Organisationen und andere Akteure pr\u00e4sentieren.", "Ende 2015 hatten sich fast 200 Staaten in Paris auf das Ziel verst\u00e4ndigt, die Klimagas-Emissionen drastisch zu senken und die Erw\u00e4rmung der Erd-Atmosph\u00e4re nach M\u00f6glichkeit auf 1,5 bis 2 Grad Celsius gegen\u00fcber dem vorindustriellen Zeitalter zu begrenzen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/brandenburger-landtag-umstrittener-afd-politiker-weiss-rueckt-fuer-gauland-nach-28768454", "article_id": "28768454", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Brandenburger Landtag", "article_headline_normal": " Umstrittener AfD-Politiker Wei\u00df r\u00fcckt f\u00fcr Gauland nach ", "date": "05.11.17, 12:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Als Nachfolger von AfD-Spitzenpolitiker Alexander Gauland zieht der umstrittene AfD-Politiker Jan-Ulrich Wei\u00df in den Potsdamer Landtag ein. Wei\u00df habe als Nachr\u00fccker auf der Landesliste der Partei das Mandat angenommen, teilte der Landtag auf Anfrage mit.", "Gauland hatte ", ". Wirkung hatte dieser Schritt mit der Konstituierung des Bundestages im Oktober. Der Potsdamer Landtag kommt am 15. November zu seiner n\u00e4chsten Sitzung zusammen.", "An diesem Dienstag tagt die AfD-Fraktion. Nach Angaben eines Sprechers soll dort dann auch ein neuer Fraktionschef gew\u00e4hlt werden. Als m\u00f6glicher Gauland-Nachfolger an der Spitze der Fraktion gilt Vize-Fraktionschef Andreas Kalbitz, der auch den Posten des Parteichefs bereits von Gauland \u00fcbernommen hatte.", "N\u00e4chstes Jahr wird es weitere Ver\u00e4nderungen bei der Zusammensetzung des Plenums geben. Hintergrund ist, dass die CDU-Abgeordnete Anja Heinrich zur B\u00fcrgermeisterin von Elsterwerda (Elbe-Elster) gew\u00e4hlt wurde. Zudem ist der SPD-Abgeordnete Thomas G\u00fcnther zum B\u00fcrgermeister von Hennigsdorf (Oberhavel) gew\u00e4hlt worden.", "Beide Landtagsabgeordneten treten ihre neuen \u00c4mter allerdings erst kommendes Jahr an. Laut Abgeordnetengesetz k\u00f6nnen sie dann nicht gleichzeitig die \u00c4mter als B\u00fcrgermeister und als Abgeordnete aus\u00fcben. Ein Doppelmandat in Landtag und Bundestag im Fall Gauland w\u00e4re rechtlich dagegen m\u00f6glich gewesen.", "Der Gauland-Nachfolger Wei\u00df ist Kreischef der AfD in der Uckermark. Im Sommer hatte die Staatsanwaltschaft Neuruppin gegen ihn eine Anklage wegen Steuerhinterziehung erhoben. Ihm wird vorgeworfen, mit einem Mitt\u00e4ter Anfang 2013 zwei Lastwagen-Ladungen mit unversteuerten Zigaretten aus den Niederlanden \u00fcber Belgien nach Gro\u00dfbritannien gebracht zu haben. Den Niederlanden soll dadurch rund eine Million Euro an Steuern entgangen sein.", "Wei\u00df ist auch innerhalb der AfD umstritten. Gauland hatte versucht, ihn wegen einer umstrittenen Karikatur im Internet aus der Partei auszuschlie\u00dfen. Damit war er jedoch vor dem Bundesschiedsgericht gescheitert. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/mueller-und-woidke-gemeinsame-sitzung---brandenburg-weiter-fuer-schliessung-von-tegel-28772918", "article_id": "28772918", "section": "berlin", "article_headline_strong": "M\u00fcller und Woidke", "article_headline_normal": " Gemeinsame Sitzung - Brandenburg weiter f\u00fcr Schlie\u00dfung von Tegel ", "date": "06.11.17, 11:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Land Brandenburg bleibt bei der Schlie\u00dfung des Berliner Flughafens Tegel nach \u00d6ffnung des Gro\u00dfflughafens Sch\u00f6nefeld. Es habe keine ver\u00e4nderte Haltung gegeben, sagte Berlins Regierender B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller (SPD) am Montag nach einer gemeinsamen Sitzung der Landesregierungen von Berlin und Brandenburg in Potsdam. Es gebe sonst gro\u00dfe juristische und finanzielle Risiken. Trotzdem bleibe es dabei, dass ein Gutachter die M\u00f6glichkeiten weiter untersucht.\u00a0", "Die Landesregierungen von Berlin und Brandenburg waren zuvor am Montag in Potsdam zu einer gemeinsamen Kabinettssitzung zusammengekommen. Regierungschef Dietmar Woidke (SPD) begr\u00fc\u00dfte Berlins Regierenden B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller (SPD) und die anderen Senatoren jeweils mit einem Pfannkuchen - der au\u00dferhalb der Bundeshauptstadt oft auch \u201eBerliner\u201c genannt wird. Man stehe vor gro\u00dfen Herausforderungen, die man gemeinsam l\u00f6sen wolle, sagte Woidke.", "Im Kern geht es bei der Sitzung vor allem um den Flughafen Tegel. Eine Mehrheit hatte sich bei einem Volksentscheid in Berlin f\u00fcr die Offenhaltung von Tegel ausgesprochen. Daher hatte Berlin das Gespr\u00e4ch mit dem Miteigent\u00fcmer Brandenburg gesucht. Das Potsdamer Kabinett lehnt aber genauso wie der Bund den dauerhaften Betrieb von zwei Verkehrsflugh\u00e4fen ab. Auch der Berliner Senat will Tegel schlie\u00dfen, den Volksentscheid jedoch ernstnehmen und alle M\u00f6glichkeiten ausloten. Weiteres Sitzungsthema ist die gemeinsame Landesplanung. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/bombenentschaerfung-fast-10-000-potsdamer-muessen-am-mittwoch-ihre-wohnungen-verlassen-28776010", "article_id": "28776010", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Bombenentsch\u00e4rfung", "article_headline_normal": " Fast 10.000 Potsdamer m\u00fcssen am Mittwoch ihre Wohnungen verlassen ", "date": "06.11.17, 17:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fast 10 000 Menschen in Potsdam m\u00fcssen am Mittwoch ihre Wohnungen bis 08.00 Uhr verlassen. Grund ist die geplante Entsch\u00e4rfung einer 250 Kilogramm schweren US-Fliegerbombe am Hauptbahnhof, wie die Stadtverwaltung Potsdam am Montag mitteilte. Das Areal im Nuthepark wird derzeit auf Munition untersucht, am Montagmorgen kam der Blindg\u00e4nger dabei zutage.", "Der Sperrkreis hat eine Gr\u00f6\u00dfe von etwa 800 Metern. Betroffen sind unter anderem der Hauptbahnhof, der Landtag, sowie mehrere Pflegeheime, Schulen und Kitas und das Schwimmbad \u201eblu\u201c, wie es hie\u00df.", "Die Stadt will mehrere Ausweichquartiere f\u00fcr Betroffene zur Verf\u00fcgung stellen. Der Bahnverkehr wird w\u00e4hrend der Entsch\u00e4rfung zwischen S-Bahnhof Babelsberg und Bahnhof Charlottenhof unterbrochen. Auch der Stra\u00dfenbahn- und Busverkehr wird stellenweise unterbrochen und auch einige Stra\u00dfenabschnitte werden gesperrt sein.", "Bereits am Montag war nach dem Fund die Investitionsbank des Landes Brandenburg ger\u00e4umt worden. Rund 600 Mitarbeiter arbeiten an dem Standort, wie ein Sprecher sagte. Hinzu kommen noch weitere Mitarbeiter der Wirtschaftsf\u00f6rderung Brandenburg. Voraussichtlich am Donnerstag soll die Bank wieder ge\u00f6ffnet sein, wie auf der Internetseite bekanntgegeben wurde.", "Nach Angaben der Stadt musste zuletzt wegen eines Bombenfunds eine Region Potsdams in der Gr\u00f6\u00dfenordnung 2015 evakuiert werden - auch in der N\u00e4he des Bahnhofs. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/innenausschuss-sondersitzung-zu-vorwuerfen-gegen-polizeiakademie-angesetzt--28774572", "article_id": "28774572", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Innenausschuss", "article_headline_normal": " Sondersitzung zu Vorw\u00fcrfen gegen Polizeiakademie angesetzt ", "date": "06.11.17, 14:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach schweren Vorw\u00fcrfen zu Missst\u00e4nden an der Berliner Polizeiakademie muss die Spitze der Hauptstadt-Polizei in einer Sondersitzung des Innenausschusses am Mittwoch (10.00 Uhr) Stellung nehmen. Die Oppositionsfraktionen FDP, CDU und AfD im Abgeordnetenhaus haben diese durchgesetzt. Ausdr\u00fccklich wurde in der am Montag ver\u00f6ffentlichten Tagesordnung um das Erscheinen von Polizei-Vizepr\u00e4sidentin Margarete Koppers gebeten. Sie ist f\u00fcr Personalfragen zust\u00e4ndig. Auch Innensenator Andreas Geisel (SPD) hatte Aufkl\u00e4rung verlangt.", "\u201eDie anonymen Berichte aus dem Inneren der Polizeiakademie erfordern eine sofortige umfassende Aufkl\u00e4rung durch das Abgeordnetenhaus\u201c, erkl\u00e4rte der innenpolitische Sprecher der CDU-Fraktion, Burkard Dregger. \u201eWir erwarten vom Innensenator, dass er die Durchsetzung von Disziplin ebenso ernst nimmt wie die Abwehr jeglicher Versuche der organisierten Kriminalit\u00e4t, unsere Polizei zu infiltrieren.\u201c", "Die AfD hatte einen Neuanfang bei der Polizei gefordert. Zudem d\u00fcrfe mittelfristig der Anteil der Polizisten mit Migrationshintergrund 20 Prozent nicht mehr \u00fcbersteigen.", "F\u00fcr die FDP-Fraktion sagte Marcel Luthe, mit einem funktionierenden Personalmanagement w\u00e4ren die jetzigen Probleme fr\u00fchzeitig zu erkennen gewesen. Diese m\u00fcssten nun gr\u00fcndlich aufgearbeitet werden.", "In den Blickpunkt r\u00fcckte die Schule f\u00fcr den Polizei-Nachwuchs durch eine Voice-Mail, die inzwischen bei der Polizei ist und ausgewertet wird. In der Datei beklagt ein Ausbilder Hass, Lernverweigerung und Gewalt in einer Klasse mit vielen migrantischen Polizeisch\u00fclern. Zudem war ein anonymer Brief mit noch weiterreichenden Vorw\u00fcrfen aufgetaucht.", "Auch der Regierende B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller (SPD) forderte Aufkl\u00e4rung. \u201eWenn es stimmen sollte und es mehrfach zu solchen Missst\u00e4nden gekommen ist, ist das untragbar und muss Konsequenzen haben\u201c, hatte er der \u201eBerliner Morgenpost\u201c gesagt. \u201eEs muss jedem bewusst sein, dass er Vorbild ist, wenn er bei der Polizei arbeitet.\u201c", "Innensenator Geisel verteidigte die Polizei, forderte aber Antworten von der Polizeispitze. Er verwahrte sich jedoch dagegen, \u201edass hier \u2013 fahrl\u00e4ssig oder vors\u00e4tzlich \u2013 Stimmung gegen die Polizei gemacht wird\u201c. Er zweifele nicht an der Integrit\u00e4t der Beamten und bekenne sich zu Polizisten mit Migrationshintergrund.", "An der Akademie werden laut Polizei rund 1200 junge Menschen ausgebildet, etwa 40 Prozent haben ausl\u00e4ndische Wurzeln. Einige Anw\u00e4rter seien zuvor straff\u00e4llig geworden. Am Freitag hatte die Polizeif\u00fchrung kurzfristig bei einem Termin in der Schule ein positives Bild vermitteln wollen. K\u00fcnftige Polizeimeister sprachen von einem respektvollen und wertsch\u00e4tzenden Klima, in dem jeder jedem helfe.", "Die Polizei hatte aber einger\u00e4umt, dass es auch Bewerber gibt, bei denen Respekt, Disziplin und R\u00fccksichtnahme nicht ausreichten. Manche beherrschten die deutsche Sprache ungen\u00fcgend. Es gebe Nachhilfekurse. Einige Anw\u00e4rter seien zuvor straff\u00e4llig geworden.", "Den Vorwurf der Unterwaderung wies die Polizei als \u201eunreflektierte Behauptung\u201c zur\u00fcck. Polizeisprecher Thomas Neuendorf hatte der Deutschen Presse-Agentur gesagt: \u201eEs gibt keine Vorverurteilung, es gibt aber auch keine Bonuspunkte f\u00fcr Migranten.\u201c", "Die Gewerkschaft der Polizei (GdP) beklagte, dass sich bislang niemand mit Vorw\u00fcrfen oder Schilderungen gemeldet habe.", "Als zweiter Punkt auf der Tagesordnung der Sondersitzung steht die Diskussion \u00fcber die Abschiebehaft von Straft\u00e4tern. Rot-Rot-Gr\u00fcn verweigere die Abschiebung von ausreisepflichtigen T\u00e4tern, monierte die CDU. Diese Haltung sei unverantwortlich und werde Leben kosten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/neukoelln-mit-streifenwagen-kollidiert---raser-steht-vor-gericht-28774598", "article_id": "28774598", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Neuk\u00f6lln", "article_headline_normal": " Mit Streifenwagen kollidiert - Raser steht vor Gericht ", "date": "06.11.17, 14:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["Weil er einer Polizeikontrolle entgehen wollte, hat ein junger Autofahrer in Berlin-Neuk\u00f6lln Gas gegeben und ist geflohen. Rund 14 Monate sp\u00e4ter gestand der 22-J\u00e4hrige nun vor dem Landgericht. Es tue ihm sehr leid, dass er Passanten gef\u00e4hrdet und andere Fahrzeuge besch\u00e4digt habe, erkl\u00e4rte der Angeklagte am Montag zu Prozessbeginn. Er habe eine Durchsuchung seines Autos bef\u00fcrchtet.", "Der 22-J\u00e4hrige war im August 2016 einer Polizeistreife aufgefallen, weil er mit seinem Auto die Busspur benutzt hatte. Als er kontrolliert werden sollte, habe er sein Fahrzeug beschleunigt und sei bei Rot \u00fcber Ampeln gefahren, so die Anklage. Kurz darauf sei er mit dem Streifenwagen kollidiert. Er sei danach mit hohem Tempo abgebogen. Passanten, die gerade \u00fcber die Stra\u00dfe gehen wollten, mussten laut Anklage zur Seite springen. Schlie\u00dflich habe der Fahrer in einer Kurve die Kontrolle \u00fcber sein Auto verloren und zwei parkende Wagen gerammt.", "Der Angeklagte soll einen Sachschaden von etwa 12500 Euro verursacht haben. Menschen wurden nicht verletzt. Im September 2016 wurde dem 22-J\u00e4hrigen die Fahrerlaubnis entzogen. Im Prozess muss er sich zudem wegen Drogenhandels verantworten. In einer fr\u00fcheren Au\u00dfentoilette im Wohnhaus seiner Eltern soll er rund 34 Gramm Kokain versteckt haben. Die Verhandlung wird voraussichtlich am 9. November fortgesetzt. (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/prozess-18-jaehrige-an-zuhaelter-verkauft--28775212", "article_id": "28775212", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Prozess", "article_headline_normal": " 18-J\u00e4hrige an Zuh\u00e4lter verkauft? ", "date": "06.11.17, 17:57 Uhr", "author": "Katrin Bischoff", "article_text": ["Die beiden Angeklagten schweigen an diesem Montag. Die 50-j\u00e4hrige Alena K. und der 58-j\u00e4hrige Manfred L. wollen sich zu den Vorw\u00fcrfen an ersten Verhandlungstag nicht \u00e4u\u00dfern. Der Platz der Nebenkl\u00e4gerin ist leer.", "Die junge Frau, um die es in diesem Verfahren geht, wird von ihrer Anw\u00e4ltin vertreten. Es ist unklar, ob die Nebenkl\u00e4gerin in dem Prozess \u00fcberhaupt als Zeugin aussagen wird. \u201eDie Gefahr ist gro\u00df, dass die Frau im Saal zusammenbrechen kann\u201c, sagt der psychiatrische Gutachter. Schon bei einem ersten, geplatzten Verfahren vor mehr als zwei Jahren war dies so.", "Die Tat, die vor dem Landgericht verhandelt wird, liegt mittlerweile sieben Jahre zur\u00fcck. Es geht um den Vorwurf der Zuh\u00e4lterei, des Menschenhandels und der besonders schweren r\u00e4uberischen Erpressung. Alena K. und Manfred L. sollen im Sommer 2010 die aus Tschechien stammende Nebenkl\u00e4gerin, damals 18 Jahre alt, als Prostituierte an russische Zuh\u00e4lter namens Ivan, Slava und Victor verkauft haben.", "Diese M\u00e4nner sollen der jungen Frau ihren Ausweis abgenommen und sie in einem Bordell in der N\u00e4he von Dresden zur Prostitution gezwungen haben. \u201eUm ihre Leistungsf\u00e4higkeit zu steigern, wurde der Zeugin Crystal Meth verabreicht\u201c, sagt der Staatsanwalt. Als die Frau nicht genug verdient habe, sei sie von einem Zuh\u00e4lter geschlagen und vergewaltigt worden.", "Den Verdienst habe das Opfer an ihre Zuh\u00e4lter und die beiden Angeklagten abgeben, au\u00dferdem habe sie im Auto des Angeklagten schlafen m\u00fcssen. Nachdem sie mehrfach versucht habe, zu fliehen, sei sie mit dem Tode bedroht worden. So soll ihr ein Zuh\u00e4lter erkl\u00e4rt haben: \u201eWenn Du nicht wieder zur\u00fcck gehst, werden wir Dich und Deine Familie t\u00f6ten\u201c, so der Staatsanwalt.", "Manfred L. soll der Frau nach einem missgl\u00fcckten Fluchtversuch ein Messer an den Hals gehalten und gedroht haben, ihr die Kehle durchzuschneiden. Sp\u00e4ter sei die Frau an Bordelle in Leipzig, Berlin und Brandenburg \u201evermittelt\u201c worden. Nach einigen Monaten der Zwangsprostitution gelang der jungen Frau offenbar die Flucht.", "Sie hatte bei der Polizei erkl\u00e4rt, zun\u00e4chst in Tschechien mit dem Sohn der Angeklagten liiert gewesen zu sein und sich dort f\u00fcr ihn prostituiert zu haben. Der Mann soll zudem ihr Drogendealer gewesen sein. Als er verhaftet worden sei, habe sie gedacht, die Angeklagten k\u00f6nnten ihr helfen. Alena K. und Manfred L. hatten nach ihrer Festnahme im Mai 2014 f\u00fcr einige Monate in Untersuchungshaft gesessen.", "Die junge Frau soll nun noch einmal begutachtet werden. Dabei soll festgestellt werden, ob sie in der Lage ist, vor Gericht auszusagen \u2013 vielleicht in einer Videobefragung, bei der sie den Angeklagten nicht gegen\u00fcbersitzen muss. Ihre Anw\u00e4ltin sagt, dass bei ihrer Mandantin das Vertrauen in den Rechtsstaat nach dem ersten Verfahren stark gelitten habe.", "So habe sie auch erkl\u00e4rt, das Gerichtsgeb\u00e4ude nicht mehr betreten zu wollen. In dem ersten Prozess hatten die Anw\u00e4lte der Angeklagten die Aussage der Frau in Zweifel gestellt und ein Gutachten \u00fcber deren Glaubw\u00fcrdigkeit verlangt.", "Der Prozess soll am 16. November fortgesetzt werden. Insgesamt sind vier Verhandlungstage geplant. Ein Urteil k\u00f6nnte demnach am 4. Dezember fallen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/ueberblick-so-wirkt-sich-die-neue-wohnungsbaufoerderung-auf-berliner-aus-28768908", "article_id": "28768908", "section": "berlin", "article_headline_strong": "\u00dcberblick", "article_headline_normal": " So wirkt sich die neue Wohnungsbauf\u00f6rderung auf Berliner aus ", "date": "06.11.17, 06:48 Uhr", "author": "Ulrich Paul", "article_text": ["Sehr viel mehr Berliner sollen k\u00fcnftig Anspruch auf Neubauwohnungen haben, die mit F\u00f6rdermitteln des Landes Berlin errichtet werden. Hier ein \u00dcberblick.", "Anspruch auf eine klassische Sozialwohnung zu einer anf\u00e4nglichen Miete von 6,50 Euro je Quadratmeter haben Einpersonenhaushalte mit einem anrechenbaren Jahreseinkommen von 16.800 Euro und Zweipersonenhaushalte mit einem Einkommen von 25.200 Euro. Die Wohnungen mit Mieten von anf\u00e4nglich 8 Euro je Quadratmeter sind f\u00fcr Einpersonenhaushalte mit einem Einkommen von 21.600 Euro und f\u00fcr Zweipersonenhaushalte mit 32.400 Euro. F\u00fcr jedes Kind erh\u00f6ht sich die Einkommensgrenze.", "Gef\u00f6rdert werden Einzimmerwohnungen bis 40 Quadratmeter, Anderthalb- und Zweizimmerwohnungen bis 54 Quadratmeter, Dreizimmerwohnungen bis 70 Quadratmeter und Vierzimmerwohnungen bis 82 Quadratmeter. Mit jedem weiteren Zimmer darf sich die Wohnfl\u00e4che um 11 Quadratmeter erh\u00f6hen. Zur F\u00f6rderung gemeinschaftlicher Wohnformen kann in begr\u00fcndeten F\u00e4llen eine um bis zu f\u00fcnf Prozent gr\u00f6\u00dfere Wohnfl\u00e4che genehmigt werden.", "F\u00fcr Wohnungen", " zahlt Berlin an Investoren ein zinsloses Baudarlehen von 1300 Euro pro Quadratmeter (bisher: 1200 Euro). Maximal werden pro Wohnung 91.000 Euro gezahlt (bisher: 64.000). Die Erh\u00f6hung der F\u00f6rderung soll ein Anreiz zum Bau familiengerechter, gr\u00f6\u00dferer Wohnungen sein.", "Im h\u00f6heren Preissegment mit Mieten von 8 Euro je Quadratmeter zahlt Berlin eine F\u00f6rderung von 1000 Euro pro Quadratmeter und pro Wohnung maximal 70.000 Euro. Ein Bauherr erh\u00e4lt die F\u00f6rderung f\u00fcr das h\u00f6here Preissegment aber nur, wenn er 30 Prozent der Wohnungen als klassische Sozialwohnungen errichtet. Maximal 20 Prozent d\u00fcrfen im h\u00f6heren Preissegment entstehen.", "Berlin sichert sich mit der F\u00f6rderung \u00fcber 30 Jahre (bisher 20 Jahre) die Belegungsrechte f\u00fcr die Wohnungen. Das hei\u00dft, in dieser Zeit d\u00fcrfen nur Haushalte mit entsprechenden Einkommen in die Wohnungen ziehen. Die Mieten d\u00fcrfen alle zwei Jahre um 20 Cent je Quadratmeter angehoben werden.", "Die R\u00fcckzahlung des Baudarlehens beginnt drei Monate nach Fertigstellung der Wohnungen. Nach Ablauf der 30-j\u00e4hrigen Bindung ist der Rest-Betrag zur\u00fcckzuzahlen. Bei klassischen Sozialwohnungen verzichtet Berlin auf die R\u00fcckzahlung von 25 Prozent des Darlehens. Jedes Jahr ist f\u00fcr den Kredit ein Verwaltungsbeitrag zu zahlen.", "Eine vorzeitige R\u00fcckzahlung des Baudarlehens ist weiter m\u00f6glich. Die Sozialbindungen bleiben dann aber bis zum Ablauf des elften Kalenderjahres nach dem Jahr der R\u00fcckzahlung bestehen, maximal bis zum festgelegten Ende der F\u00f6rderung."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/bikesharing-kampf-der-billigraeder---mietradanbieter-aus-asien-draengen-nach-berlin---28769780", "article_id": "28769780", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Bikesharing", "article_headline_normal": " Kampf der Billigr\u00e4der - Mietradanbieter aus Asien dr\u00e4ngen nach Berlin ", "date": "06.11.17, 12:33 Uhr", "author": "Stefanie Hildebrandt ", "article_text": ["In seinem B\u00fcro in der N\u00e4he des Hackeschen Marktes will Marco Piu die F\u00fc\u00dfe nicht mehr stillhalten. Seit fast einem halben Jahr versucht der Deutschland-Chef des Mietradanbieters Obike aus Singapur, seine Pfl\u00f6cke auch in Berlin einzuschlagen.", "Jetzt k\u00fcndigt er an: Im November will Obike in der Hauptstadt starten \u2013 zun\u00e4chst mit bis zu 500 Fahrr\u00e4dern. Weitere Vermieter aus Asien stehen in den Startl\u00f6chern. Im Kampf der Billigr\u00e4der aus Fernost, die seit diesem Sommer europ\u00e4ische St\u00e4dte \u00fcberrollen, ist Berlin der n\u00e4chste hei\u00dfe Schauplatz. Doch wie viele Mietr\u00e4der vertr\u00e4gt die Stadt?", "In M\u00fcnchen, seit neuestem auch in Frankfurt am Main, k\u00f6nnen sich Radfahrer bereits auf gelbe Obikes schwingen, die ohne feste Stationen zur Nutzung bereitstehen. Die Buchung ist einfach: per App. London, Amsterdam, Br\u00fcssel, Madrid \u2013 f\u00fcr ein Unternehmen, das erst im Januar 2017 gegr\u00fcndet worden ist, dr\u00fcckt Obike m\u00e4chtig auf die Tube. Denn die Konkurrenz schl\u00e4ft nicht.", "Yobike, Mobike, Zenjoy, Ofo: So hei\u00dfen die Anbieter aus China und Hongkong. Sie alle stehen bereit, den deutschen Markt per Containerlieferung mit Mietr\u00e4dern zu versorgen. \u201eDie wollen alle nach Berlin\u201c, sagt eine Branchenexpertin.", "Dabei haben Berliner und Berlin-Touristen schon jetzt eine gro\u00dfe Auswahl, sind schon jetzt Gehwege und Pl\u00e4tze mit Mietr\u00e4dern zugestellt. Bereits seit 15 Jahren ist die Deutsche Bahn (DB) pr\u00e4sent. ", ". 3500 gr\u00fcnsilberne R\u00e4der mit den Logos des Discounters warten auf Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen verteilt auf Kundschaft.", "W\u00e4hrend sich die DB in Berlin von Lidl sponsern l\u00e4sst, bekommt Nextbike Geld vom Land, bis zu anderthalb Millionen Euro sind eingeplant. In Berlin bieten die Leipziger, die in zwei Dutzend L\u00e4ndern vertreten sind, 2000 blaugraue Mietr\u00e4der an \u2013 die aber ausschlie\u00dflich an 200 Stationen abgeholt werden k\u00f6nnen. \u201eBis Ende 2018 werden es \u00fcber 5000 R\u00e4der an mehr als 700 Stationen sein\u201c, teilt Nextbike mit.", "Orangerot leuchten die Mietr\u00e4der von Donkey Republic aus den Niederlanden. Und dann sind da noch mehrere lokale Anbieter \u2013 von Fahrradstation bis Berlin and Bike.", "Nun also Obike: Eigentlich sollten schon in diesem Sommer mehrere hundert gelbe Obikes durch die Berliner Innenstadt rollen. Doch Marco Piu hat nicht mit den Fallstricken gerechnet, die der Berliner Beh\u00f6rdendschungel bereith\u00e4lt. Es scheint so zu sein, als wolle in Berlin niemand die Verantwortung f\u00fcr eine Entscheidung \u00fcber das Bike-Sharing-Angebot \u00fcbernehmen.", "Dabei m\u00f6chte Piu hier alles richtig machen. Nicht wie in M\u00fcnchen, wo Obike \u00fcber Nacht 7000 Mietr\u00e4der aufstellte und sich angesichts anschlie\u00dfend unsch\u00f6n herumliegender Fahrradleichen den Zorn der Bev\u00f6lkerung zuzog. In M\u00fcnchen war die Luft f\u00fcr Obike schneller raus als man \u201ePffffft\u201c sagen kann. Das soll sich in Berlin nicht wiederholen. \u201eWir wollen gut mit der Stadt zusammenarbeiten\u201c, betont Piu.", "Doch die Stadt ziert sich. Akribisch hat Marco Piu den Kontakt mit den Berliner Beh\u00f6rden notiert. Am 19. Juni 2017 hat Obike eine erste Anfrage an das Bezirksamt Mitte gestellt. In den folgenden Monaten versuchen er und seine Mitarbeiter 32 Mal per Mail und am Telefon zu erkl\u00e4ren, was Obike in Berlin plant. Das Unternehmen will Fahrr\u00e4der in der ganzen Stadt verteilen, die sich per App orten, mieten und bezahlen lassen. Eine halbe Stunde radeln kostet einen Euro, vorausgesetzt, der Kunde hat 30 bis 80 Euro Kaution bezahlt. Es gibt keine Stationen.", "Doch auf dem langen Dienstweg zwischen Bezirken und Senatsverwaltung wird Pius Anliegen ausgebremst. Das Problem hei\u00dft: Sondererlaubnis f\u00fcr die Nutzung von Stra\u00dfenland. Piu und seine Konkurrenten glauben nicht, dass sie f\u00fcr ihr Gesch\u00e4ftsmodell eine solche Genehmigung der Bezirke brauchen.", "Der Senat sieht das anders. Man wolle Fahrradverleihsysteme nicht generell verbieten, hei\u00dft es in der Verkehrsverwaltung.", "Doch man rate den Bezirken, f\u00fcr das Aufstellen der R\u00e4der eine Sondernutzungsgenehmigung zu verlangen. \u201eEntscheiden und umsetzen m\u00fcssen es aber die Bezirke\u201c, sagte Matthias Tang, Sprecher der Verkehrssenatorin Regine G\u00fcnther (parteilos, f\u00fcr Gr\u00fcne).", "Das Problem seien nicht einzelne R\u00e4der, sondern geballte Anh\u00e4ufungen. St\u00fcnden zehn, zw\u00f6lf R\u00e4der auf einem Fleck, m\u00fcsste das Ordnungsamt den Betreiber auffordern, einen Antrag auf Sondernutzung des Stra\u00dfenlandes zu stellen.", "In der Praxis geschieht das bisher nicht. Wie auch? In den verf\u00fcgbaren Antr\u00e4gen sind Mietr\u00e4der bisher gar nicht vorgesehen. Man m\u00fcsse eben hilfsweise auf den Antrag von baulichen Anlagen zur\u00fcckgreifen, schl\u00e4gt die Verkehrsverwaltung vor. Nach einem Plan klingt all das nicht.", "Marco Piu w\u00fcrde \u00e4u\u00dferst ungern seine R\u00e4der einfach so aufstellen. Doch die Kommunikation zieht sich nun bereits seit Monaten hin. Noch im November will er zumindest ein Pilotprojekt mit maximal 500 R\u00e4dern in Berlin starten. Einer muss schlie\u00dflich zuerst aus der Deckung kommen. Die anderen Anbieter aus Fernost werden folgen.", "Offenbar geht es darum, Flagge zu zeigen \u2013 und rasch Marktanteile zu erwerben. Daf\u00fcr nehmen die Konkurrenten Verluste in Kauf, denn viel Geld l\u00e4sst sich mit gro\u00dfen Mietradsystemen nicht verdienen. DB und Nextbike machen keinen Hehl daraus, dass sie ohne Finanzhilfe in Berlin tiefrote Zahlen schreiben w\u00fcrden. Nextbike hat j\u00fcngst auch den Audio-Streamingdienst Deezer als Partner an Bord geholt.", "Hinzu kommt, dass die Berliner lieber ihre eigenen R\u00e4der fahren \u2013 die reichlich vorhanden sind und oft eine bessere Technik haben. In Berlin werden Mietr\u00e4der noch seltener genutzt als anderswo. W\u00e4hrend jedes Stadtrad der DB in Hamburg pro Tag im Durchschnitt 13 Mal gemietet wird, findet ein Lidl Bike in Berlin nur einmal pro Tag einen Nutzer.", "Ein weiterer hemmender Faktor: Noch immer fehlt es in Berlin an einer Verkn\u00fcpfung mit dem Tarifsystem des Nahverkehrs \u2013 was Anreize schaffen k\u00f6nnte, sich f\u00fcr die letzten Meter auf ein Mietrad zu schwingen. Zwar steht das Ziel seit Monaten fest: Jahreskarten- und Abokunden sollen Nextbikes t\u00e4glich eine Zeit lang gratis nutzen d\u00fcrfen.", "Der Senat will die Kosten zwei Jahre lang \u00fcbernehmen. Doch die Verhandlungen mit dem Verkehrsverbund Berlin-Brandenburg (VBB) haben noch immer kein Resultat gebracht.", "Nun gibt es erst mal noch mehr Mietr\u00e4der in Berlin. \u201eGenerell glauben wir daran, dass jede Stadt ihre Verkehrspolitik selbst gestalten kann. Die St\u00e4dte, die sich von chinesischen oder deutschen Leihradanbietern \u00fcberfluten lassen m\u00f6chten, sollen dies auch tun k\u00f6nnen\u201c, sagte Nextbike-Chef Ralf Kalupner.", "\u201eAber die St\u00e4dte, die es kl\u00fcger angehen m\u00f6chten, sollten klarere rechtliche Rahmenbedingungen erhalten. Wir reden ja nicht von ein paar hundert Fahrr\u00e4dern, sondern von Tausenden, gar Hunderttausenden.\u201c Die Vergabe von Konzessionen w\u00fcrde es erm\u00f6glichen, das Bike Sharing aktiv zu gestalten, schlug Kalupner vor."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/eklat-in-der-regionalliga-ex-hertha-profi-mueller-von-sanitaetern-im-stich-gelassen-28773764", "article_id": "28773764", "section": "sport", "article_headline_strong": "Eklat in der Regionalliga", "article_headline_normal": " Ex-Hertha-Profi M\u00fcller von Sanit\u00e4tern im Stich gelassen ", "date": "06.11.17, 13:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei der Regionalliga-Begegnung zwischen dem KFC Uerdingen und dem Wuppertaler SC hat sich ein Eklat ereignet. KFC-Profi Christian M\u00fcller erlitt beim knappen 1:0-Sieg eine schwere Gesichtsverletzung und liegt nun auf der Intensivstation.", "Nach einem Zweikampf mit Gegenspieler Peter Schmetz vergingen nach Angaben des Magazins \u201eReviersport\u201c viele bange Minuten, in denen der fr\u00fchere Bundesligaprofi von Hertha BSC ohne Hilfeleistung von Rettungskr\u00e4ften blutverschmiert auf dem Rasen des Wuppertaler Zoostadions lag.", "Die Spieler und Betreuer beider Mannschaften rannten \u00fcber das Spielfeld und suchten verzweifelt nach den Sanit\u00e4tern. Auch der Stadionsprecher ergriff das Wort und forderte die Sanit\u00e4ter auf zu helfen. Wuppertals Sportvorstand Manuel B\u00f6lstler sagte zum \u201eReviersport\u201c: \u201eNach ein, zwei Minuten habe ich mich gefragt: \u201aWo sind denn die 16 Sanit\u00e4ter, die wir f\u00fcr das Risikospiel geordert haben?\u2018\u201c", "Um das gesamt Spielfeld habe er keine Sanit\u00e4ter gesehen, darum suchte er mit einigen Mitarbeitern Sanit\u00e4ter auf dem Stadionvorplatz.", "\u201eWir haben auf die vier Sanit\u00e4ter am Stadionvorplatz eingeredet und sie gebeten, sofort in den Innenraum zu gehen, weil dort ein verletzter Spieler liegt\u201c, so B\u00f6lstler. Die Antwort war, dass sie nicht f\u00fcr den Innenraum zust\u00e4ndig seien und erstmal ihren Einsatzleiter fragen m\u00fcssen. \u201eIch konnte nicht glauben, was ich da zu h\u00f6ren bekam\u201c, sagte B\u00f6lstler ungl\u00e4ubig.", "B\u00f6lstler schrie die Sanit\u00e4ter sogar an, doch ohne Erfolg. Sie h\u00e4tten noch nicht mal die Trage aus dem Krankenwagen bekommen, da dieser zugeparkt gewesen sei. Den WSV-Mitarbeitern wurde es zu Bunt und sie trugen die Trage selber ins Stadion.", "M\u00fcller wurde nach einer zehnmin\u00fctigen Behandlung auf einer Trage abtransportiert und zu weiteren Untersuchungen in eine Wuppertaler Krankenhauses gebracht. Der 33-J\u00e4hrige erlitt Medienangaben zufolge einen Bruch des Joch- und Nasenbeines.", "\u201eIch kann nur betonen, dass das keine Lappalie ist und wir eine l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung erwarten. Aus dem Umfeld unseres Vereins hat auch eine Person eine Anzeige wegen unterlassener Hilfeleistung gestellt\u201c, so B\u00f6lstler.", "Mittlerweile hat eine Person aus dem Umfeld des WSV Anzeige wegen unterlassener Hilfeleistung gestellt. (red)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/schaechten-um-1880-warum-eine-kampagne-deutscher-tierschuetzer-scheiterte-28769190", "article_id": "28769190", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Sch\u00e4chten um 1880", "article_headline_normal": " Warum eine Kampagne deutscher Tiersch\u00fctzer scheiterte ", "date": "05.11.17, 15:27 Uhr", "author": "Maritta Adam-Tkalec", "article_text": ["\u201eUnsere Aussichten\u201c nannte der Berliner Geschichtsprofessor Heinrich von Treitschke seinen am 15. November 1879 erschienenen Artikel, der in einem Kampfruf gipfelt: \u201eDie Juden sind unser Ungl\u00fcck!\u201c Der Text l\u00f6ste eine scharfe Debatte aus. Ging nicht die Judenemanzipation zu weit? War nicht die abendl\u00e4ndisch- deutsche Kultur bedroht?", "Das im so bezeichneten Berliner Antisemitismusstreit freigesetzte Gift breitete sich in erstaunliche gesellschaftliche Winkel aus, besonders wirksam in solchen Gruppen, die sich kulturell \u00fcberlegen d\u00fcnkten. So wandelte sich die Vegetarierkolonie \u201eEden\u201c, ein 1893 mit sch\u00f6nsten sozialreformerischen Absichten gegr\u00fcndetes, auch von j\u00fcdischen Pionieren des Genossenschaftsgedankens wie Franz Oppenheimer vorangebrachtes Projekt, bald ins V\u00f6lkische und erkl\u00e4rte, nur Arier k\u00f6nnten wahre Vegetariergenossen sein.", "Ebenfalls deutscht\u00fcmelnd getrieben l\u00f6ste zu Beginn der 1880er-Jahre der Thierschutzbund im geistigen Klima des Antisemitismusstreits eine energisch gef\u00fchrte Sch\u00e4cht-Debatte aus \u2013 die, wie man eifrig versicherte, nichts anderes als allein das Tierwohl im Sinne hatte. Die damalige christliche Alternative zum Sch\u00e4chten lautete \u201eT\u00f6tung des Viehs mittels Kopfschlag\u201c. Will hei\u00dfen: Man schlug dem Tier mit einer Eisenstange oder einem Hammer solange auf den Kopf bis es bewusstlos umfiel. Diese \u201eunj\u00fcdische\u201c Methode hie\u00df \u201eSchlachten mit vorheriger Bet\u00e4ubung\u201c.", "Tats\u00e4chlich hatte Mitte des 19. Jahrhunderts ein neues Denken hinsichtlich des Umgangs mit Schlachttieren eingesetzt \u2013 parallel zum Auftreten der Massentierhaltung zur Versorgung der wachsenden St\u00e4dte.", "Im offiziellen Deutschen Reich blieb das Dr\u00e4ngen der Tiersch\u00fctzer ein Randthema. Aufregen mochte sich kaum einer. Das Schicksal einer vom Vorstand des Verbandes deutscher Tierschutzvereine im Reichstag eingereichten Petition darf als exemplarisch gelten. Diese verlangte, \u201edie Blutentziehung ohne vorherige Bet\u00e4ubung beim Schlachten\u201c zu untersagen, also das Sch\u00e4chtverbot. Die Petition wurde zun\u00e4chst in der Session 1885/86 verhandelt. Die entscheidenden Sitzungen fanden dann 1887 statt. Sie zogen diverse Sachverst\u00e4ndigengutachten heran. Diese verglichen wissenschaftlich-k\u00fchl die \u00fcblichen christlichen Schlachtmethoden mit den j\u00fcdischen.", "Die Allgemeine Fleischer Zeitung vom 10. August 1887 berichtet ausf\u00fchrlich \u00fcber ein Gutachten von Oberthierarzt Dr. Carl Heinrich Hertwig, hochgeachteter Professor an der k\u00f6niglichen Thierarzneyschule zu Berlin, einige Jahre zuvor vorgelegt hatte. Da diese Einsch\u00e4tzung schlie\u00dflich ma\u00dfgeblich f\u00fcr die politische Entscheidung wurde, sei sie ausf\u00fchrlich zitiert: \u201eUnter den vielen von mir beobachteten F\u00e4llen habe ich das Aufh\u00f6ren des Lebens niemals sp\u00e4ter als drei bis vier Minuten nach dem Halsschnitt wahrgenommen. Einen Fall wie er in der Petition des Thierschutzvereins an den Reichstag angef\u00fchrt ist, dass n\u00e4mlich ein Thier erst zehn Minuten nach dem Halsschnitt todt gewesen sein soll, habe ich nicht gesehen.\u201c", "Ferner schrieb der Veterin\u00e4r: \u201eIch habe es wiederholt gesehen, dass von zwei Rindern, welche gleichzeitig das eine nach dem j\u00fcdischen Ritus, das andere durch Stirnschlag get\u00f6tet werden sollte, das erste bereits geraume Zeit todt war, als das zweite unter fortgesetzten Bet\u00e4ubungsversuchen (d.h. unter fortgesetzten wuchtigen Schl\u00e4gen mit einem schweren eisernen Hammer) noch lebte und vor Schmerzen st\u00f6hnte.\u201c", "Dr. Hertwigs Fazit: \u201eDas Sch\u00e4chten hat den sehr gro\u00dfen Vorzug, dass es schnell und sicher den Tod herbeif\u00fchrt, sowie dass Misserfolge (Fehlschnitte) geradezu unm\u00f6glich sind, was von den \u00fcbrigen Schlachtmethoden nicht so bestimmt behauptet werden kann. Deswegen haben sich verschiedene christliche Schl\u00e4chter von den anderen Schlachtmethoden ab- und dem Sch\u00e4chten zugewandt.\u201c Aus diesem Grunde halte er das Sch\u00e4chten \u201ef\u00fcr weit humaner\u201c als die \u00fcbrigen Methoden. Es k\u00e4men zwar \u201eUngeschicklichkeiten beim Niederlegen der Tiere\u201c vor, dies sei aber mit einiger Vorsicht behebbar.", "So kam es, dass trotz intensiver Lobbyarbeit der Tierschutzvereine das Sch\u00e4chten nach der Verhandlung 1887 im Reichstag nicht zur Tierqu\u00e4lerei erkl\u00e4rt wurde. Die Abgeordneten zogen die Sachlichkeit dem antisemitischen, mit Tierliebe bem\u00e4ntelten Intrigieren vor.", "Wie brutal seinerzeit nach christlicher Art gemetzelt wurde, l\u00e4sst sich der \u201ePolizeiverordnung betreffend das T\u00f6dten der Schlachttiere\u201c vom 8. Juli 1887 entnehmen. Sie untersagte die schlimmsten Praktiken und stufte sie als tierqu\u00e4lerisch ein. So hei\u00dft es da, der Stirn- oder Genickschlag d\u00fcrfe erst dann erfolgen, nachdem der Kopf des Rindes fest an in den Fu\u00dfboden eingelassene Ringe angebunden worden sei, sodass \u201eeine Bewegung des Kopfes m\u00f6glichst verhindert wird\u201c.", "K\u00e4lber oder Schafe durften laut Verordnung nicht vor der Abschlachtung aufgeh\u00e4ngt oder an den Hinterf\u00fc\u00dfen in die H\u00f6he gebunden werden.", "Des Weiteren galt das Fesseln und Knebeln der Tiere erst dann als zul\u00e4ssig, wenn \u201edie mit der T\u00f6tung beauftragte Person anwesend\u201c war. Es durften nicht mehrere Tiere gleichzeitig \u201ebefestigt und geknebelt\u201c werden. Offenbar war es auch \u00fcblich, die Hinterbeine der Schafe zwangsweise zu kreuzen, um diese m\u00f6glichst unbeweglich zu halten.", "Diese Praxis wurde nur gestattet, \u201ewenn hierbei in \u00fcblicher Weise ein sogenanntes Aufh\u00e4ngeholz verwendet wird\u201c. Die T\u00f6tung der Tiere sollte \u201estets unmittelbar nach Beendigung der Vorbereitungen (Niederlegen, Festbinden, Knebeln u.s.w.)\u201c erfolgen. Bei Nichtbeachten der Anweisungen drohten \u201e30 Mark oder verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Haft\u201c. Unterzeichner der vielsagenden Verordnung: Polizeipr\u00e4sident Freiherr v. Richthofen.", "Aus heutiger Sicht blieb es trotz solcher Einschr\u00e4nkungen bei ethisch schwer ertr\u00e4glichen Zust\u00e4nden, doch lie\u00df man sich eben auch nicht zu ideologisch-intendierten Entschl\u00fcssen dr\u00e4ngen. Eine Ausnahme bildete (\u00fcbrigens auch in Sachen Judenemanzipation) das K\u00f6nigreich Sachsen, wo das Sch\u00e4chten im Jahr 1892 verboten wurde \u2013 und damit ein Jahr fr\u00fcher als in der Schweiz. Dort fand die Sch\u00e4cht-Debatte ihren vorl\u00e4ufigen H\u00f6hepunkt.", "Eine Schweizer Kampagne, lanciert von den kantonalen Tierschutzvereinen Bern und Aargau, endete am 20. August 1893 mit einem Erfolg der Volksinitiative zum Sch\u00e4chtverbot. 60,1 Prozent der Abstimmenden sagten Ja. Es war die erste Volksinitiative seit deren Einf\u00fchrung 1891.", "Historiker sehen die Aktionen, die just in jenen Gegenden ihren Anfang nahmen, in denen die wenigen Juden seinerzeit \u00fcberhaupt leben durften und israelitische Gemeinden bildeten, im Zusammenhang mit der Angst der christlichen B\u00fcrger vor einer Zunahme der Juden und der damit verbundenen wirtschaftlichen Konkurrenz. Interessanterweise verwarfen s\u00e4mtliche franz\u00f6sischs- und italienischsprachige Kantone die Initiative, w\u00e4hrend die vorwiegend protestantischen Kantone der Deutschschweiz mit absoluter Mehrheit zustimmten.", "In Deutschland kam das allgemeine Sch\u00e4chtverbot mit dem \u201eGesetz \u00fcber das Schlachten von Tieren\u201c am 21. April 1933 \u2013 keine drei Monate nach der nationalsozialistischen Macht\u00fcbernahme."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/nachtfrost-in-berlin-ab-monatsmitte-droht-ein-massiver-wintereinbruch--28771730", "article_id": "28771730", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Nachtfrost in Berlin", "article_headline_normal": " Ab Monatsmitte droht ein massiver Wintereinbruch ", "date": "06.11.17, 09:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Diese Woche hat es in sich: Vor allem im n\u00f6rdlichen Brandenburg f\u00e4hrt der nahende Winter schon einmal seine Krallen aus. Der deutsche Wetterdienst (DWD) erwartet f\u00fcr die kommende Nacht Frost bis zu minus drei Grad - dar\u00fcber hinaus bildet sich Nebel mit Sichtweiten von weniger als 150 Metern. Vorsicht auf Br\u00fccken und Nebenstrecken: Dort bekommen es Autofahrer, Biker und Radler mit Reifgl\u00e4tte zu tun!", "Aus h\u00f6heren Lagen wird heute bereits ein Wintereinbruch gemeldet: Im Schwarzwald und im Alpenvorland schneit es bis hinunter auf 700 Metern.", "Davon sind wir in Berlin allerdings noch weit entfernt. Vielmehr erleben wir in Berlin heute noch einmal einen \u00fcberwiegend freundlichen Tag. Nach frischen Fr\u00fchtemperaturen erreichen die H\u00f6chstwerte heute laut DWD acht bis zehn Grad, bevor die Werte nachts in den Keller sacken. Die Sonne setzt sich wohl ab Mittag gegen die Wolken durch. Auch f\u00e4llt der Temperaturschock in der Hauptstadt mit nachts minimal vier Grad bei Weitem nicht so drastisch aus wie im Umland.", "Mit Nebel bekommen wir es am Dienstag zu tun: Der l\u00f6st sich \u00f6rtlich nur z\u00e4h auf. Die Sonne zeigt sich eher im Norden Brandenburgs, w\u00e4hrend im S\u00fcden wieder Wolken aufziehen. Tags maximal acht, nachts minimal vier Grad - und so \u00e4hnlich setzt sich es in den Folgetagen fort. Einstellige H\u00f6chsttemperaturen, allerdings wiederholt sich der n\u00e4chtliche Frost-Schock der kommenden Nacht zun\u00e4chst nicht wieder.\u00a0", "F\u00fcr die zweite Novemberh\u00e4lfte wiederum zeigen die Wettermodelle allerdings wieder nach unten: Es k\u00f6nnte wieder Nachtfrost geben - und auch die H\u00f6chsttemperaturen k\u00f6nnten sich im Extremfalle ebenfalls der Frostgrenze n\u00e4hern.\u00a0", "Wetterexperte Dominik Jung (wetter.net): \u201eDas amerikanische Wettermodell GFS rechnet nach Monatsmitte aus Norden einen massiven Kaltluftvorsto\u00df. Demnach w\u00fcrden die H\u00f6chstwerte besonders im Osten und S\u00fcden dann kaum noch \u00fcber 0 Grad liegen und nachts m\u00fcssten wir mit Frost unter minus 5 Grad rechnen.\"", "Dabei bleibt es nicht - die Prognosen legen auch nahe, dass es immer wieder Niederschl\u00e4ge geben wird - \u201edie k\u00f6nnten immer mehr bis in ganze tiefe Lagen als Schnee fallen.\"", "Jung will dieses Szenario zun\u00e4chst als einen ganz groben\u00a0 Trend verstanden wissen - aber er w\u00fcrde einem langj\u00e4hrigem Muster entsprechen: \u201eEin fr\u00fcher Wintereinbruch im November w\u00e4re geradezu typisch f\u00fcr einen nachfolgenden m\u00f6glicherweise sehr milden Winter.\"", "Also, wer bislang noch ohne Winterreifen unterwegs ist: H\u00f6chste Zeit, die Werkstatt anzufahren. (JSt)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/militaer-hochzeit-in-koepenick---een-mann-an-jeden-nebenausjang--keena-darf-rin--28769600", "article_id": "28769600", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Milit\u00e4r-Hochzeit in K\u00f6penick", "article_headline_normal": " \u201e\u201eEen Mann an jeden Nebenausjang! Keena darf rin\u201c ", "date": "06.11.17, 14:48 Uhr", "author": "Torsten Harmsen", "article_text": ["Am Freitag in K\u00f6penick. Bundeswehr-Soldaten sind gegen Mittag auf den Stufen des Rathauses aufgezogen, mit pr\u00e4sentiertem Gewehr. Nanu, denkt man sich, was ist denn hier los? Vielleicht kommt jetzt gleich ein alter Hauptmann vorbei, in schlecht sitzender Uniform, und befiehlt den Soldaten: \u201eEen Mann an jeden Nebenausjang! Keena darf rin oder raus! Zwee komm\u2019 mit mir, den B\u00fcrjermeesta verhaften!\u201c", "Am Ende wird der Hauptmann dann nicht nur den B\u00fcrgermeister, sondern auch die Stadtkasse mitnehmen. So wie es vor 111 Jahren passiert ist, als ", " mit Gewehren vor dem Rathaus aufzogen.", "Aber nein, so kommt es dieses Mal nicht. Stattdessen schreitet ein Hochzeitspaar durch die Rathaust\u00fcr. Die Soldaten des Bundeswehr-Wachbataillons begr\u00fc\u00dfen ihren Kameraden, der gerade geheiratet hat. W\u00e4hrenddessen blickt das bronzene Denkmal des Hauptmanns von K\u00f6penick auf die Szene und scheint sich m\u00e4chtig zu am\u00fcsieren. Ja, K\u00f6penick und Milit\u00e4r \u2013 das hat immer etwas Komisches, seit dieser Hauptmann hier war. An jenem 16. Oktober 1906.", "Damals war meine Uroma Anna eine junge Arbeiterin in einer C\u00f6penicker Seidenfabrik \u2013 man schrieb die Stadt noch mit \u201eC\u201c. Bestimmt bekam sie den gro\u00dfen Auflauf mit. Aber es gab nie eine Gelegenheit, sie danach zu fragen. An jenem Herbsttag eilten Rufe durch die Stadt: \u201eWas? Belagerungszustand \u00fcber C\u00f6penick? Soldaten mit Bajonetten?\u201c \u2013 \u201eDas Rathaus milit\u00e4risch besetzt?\u201c \u2013 \u201eNa h\u00f6rn\u2019se mal!\u201c Ein paar Stunden sp\u00e4ter zog das Milit\u00e4r wieder ab. Und mit ihm der sagenhafte Hauptmann.", "Wie sich sp\u00e4ter herausstellte, war es ein falscher. Die Geschichte ist weithin bekannt. Damals erheiterte sich die halbe Welt dar\u00fcber, wie sich der alte Zuchth\u00e4usler Wilhelm Voigt bei Tr\u00f6dlern eine Hauptmannsuniform der kaiserlichen Garde zusammenstoppelte. Wie es ihm dank preu\u00dfischer Uniformh\u00f6rigkeit gelang, in Berlin zwei Wachkommandos zu requirieren und mit ihnen nach C\u00f6penick zu fahren.", "Wie er alles abriegeln lie\u00df. Wie er den B\u00fcrgermeister verhaftete, die Kasse beschlagnahmte. Das Erste, um seinem angeblichen kaiserlichen Sonderauftrag Nachdruck zu verleihen. Das Zweite, um sich zu bereichern. Es soll bei seinem Raubzug nicht um einen Pass gegangen sein \u2013 wie er selbst behauptete \u2013, sondern um zwei Millionen Mark, die angeblich im Tresor lagerten. Auf diese habe er gehofft, schreiben Historiker. Am Ende bekam er nur 3557,45 Mark in bar.", "W\u00e4re das, was damals passierte, heute noch m\u00f6glich?, frage ich mich. Wir leben zwar nicht mehr im alten Preu\u00dfen. Ich kann mir trotzdem nicht verkneifen, zwei M\u00e4nner neben mir auf die Hauptmann-Statue direkt neben den Soldaten hinzuweisen. \u201eWenn der nun pl\u00f6tzlich wach w\u00fcrde\u201c, sage ich. Die beiden lachen. Sie sind auch schon \u00e4lter und haben so einige \u201eK\u00f6penicker Sommer\u201c erlebt, in denen historisch verkleidete Hobby-Soldaten mit Pickelhauben den Coup von 1906 nachspielen.", "Der eine sagt, mit Blick auf die Soldaten: \u201eVielleicht w\u00fcrden die uns wieder die Kasse klauen.\u201c Der andere beruhigt ihn: \u201eKeene Angst, da is ohnehin n\u00fcscht drin!\u201c Heutige R\u00e4uber f\u00e4nden au\u00dferdem ganz andere Wege.", "Das junge Hochzeitspaar auf der Treppe wird nicht nur von den Soldaten begr\u00fc\u00dft, sondern auch von lauten B\u00f6llersch\u00fcssen. Einige Leute klatschen. Soldaten, Hauptmann, Kasse \u2013 alles egal. Hauptsache, es bringt dem Brautpaar Gl\u00fcck.", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/jamaika-koalition-das-ist-der-knackpunkt-in-den-sondierungen-28775612", "article_id": "28775612", "section": "politik", "article_headline_strong": "Jamaika-Koalition", "article_headline_normal": " Das ist der Knackpunkt in den Sondierungen ", "date": "06.11.17, 16:52 Uhr", "author": "Steven Geyer ", "article_text": ["Die Unterh\u00e4ndler von Union, FDP und Gr\u00fcnen erw\u00e4hnten das Thema fast nebenbei, zwischen diesem und jenen und im festen Bem\u00fchen, gute Laune zu verbreiten. Ein Detail allerdings ist die Handelspolitik in den Sondierungen f\u00fcr eine Jamaika-Koalition nicht \u2013 und auch die Nebenbei-Bemerkungen zeigen: Hier ist Streit noch programmiert.", "Gro\u00dfe Demonstrationen hat es in den vergangenen Monaten gegen die EU-Freihandelsabkommen mit den USA und Kanada, gegen TTIP und CETA, gegeben. F\u00fcr die Gr\u00fcnen war das Thema im Wahlkampf ein wichtiges Mobilisierungsthema. Laut Umfragen sehen etwa 83 Prozent der Deutschen TTIP kritisch, das erst seit der Wahl von Donald Trump zum US-Pr\u00e4sidenten auf Eis liegt. Daf\u00fcr ist CETA schon in Kraft gesetzt, obwohl ihm bisher noch kein nationales Parlament zugestimmt hat. Auf dem Parteitag der Gr\u00fcnen, der nach den Sondierungen die Aufnahme von Koalitionsverhandlungen billigen soll, d\u00fcrfte die Handelspolitik eine der entscheidenden Fragen sein.", "Entsprechend wichtig ist der \u00d6kopartei ein gr\u00fcner Akzent bei der Handelspolitik in den Sondierungs-Eckpunkten: \u201eIn den Gespr\u00e4chen setzen wir Gr\u00fcne uns sehr klar f\u00fcr fairen Handel ein, der den Menschen und nicht den Gewinninteressen der Gro\u00dfkonzernen dient\u201c, sagte die Koordinatorin der gr\u00fcnen Verhandlungsgruppe f\u00fcr Au\u00dfen-, Verteidigungs- und Handelspolitik, Agnieszka Brugger, dieser Zeitung. Die \u00d6kopartei wende sich gegen \u201eunfaire Handelsabkommen wie TTIP und CETA\u201c und werde \u201edie berechtigte Kritik vieler Menschen mit aller Deutlichkeit an den Verhandlungstisch bringen\u201c, so Brugger. \u201eDiese Abkommen haben keinen Vorbildcharakter, sie sind alles andere als ein Beispiel f\u00fcr eine gerechte Globalisierung.\u201c Kritisch sehen die Gr\u00fcnen besonders die vorgesehenen privaten Schiedsgerichte f\u00fcr Gro\u00dfkonzerne sowie unzureichende Umwelt- und Sozial-Standards.", "Auch die bisherige handelspolitische Sprecherin und Freihandels-Expertin der Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktion, Katharina Dr\u00f6ge, erwartet von Union und FDP einen Sinneswandel. \u201eEin Weiter\u00ad-So in der Handelspolitik und eine Zustimmung zu Abkommen wie TTIP und CETA kann es mit uns nicht geben\u201c, sagte Dr\u00f6ge, die auch im neuen Bundestag sitzt, dieser Zeitung. \u201eEs muss erkennbar sein, dass die k\u00fcnftige Regierung eine Trendwende zur Gestaltung einer gerechten Globalisierung einleitet.\u201c", "Durchgesetzt haben sich die Gr\u00fcnen damit bislang noch nicht: CETA sei eben doch \u201eein Beispiel f\u00fcr erfolgreiche Politik\u201c, verk\u00fcndete Unions-Fraktionsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Michael Grosse-Br\u00f6mer nach der Verhandlungsrunde zum Thema am Freitag. Als Exportnation sei Deutschland auf Freihhandel angewiesen und es sei notwendig, diesen \u201eweiter auszubauen\u201c. FDP-Generalsekret\u00e4rin Nicola Beer erkl\u00e4rte, es sei schon bisher gelungen, in Freihhandelsabkommen \u201eunsere Wertma\u00dfst\u00e4be zu exportieren\u201c.", "In einem ersten Einigungspapier formulieren die vier Parteien daher nur ganz allgemein: \u201eGlobalisierung muss gerecht gestaltet werden.\u201c Die Ratifizierung von CETA, die verbindliche Festschreibung von Umwelt- und Sozialstandards und die Schiedsgerichte sind als strittig markiert. Die Gr\u00fcnen haben angeregt, Handelsabkommen nur mit L\u00e4ndern abzuschlie\u00dfen, die das Pariser Klimaschutzabkommen ratifiziert haben. Damit w\u00fcrden die USA ausgeschlossen.", "Nur in einem Punkt scheint schon \u00dcbereinstimmung erzielt: In dem ersten Sondierungspapier hei\u00dft es, man wolle die Beteiligung des Bundestags am Abschluss von Freihandelsabkommen \u201eim Verfahren von Anbeginn an st\u00e4rken\u201c."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/online-abstimmung-waehlen-sie-berlins-sportler-des-jahres---28757288", "article_id": "28757288", "section": "sport", "article_headline_strong": "Online-Abstimmung", "article_headline_normal": " W\u00e4hlen Sie Berlins Sportler des Jahres ", "date": "03.11.17, 10:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Welche Athletinnen und Athleten, Mannschaften sowie Trainer und Manager werden \u201eChampions 2017\u201c? In der Sportmetropole Berlin stehen so viele Top-Kandidaten zur Auswahl wie nirgends sonst in der Republik.", "Alle zusammen r\u00e4umten in den ersten zehn Monaten des Jahres bereits 40 Medaillen bei Welt- und Europameisterschaften ab \u2013 darunter 11 goldene. Im Rennen um den Titel sind auch wieder die Vorjahressieger in allen vier Kategorien dabei: Bogensch\u00fctzin Lisa Unruh und Kanute Marcus Gro\u00df sowie die BR Volleys und Hertha-Trainer P\u00e1l D\u00e1rdai.", "Zur Wahl stehen je zehn Sportlerinnen, Mannschaften und Trainer/Manager, sowie elf Sportler.\u00a0Neben der Publikumswahl entscheidet wie im Vorjahr eine Expertenjury, in der auch unsere Sportredakteurin Karin B\u00fchler sitzt. Die Ergebnisse aus Publikumswahl und Expertenjury flie\u00dfen zu jeweils 50 Prozent ins Endergebnis ein.", "Gew\u00e4hlt werden kann bis zum 26. November 2017 \u00fcber unser Abstimmungs-Tool (siehe unten).\u00a0Alle, die mit abstimmen, k\u00f6nnen auch gewinnen: Vier VIP-Tickets f\u00fcr die Leichtathletik-Europameisterschaft 2018 in Berlin inklusive anschlie\u00dfendem Besuch im DLV Club und weitere Preise im Wert von 10.000 Euro. (BLZ)", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/aerger-um-videobeweis-dfb-zieht-projektleiter-krug-aus-dem-verkehr-28774950", "article_id": "28774950", "section": "sport", "article_headline_strong": "\u00c4rger um Videobeweis", "article_headline_normal": " DFB zieht Projektleiter Krug aus dem Verkehr ", "date": "06.11.17, 15:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) hat den fr\u00fcheren Fifa-Schiedsrichter Helmut Krug als Projektleiter des Videobeweises abgesetzt und damit auf die anhaltende Kritik an der Technik reagiert. Der 61-J\u00e4hrige soll in seiner Funktion als Supervisor in der Videozentrale in K\u00f6ln Einfluss auf die Entscheidungen der Video-Assistenten genommen haben. Krugs Aufgaben \u00fcbernimmt bis auf Weiteres Schiedsrichter-Chef Lutz Michael Fr\u00f6hlich.", "Zudem betonte der DFB in einer Presseerkl\u00e4rung, dass die Supervisoren \u201ek\u00fcnftig w\u00e4hrend der Spiele keine direkte Kommunikation mehr mit den Video-Assistenten haben werden\u201c. Dieser entscheide \u201evollkommen eigenst\u00e4ndig, welche Einsch\u00e4tzung er dem verantwortlichen Schiedsrichter auf dem Rasen\u201c zukommen lasse.", "Krug hatte erst am Freitag seine Funktion in der Schiedsrichterkommission Elite aufgeben m\u00fcssen und wurde somit endg\u00fcltig zum Verlierer im Schiedsrichter-Streit.", "Zun\u00e4chst war dem DFB die Bewertung der Vorg\u00e4nge augenscheinlich schwer gefallen. Nachdem die Schiedsrichter Manuel Gr\u00e4fe und Felix Brych Krug und Herbert Fandel als Vorsitzendem des Schiedsrichterausschusses Dinge wie \u201eVetternwirtschaft\u201c oder \u201efehlende Transparenz\u201c bei der Auswahl und Nominierung der Bundesliga-Referees vorwarfen, folgte als Urteil ein Kompromiss.", "Fandel besucht nach Angaben des DFB keine Lehrg\u00e4nge der Elite-Schiedsrichter mehr, bleibt aber Schiedsrichter-Coach. Gr\u00e4fe darf sich \u201e\u00fcber interne Sachverhalte und \u00fcber Kollegen nicht mehr unabgestimmt in der \u00d6ffentlichkeit \u00e4u\u00dfern\u201c und wird nicht mehr als Video-Assistent eingesetzt. Krug verlor den Kommissions-Sitz, behielt aber zun\u00e4chst die Projektleitung.", "So gingen zu diesem Zeitpunkt alle Beteiligten besch\u00e4digt aus der Geschichte heraus. \u201eSehr halbseiden\u201c nannte deshalb Frankfurts Sportvorstand Fredi Bobic die Entscheidungen: \u201eDa m\u00fcssen klare Entscheidungen getroffen werden. Aber ich kann nicht sagen, der oder der ist schuld.\u201c Und in Richtung Krug erg\u00e4nzte er: \u201eIch kann gegen die Person nichts sagen. Die Person ist korrekt.\u201c", "So haben viele Wegbegleiter Krug kennengelernt, der vor seiner Funktion\u00e4rs-Laufbahn als Gymnasiallehrer f\u00fcr Sport und Griechisch arbeitete. Freundlich, verbindlich, korrekt. Manche Schiedsrichter berichten jedoch von einem anderen Umgangston. Gr\u00e4fe behauptete in seinem die komplette Diskussion ausl\u00f6senden Interview mit dem \u201eTagesspiegel\u201c gar: \u201eBei einer anonymen Umfrage unter allen Schiedsrichtern hatten vor eineinhalb Jahren zwei Drittel ein Problem mit Krug und seinem Stil.\u201c", "Und seit Sonntag stand ein massiver Vorwurf im Raum, der den DFB zur Krisensitzung am Tag danach und schlie\u00dflich zum Handeln bewegte. Die \u201eBild am Sonntag\u201c hatte berichtete, dass Krug als Video-Supervisor an einem Bundesliga-Spieltag zweimal in die Entscheidung des zust\u00e4ndigen Video-Assistenten eingegriffen haben soll. Beide Entscheidungen kamen im Spiel gegen Wolfsburg dem FC Schalke 04 zu Gute, aus dessen Stadt Gelsenkirchen auch der fr\u00fchere Fifa-Referee kommt. Krug teilte mit, Supervisor seien gar \u201enicht befugt, die Entscheidungen der Video-Assistenten zu beeinflussen oder sie gar zu \u00fcberstimmen.\u201c (dpa/sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/hertha-bsc/tor-oder-nicht--zweifel-an-der-echtheit-28776000", "article_id": "28776000", "section": "sport", "article_headline_strong": "Tor oder nicht?", "article_headline_normal": " Zweifel an der Echtheit ", "date": "06.11.17, 19:20 Uhr", "author": "Paul Linke", "article_text": ["In der j\u00fcngeren Vereinsgeschichte von Hertha BSC findet sich ein Spiel, das man nicht mehr erw\u00e4hnen sollte, eigentlich. Doch der Anlass ist gerade einfach zu verlockend und vielleicht ist der \u00c4rger ja ein bisschen verflogen in der Zwischenzeit.", "Vor acht Jahren also, an einem Sonnabend Ende Februar, spielte Hertha in Wolfsburg. Als Bezwinger des FC Bayern und Tabellenf\u00fchrer nach 20 Spieltagen war das Team von Lucien Favre angereist. Die seltsame Bilanz vor der Abreise lautete: zwei regul\u00e4re Tore geschossen, nur eins bekommen und trotzdem mit 1:2 verloren, weil der sp\u00e4te Siegkopfballtreffer von Edin Dzeko nach einer Ringeinlage gegen Josip Simunic z\u00e4hlte.", "\u201eUnfassbar\u201c, schimpfte der damalige Manager Dieter Hoene\u00df. Cicero, dem ein Treffer zu Unrecht aberkannt worden war, trat gefrustet gegen die Kabinent\u00fcr. Trainer Favre war etwas gefasster: \u201eEs ist hart f\u00fcr uns, aber Schiedsrichter sind auch nur Menschen, die Fehler machen. Ich hoffe, so etwas wiederholt sich nicht.\u201c Und Torh\u00fcter Jaroslav Drobny schlug gleich eine Fu\u00dfballrevolution vor: \u201eWenn Schiris Angst haben und unsicher sind, ist es besser, man spielt ohne sie.\u201c", "Wie es weiterging, ist bekannt. Wolfsburg wurde drei Monate sp\u00e4ter Meister, Hertha verpasste am letzten Spieltag den dritten Platz, der die Qualifikationsrunde f\u00fcr die Champions League bedeutet h\u00e4tte \u2013 und Schiedsrichter, die Fehler machen, die gibt es immer noch.", "Daran hat nat\u00fcrlich auch die Einf\u00fchrung des Videobeweises nichts ge\u00e4ndert. Die Wahrscheinlichkeit jedoch, dass Fehlentscheidungen noch rechtzeitig korrigiert werden k\u00f6nnen, ist seitdem gestiegen. Das sollte man bei aller berechtigten Kritik, die es von allen Seiten gibt, nicht vergessen. Au\u00dferdem l\u00e4uft ja immer noch die Testphase.", "Am Sonntag war Hertha wieder mal in Wolfsburg zu Gast. Es war ein spektakul\u00e4res Spiel, das 3:3 endete und das ebenfalls in die Geschichte eingehen wird: Denn zum ersten Mal profitierte die Mannschaft von Pal Dardai doppelt davon, dass da ein Videoassistent in K\u00f6ln sitzt und bei Bedarf seinen Chef auf dem Platz \u00fcber einen Regelversto\u00df informieren darf. Sonst h\u00e4tten die Wolfsburger zwei Tore mehr erzielt. Eine Abseitsstellung hatte der Linienrichter jeweils nicht erkannt.", "\u201eMir ist jetzt noch ganz schwindlig\u201c, sagte Manager Michael Preetz hinterher. Noch gr\u00f6\u00dfere Schwindelgef\u00fchle kann wohl nur diese Frage ausl\u00f6sen: Was w\u00e4re vor acht Jahren passiert, wenn es diese technische Hilfestellung damals schon gegeben h\u00e4tte? Hertha BSC \u2013 mal wieder Deutscher Meister oder wenigstens in der Champions League?", "Es entstanden kuriose Szenen am Sonntag, etwa, als Niklas Stark gerade zur Behandlung drau\u00dfen lag \u2013 er f\u00e4llt erst mal aus wegen Wadenproblemen \u2013 und seine Schmerzen in dem Moment kurz vergessen waren, als der Ausgleichstreffer durch Yunus Malli nach knapp einer Beratungsminute unter Schiedsrichtern nicht anerkannt wurde. Stark ballte die H\u00e4nde zu F\u00e4usten, als h\u00e4tte er den Treffer pers\u00f6nlich verhindert.", "\u201eMan freut sich schon ein bisschen dar\u00fcber\u201c, sagte er sp\u00e4ter. \u201eDas ist eine neue Erfahrung f\u00fcr uns.\u201c Oder diese Szene, als Josuha Guilavogui nach dem nun wirklich regelkonformen 1:1 nicht wie seine Teamkollegen jubelte, sondern erst mal zum Schiedsrichter lief, weil ihn der Verlauf dieses Spiels offensichtlich zweifeln lie\u00df an der Echtheit des Treffers.", "Die Tendenz zur zur\u00fcckhaltenden Freude ist seit dieser Saison auch in anderen Stadien zu beobachten. Bei den Zuschauern, die keine Zeitlupe sehen auf der Anzeigetafel, bei den Spielern und Trainern, die jetzt verst\u00e4rkt auf ihre Gl\u00fcckshormonaussch\u00fcttung achten m\u00fcssen. \u201eF\u00fcr uns war das auch komisch\u201c, sagte Sebastian Langkamp.", "\u201eDer erste Tor war uns nicht so bewusst, dass da einer abseits steht. Beim zweiten schon, weil der Ball klar abgef\u00e4lscht war.\u201c Marvin Plattenhardt meinte: \u201eWenn der Schiedsrichter da rumfunkt, m\u00fcssen wir auch warten, aber das bringt uns nicht aus der Rolle.\u201c Ob das bei einer umgekehrten Rollenverteilung auch so gewesen w\u00e4re, ist zumindest fraglich.", "F\u00fcr den DFB und das Schiedsrichterwesen war es letztlich ein guter Tag \u2013 nach vielen schlechten. Die Forderungen der Klubs nach unmissverst\u00e4ndlichen Richtlinien werden einerseits nicht verstummen. Andererseits: \u201eSicher ist, dass wir bei Abseitssituationen eine gro\u00dfe Verbesserung haben.\u201c Sagte Mario Gomez, ein Wolfsburger."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/wohltaetigtkeit-welcher-teil-der-spende-kommt-wirklich-bei-hilfsorganisationen-an--28768862", "article_id": "28768862", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Wohlt\u00e4tigtkeit", "article_headline_normal": " Welcher Teil der Spende kommt wirklich bei Hilfsorganisationen an? ", "date": "06.11.17, 12:06 Uhr", "author": "Theresa Dr\u00e4bing", "article_text": ["Eine Privatperson hat kaum die M\u00f6glichkeit eine Schule in Kenia aus dem Boden zu stampfen, auch wenn die da gerade dringend gebraucht wird. Wer helfen will, ist in der Regel auf Hilfsorganisationen angewiesen, die solche Bildungsprojekte vor Ort professionell realisieren. Und daf\u00fcr kann jeder spenden. Doch gerade wer Geld uneigenn\u00fctzig ausgibt, m\u00f6chte wissen: Wie viel Geld kommt am Ende beim Projekt an?", "\u201eDie gro\u00dfe Mehrzahl der Spendenorganisationen arbeitet seri\u00f6s\u201c, sagt Christel Neff, stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin vom Deutschen Zentralinstitut f\u00fcr soziale Fragen (DZI). Und das l\u00e4sst sich nachvollziehen, anhand einer Pr\u00fcfung, die das DZI j\u00e4hrlich an den Organisationen vornimmt, die das Spendensiegel verliehen bekommen wollen. Anhand von sieben Kriterien pr\u00fcft das DZI wirtschaftliche, rechtliche und ethische Kriterien. Derzeit tragen 227 Organisationen, einsehbar auf der Website, dieses Spendensiegel des DZI.", "Erst dieses Jahr hat auch der Deutsche Spendenrat ein Spendenzertifikat erstellt. Die 66 Mitgliedsorganisationen des Dachverbandes werden von Wirtschaftspr\u00fcfern auf deren zweckgerichtete, wirtschaftliche und sparsame Mittelverwendung hin \u00fcberpr\u00fcft.", ", die das Spendensiegel des DZI tragen, d\u00fcrfen die Werbungs- und Verwaltungskosten pro Spende die Obergrenze von 30 Prozent nicht \u00fcberschreiten. Von 100 Euro gehen also immer mindestens 70 Euro an das konkrete Projekt. \u201eGut gemachte Arbeit braucht eine gute Verwaltung\u201c, sagt Neff. \u201eSpendenorganisationen m\u00fcssen auf sich aufmerksam machen, ohne Werbung gibt es keine Spendeneinnahmen.\u201c", "Im Schnitt w\u00fcrden die Werbungs- und Verwaltungskosten der Organisationen, die das Siegel tragen 13 bis 14 Prozent betragen. \u201eLiegt eine Organisation dar\u00fcber, bedeutet das aber nicht gleichzeitig, dass diese unseri\u00f6s wirtschaftet\u201c, sagt Neff. Die H\u00f6he dieser Kosten k\u00f6nne ganz unterschiedliche Gr\u00fcnde haben. Ist eine Organisation weltweit aktiv, muss sie einen gewissen Verwaltungsapparat vorweisen.", "\u201eDar\u00fcber hinaus kann es am F\u00f6rderzweck liegen, dass eine Organisation mehr Werbekosten braucht als andere\u201c, sagt Neff. So spenden Menschen nachweislich lieber f\u00fcr Kinderhilfsprojekte statt f\u00fcr Straff\u00e4lligenhilfe. Letztere Organisation muss mehr Werbung und Aufkl\u00e4rungsarbeit betreiben, um an die gleiche Summe von Spenden zu kommen.", "Der Deutsche Spendenrat setzt keine Obergrenze bei den Werbungs- und Verwaltungskosten. \u201eAus einem einfachen Grund\u201c, sagt Daniela Geue, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Dachverbandes. \u201eEs kann immer mal Ausrei\u00dfer geben, eine umfangreichere Werbekampagne zum Beispiel, nach einer pl\u00f6tzlich auftretenden Katastrophe. Uns ist vor allem wichtig, dass die Ausgaben gut begr\u00fcndet, nachvollziehbar und transparent gemacht werden\u201c, so Geue.", "Wer spenden will, kann mit ein paar Tricks auch selbst daf\u00fcr sorgen, dass die Verwaltungskosten gering bleiben. So ist es zum einen sinnvoller, ein oder zweimal im Jahr einen gr\u00f6\u00dferen Betrag zu spenden anstatt diesen monatlich zu st\u00fcckeln.", "Denn jede \u00dcberweisung ist mit Verwaltungskosten verbunden. Das gleiche gilt f\u00fcr die Streuung der Spende an verschiedene Organisationen. \u201eEs ist sinnvoller an zwei Organisationen 50 Euro zu geben, als an zehn Organisationen jeweils zehn Euro\u201c, sagt Neff. Damit entstehen prozentual weniger Verwaltungskosten und mehr Geld kommt an.", "Eine Dauerf\u00f6rderung, also eine vertragliche j\u00e4hrliche Abbuchung, helfe Projekte langfristig zu planen. \u201eOrganisationen k\u00f6nnen so Strukturen aufbauen und mit dem Geld planen\u201c, sagt Geue. Solch\u2019 eine Situation gab es etwa 2015 als Hunderttausende Fl\u00fcchtlinge in Deutschland Schutz suchten.", "Hierbei handelte es sich nicht um eine punktuell auftretende Not, wie etwa eine \u00dcberschwemmung, in der es in erster Linie um die finanzielle Hilfe zum Wiederaufbau geht. In diesem Fall mussten erst einmal Strukturen geschaffen werden, um den Fl\u00fcchtlingszuzug auf lange Sicht zu bew\u00e4ltigen. Bei einer Dauerf\u00f6rderung ist allerdings darauf zu achten, dass Spender jederzeit das Recht haben zu k\u00fcndigen, damit die Freiwilligkeit bewahrt bleibt.", "\u201eWir k\u00f6nnen zudem sehr gut nachvollziehen, dass Spender genau wissen wollen, f\u00fcr was genau das Geld verwendet wird\u201c, sagt Neff. \u201eLetztlich ist es aber die optimale Variante, der Hilfsorganisation zu vertrauen, dass das Geld dort eingesetzt wird, wo es am meisten gebraucht wird\u201c, sagt Christel Neff vom DZI.", "Das hat folgenden Hintergrund: Ist eine Spende zweckgebunden, darf sie auch f\u00fcr nichts anderes verwendet werden, im ung\u00fcnstigsten Fall entstehen an der einen Stelle \u00dcberkapazit\u00e4ten und an anderer Stelle wird die Not gr\u00f6\u00dfer. So war es zum Beispiel nach dem Tsunami 2004 auf den Philippinen, erinnert sich Christel Neff. Aus Deutschland kamen Rekordspenden.", "Doch wurde letztlich mehr Geld f\u00fcr Fischerboote gespendet als gebraucht wurde. Und um die Infrastruktur des Landes wieder aufzubauen, war dagegen zu wenig da. Bei Sachspenden entstehen zus\u00e4tzlich Transportkosten. Kauft die Hilfsorganisation die ben\u00f6tigten Produkte hingegen vor Ort, wird zudem die dortige Wirtschaft gest\u00e4rkt.", "Wie geworben wird, ist letztlich auch Teil der Pr\u00fcfung, um das Siegel verliehen zu bekommen. Mitunter sollen Bilder von erh\u00e4ngten Menschen zum Spenden animieren, oder Fotos von Gefolterten oder von abgemagerten Kindern. Doch genau bei solchen Aufrufen ist Vorsicht geboten. \u201eEine Spendenwerbung, die emotional unter Druck setzt, verhindert, dass sich Menschen \u00fcber die Organisation informieren und wof\u00fcr genau das Geld eingesetzt wird\u201c, kritisiert Neff.", "Pro Jahr spenden die Deutschen laut einer Studie der Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung etwa f\u00fcnf Milliarden Euro, das hei\u00dft, jeder Einzelne spendet im Schnitt 35 Euro. Auf dieses Geld sind die Hilfsprojekte angewiesen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/air-berlin-insolvenz-cockpit-kippt-vereinbarung-mit-eurowings-zu-piloten-uebergang-28773896", "article_id": "28773896", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Air-Berlin-Insolvenz", "article_headline_normal": " Cockpit kippt Vereinbarung mit Eurowings zu Piloten-\u00dcbergang ", "date": "06.11.17, 13:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u00a0F\u00fcr die Piloten der insolventen Fluggesellschaft Air Berlin gibt es nun doch keinen geregelten \u00dcbergang zur Lufthansa-Tochter Eurowings. Der Vorstand der Vereinigung Cockpit hat die bereits mit dem Unternehmen getroffene Vereinbarung zu den Einstellungsbedingungen gekippt, wie die Gewerkschaft am Montag in Frankfurt mitteilte.", "\u201eEs darf nicht sein, dass ein Fast-Monopolist im deutschen Pilotenmarkt, wie die zum Lufthansa Konzern geh\u00f6rende Eurowings, ihre Position eiskalt ausnutzt, um einen Betriebs\u00fcbergang zu umgehen\u201c, sagte Vorstandsmitglied J\u00f6rg Handwerg zur Begr\u00fcndung. Eurowings verlangt, dass sich Air-Berlin-Besch\u00e4ftigte neu bewerben.", "Mit der VC hatte Eurowings vor wenigen Tagen vorl\u00e4ufig vereinbart, dass die Piloten bei der deutschen Tochtergesellschaft in D\u00fcsseldorf zu hiesigen Tarifbedingungen anfangen sollten. Zuvor waren die Jobs bei der Eurowings Europe in Wien geplant.", "\u00c4hnliche Tarifvertr\u00e4ge hatten bereits die Gewerkschaften Verdi und Ufo f\u00fcr das Kabinenpersonal unterzeichnet. Die Vertr\u00e4ge regeln nur die Standards bei individuellen Einstellungen und sind nicht mit einem regul\u00e4ren Betriebs\u00fcbergang zu verwechseln. Die Lufthansa-Tochter sucht aktuell rund 400 Piloten. Die VC hat den Air-Berlin-Piloten davon abgeraten, sich einzeln bei Eurowings zu bewerben. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/icct-studie-autobauer-tricksen-immer-dreister-28776602", "article_id": "28776602", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "ICCT-Studie", "article_headline_normal": " Autobauer tricksen immer dreister ", "date": "06.11.17, 18:16 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Die Autobauer tricksen immer dreister, wenn es um den Spritverbrauch ihrer Fahrzeuge geht. Inzwischen liegen die realen Werte um 42 Prozent \u00fcber den offiziellen Angaben, die im Labor ermittelt werden. Besonders negativ f\u00e4llt Daimler auf. Wir erl\u00e4utern, was das f\u00fcr Autofahrer und die Umwelt bedeutet.", "Die Niederl\u00e4ndische Organisation f\u00fcr Angewandte Wissenschaft und der Umweltforscherverband ICCT haben \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Daten von 1,1 Millionen Fahrzeugen analysiert. Dazu z\u00e4hlen Verbraucherwebseiten wie Spritmonitor.de, Automagazine oder Informationen von Leasingfirmen. Die ICCT hat vor gut zwei Jahren den Dieselskandal aufgedeckt.", "Die ICCT analysiert die Daten seit mehreren Jahren. Dabei ist eine deutliche Tendenz zu erkennen: Die Abweichungen zwischen offiziellem und tats\u00e4chlichem Verbrauch werden immer gr\u00f6\u00dfer. Sie machen aktuell im Schnitt 42 Prozent aus. Wer heute einen Neuwagen kauft, der nach Herstellerangaben f\u00fcnf Liter auf 100 Kilometer verbraucht, muss damit rechnen, dass er tats\u00e4chlich mehr als sieben Liter schluckt. 2010 lag die Differenz noch bei 23 Prozent.", "Laut ICCT liegt es nicht an Ver\u00e4nderungen im Fahrverhalten, sondern an der \u201ezunehmenden Ausnutzung von Schlupfl\u00f6chern in der Testprozedur durch die Fahrzeughersteller\u201c. Das hei\u00dft die Autobauer tricksen immer geschickter, wenn es um die offiziellen Verbrauchswerte im Labor geht.", "Eine Ursache ist das Testverfahren, das die realen Fahrsituationen nicht abbildet, etwa in puncto Beschleunigung und Geschwindigkeiten. Hinzu kommt, dass die Autobauer f\u00fcr die Tests speziell pr\u00e4parierte Fahrzeuge nutzen, deren Motorsteuerung f\u00fcr die Pr\u00fcfprozeduren optimiert ist. Diese Fahrzeuge unterscheiden sich zum Teil deutlich von den Pkw, die an Kunden verkauft werden. Wohlgemerkt: Das alles ist legal.", "Bei Autos der sogenannten oberen Mittelklasse. Das sind Autos etwa von den deutschen \u201ePremium-Herstellern\u201c, die h\u00e4ufig als Dienstwagen genutzt werden. Auff\u00e4llig ist denn auch, dass Abweichungen bei Dienstwagen generell sp\u00fcrbar h\u00f6her sind als bei privat genutzten Pkw. Die naheliegende Erkl\u00e4rung: Wer von seinem Arbeitgeber einen Dienstwagen erh\u00e4lt, bekommt auch h\u00e4ufig eine Tankkarte, muss also f\u00fcr den Sprit nicht zahlen \u2013 deshalb kommt es nicht so darauf an, wie viel Kraftstoff verbraucht wird. Ins Bild passt, dass bei der Mercedes-Mutter Daimler mit mehr als 50 Prozent die Abweichungen besonders hoch sind. Nur beim chinesisch-schwedischen Autobauer Volvo ist die Differenz \u00e4hnlich krass. Doch auch BMW und Audi liegen mit mehr als 45 Prozent schlechter als der Durchschnitt.", "Positiv sticht die franz\u00f6sisch-japanische Renault-Nissan-Gruppe hervor, die deutlich unter dem Mittelwert liegt.", "Spritverbrauch und Kohlendioxid-Aussto\u00df h\u00e4ngen eng miteinander zusammen. Das bedeutet, dass von Pkws eine erheblich gr\u00f6\u00dfere Belastung der Atmosph\u00e4re durch den Klimakiller ausgeht, als es in vielen offiziellen Papieren dargestellt wird. Denn in vielen F\u00e4llen werden dort nur die Laborwerte zugrunde gelegt.", "Wer die Betriebskosten f\u00fcr seinen Pkw errechnen will, sollte sich nicht auf die Angaben der Hersteller verlassen. Die ICCT-Forscher haben ausgerechnet, dass die Mehrausgaben f\u00fcr Sprit im Schnitt um 400 Euro pro Jahr betragen.", "Das k\u00f6nnen sie. Jeder Einzelne muss allerdings klagen und gerichtsfest nachweisen, dass die offiziellen Werte betr\u00e4chtlich von der Realit\u00e4t abweichen. Schon mehrfach haben die Kl\u00e4ger recht bekommen. Der Hersteller musste das Auto dann zur\u00fccknehmen. Die h\u00f6chste H\u00fcrde ist dabei aber, dass der Mehrverbrauch durch ein teures Sachverst\u00e4ndigengutachten nachgewiesen werden muss.", "Nach dem Auffliegen der systematischen Abgas-Manipulationen bei Volkswagen hat die EU neue Abgasnormen festgelegt. Diese werden schrittweise eingef\u00fchrt. So wurde Anfang September das neue sogenannte WLTP-Pr\u00fcfverfahren, das zumindest wirklichkeitsn\u00e4her ist, in Kraft gesetzt. Es gilt allerdings nur f\u00fcr neue Fahrzeugtypen. Auf der IAA war k\u00fcrzlich noch kein einziges Modell zu sehen, das nach den neuen Vorgaben zertifiziert wurde. Die Typzulassung war vor September gemacht worden.", "Mit der Einf\u00fchrung der WLTP-Standards k\u00f6nnten sich die Dinge bessern. So hat die ICCT auch festgestellt, dass sich die seit Jahren steigende Diskrepanz zuletzt etwas abgeflacht hat. Es sei aber noch zu fr\u00fch, von einer Trendwende zu reden, betont der ICCT-Experte Uwe Tietge. Es k\u00f6nnte auch einfach so sein, dass die technischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcrs Tricksen derzeit einigerma\u00dfen ausgesch\u00f6pft sind."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/kommentar-zu-den-paradise-papers-maechtige-verbuendete--schuetzen-die-schattenreiche-28776182", "article_id": "28776182", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zu den Paradise-Papers", "article_headline_normal": " M\u00e4chtige Verb\u00fcndete sch\u00fctzen die Schattenreiche ", "date": "06.11.17, 17:45 Uhr", "author": "Markus Sievers", "article_text": ["Es ist das Paradies auf Erden, aber anders als das Himmelreich der Bibel steht es nur ganz Wenigen offen und ganz sicher nicht den Armen und Schwachen. Wer als Normalmensch ordentlich spart, kann vielleicht auf den Bermudas oder auf den britischen Jungferninseln im\u00a0 Urlaub die Sonne genie\u00dfen.", "Seine Ersparnisse wird er dort nicht unterbringen k\u00f6nnen. Dieses Privileg genie\u00dfen die gro\u00dfen Konzerne mit ihren Milliardenprofiten und die Verm\u00f6genden. Sie k\u00f6nnen dort ungest\u00f6rt vom staatlichen Zugriff und ohne R\u00fccksicht auf die Belange der Allgemeinheit ihrer Gier fr\u00f6nen und den Reichtum mehren.", "Dieser\u00a0 Skandal ist seit langem Teil unsers Wirtschaftslebens und seit langem bekannt. Die internationalen Journalistennetzwerke machen sich dadurch verdient, dass sie Namen nennen, den allgemeinen Missstand aus der Anonymit\u00e4t herausholen und ihn so greifbar und sichtbar werden lassen.", "Lux-Leaks, Panama-Papers und nun Paradise-Papers. Durch diese und andere Enth\u00fcllungen bekommt das schamlose Profitstreben ein Gesicht.\u00a0 Und die Emp\u00f6rung, die jedes Mal folgte, ist nicht folgenlos geblieben. Immer mehr Staaten beteiligen sich am\u00a0 allgemeinen Informationsaustausch und gew\u00e4hren so ausl\u00e4ndischen \u00c4mtern Einblicke auf Konten an ihren Finanzpl\u00e4tzen.", "In rund 80 L\u00e4ndern ermitteln Beh\u00f6rden gegen die panamesische Anwaltskanzlei Mossack Fonseca und deren Kunden. Trotzdem bleibt der Kampf gegen Steuerflucht und Steuervermeidung ein Hase- und Igel-Spiel, bei dem die Politik stets hinterherhechelt.", "Vergleichsweise leicht fiel es, Druck auf Panama auszu\u00fcben. Und selbst die Schweiz musste sich bewegen und ihr Bankgeheimnis aufgeben, als die USA und die Europ\u00e4ische Union die Muskeln spielen lie\u00dfen.", "Doch die Schattenfinanzpl\u00e4tze haben m\u00e4chtige Verb\u00fcndete, die einen Durchbruch verhindern. Wenn es gegen Banken aus Z\u00fcrich, Frankfurt oder Paris geht, gehen die Vereinigten Staaten mit aller H\u00e4rte gegen die Schattenwirtschaft vor.", "Zu Hause pflegen sie ihre eigenen Offshore-Pl\u00e4tze wie Delaware oder Nevada. \u00c4hnlich verlogen tritt Gro\u00dfbritannien auf, das offiziell gegen Steuerflucht k\u00e4mpft und zugleich die eigenen \u00dcberseegebiete gew\u00e4hren l\u00e4sst. Auch deswegen bedarf es noch vieler Leaks, um dieses Treiben zumindest einzud\u00e4mmen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/sozialdemokraten-parteichef-schulz-raeumt-fehler-im-wahlkampf-ein-28776590", "article_id": "28776590", "section": "politik", "article_headline_strong": "Sozialdemokraten", "article_headline_normal": " Parteichef Schulz r\u00e4umt Fehler im Wahlkampf ein ", "date": "06.11.17, 18:50 Uhr", "author": "Tobias Peter", "article_text": ["\u201eIch stelle eine ganze Reihe von Fragen\u201c, sagt SPD-Parteichef Martin Schulz \u00fcber seinen eigenen Entwurf f\u00fcr einen Leitantrag zum SPD-Parteitag. Aus der Art, wie seine Fragen formuliert seien, lasse sich auch schon eine Tendenz erkennen, in welche Richtung er mit der SPD gehen wolle. Doch Antworten geben will Schulz noch nicht. Seine Begr\u00fcndung: Er habe den Mitgliedern zugesagt, in die programmatische Neuaufstellung der Partei einbezogen zu werden. Deshalb k\u00f6nne jetzt nicht einfach das Pr\u00e4sidium beschlie\u00dfen, wie diese inhaltliche Ausrichtung aussehe \u2013 und es dann den Mitgliedern einfach so vorsetzen.", "Die Aufgabe des SPD-Vorsitzenden Schulz l\u00e4sst sich zurzeit gut mit jemandem vergleichen, der ein verwohntes und in die Jahre gekommenes Geb\u00e4ude wieder auf Vordermann bringen soll. Dabei geht es um zweierlei: Die Fassade soll wieder mehr Glanz ausstrahlen, das Geb\u00e4ude soll aber auch von innen wieder wohnlicher werden. Schulz verspricht, dass diesmal alle bei der Farbauswahl und der Inneneinrichtung mitreden d\u00fcrfen. Und dass nicht mehr von oben herab beschlossen werden solle, wer das sch\u00f6nste Zimmer bekomme.", "In Schulz\u2019 Entwurf f\u00fcr den Leitantrag hei\u00dft es nun, die SPD werde \u201edie Beteiligung der Mitglieder bei Personalentscheidungen erm\u00f6glichen\u201c. Ziel sei es, sp\u00e4testens 2019 \u00fcber den SPD-Vorsitz per Urwahl abstimmen zu lassen, hie\u00df es in Parteikreisen. Schulz selbst sagte, es gebe einen gro\u00dfen Wunsch in der Mitgliedschaft auf diese Art beteiligt zu werden. Er habe Sympathie f\u00fcr dieses Anliegen, es sei aber im Pr\u00e4sidium auch kontrovers diskutiert worden.\u00a0", "Inhaltlich wiederum sieht Schulz vier gro\u00dfe Themen, von denen jedes einzelne mit den Mitgliedern, aber auch mit B\u00fcrgern\u00a0 au\u00dferhalb der Partei in eigenst\u00e4ndigen Foren bis zum Ende des Jahres 2018 intensiv diskutiert werden soll. Die Themen sind: die Zukunft Europas, technologischer Wandel und sozialer Fortschritt, Flucht und Migration sowie die St\u00e4rkung von Zusammenhalt und Demokratie.\u00a0", "Dabei stellt der Parteivorsitzende f\u00fcr den Anfang tats\u00e4chlich in erster Linie Fragen: \u201eWie k\u00f6nnen wir die EU so weiterentwickeln und st\u00e4rken, dass Europa unsere Antwort auf die Globalisierung und die Herausforderungen der Zukunft wird?\u201c, hei\u00dft es beispielsweise in dem Papier. Oder auch: \u201eWie nutzen wir die technischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine humanere Arbeitswelt und die bessere Vereinbarkeit von Leben und Arbeit?\u201c", "W\u00e4hrend Martin Schulz in programmatischen Fragen also vage bleibt, geht er\u00a0 bemerkenswert kritisch mit seiner eigenen Performance als Kanzlerkandidat um. \u201eNicht die Medien, nicht die Demoskopen und auch nicht die politischen Gegner sind schuld an unserer Wahlniederlage\u201c, schreibt er. \u201eDer Kanzlerkandidat und die gesamte SPD haben diese Wahl verloren.\u201c Als Problem macht er dabei auch aus, dass er im Wahlkampf zwar viele Initiativen pr\u00e4sentiert habe, es aber nicht gelungen sei, \u201eeine Politik aus einem Guss zu formulieren\u201c. Schulz h\u00e4lt selbstkritisch fest: \u201eDie SPD darf nicht von einer Programmpartei zu einer Spiegelstrichpartei mutieren.\u201c", "Die harten Formulierungen d\u00fcrften auch ein Zugest\u00e4ndnis an die eigenen Kritiker sein, die Schulz vorwerfen, die eigene Rolle bei der Wahlniederlage herunterzuspielen. Denn auch wenn Schulz an der Parteibasis bei vielen beliebt ist, so gibt es in der engeren wie weiteren Parteif\u00fchrung doch einige, die Schulz den Prozess der Neuaufstellung der Partei nur bedingt\u00a0 zutrauen.\u00a0", "Zuletzt hatte der Hamburger B\u00fcrgermeister Olaf Scholz sich mehrfach mit Vorst\u00f6\u00dfen profiliert. Die Kritik an Schulz befand sich dabei \u2013 typisch Scholz \u2013 zwar stets mehr zwischen den Zeilen, als dass sie zupackend formuliert gewesen w\u00e4re. Doch gro\u00dfe \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit erzielte sie trotzdem. Und in der Partei hat manch einer aufgemerkt, dass Scholz mit seiner Forderung nach einem gesetzlichen Mindestlohn von zw\u00f6lf Euro in der Stunde jetzt inhaltlich sehr viel konkreter als Schulz geworden ist.\u00a0", "Scholz glaubt offenbar, er sei besser als Schulz geeignet, das Geb\u00e4ude SPD auf Vordermann zu bringen \u2013 auch wenn dem Hamburger zur Eskalation eines Machtkampfes bislang der Mut fehlt. Gleichzeitig muss der Vorsitzende Schulz feststellen, dass seine Autorit\u00e4t darunter leidet, dass viele in ihm nur einen \u00dcbergangsvorsitzenden f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre sehen.", "So fordern die Jusos keck \u2013 ohne sich mit Schulz abzustimmen \u2013 f\u00fcr ihre Chefin Johanna Uekermann ein besonders gro\u00dfes Zimmer: Sie solle Vize-Parteivorsitzende werden."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/regierungsbildung-merkel-nennt-erstmals-enddatum-jamaika-sondierungen-28776778", "article_id": "28776778", "section": "politik", "article_headline_strong": "Regierungsbildung", "article_headline_normal": " Merkel nennt erstmals Enddatum Jamaika-Sondierungen ", "date": "06.11.17, 19:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kanzlerin Angela Merkel hat erstmals \u00f6ffentlich ein Enddatum f\u00fcr die Jamaika-Sondierungen genannt. Gemeinsam mit den Verhandlungsf\u00fchrern von CSU, FDP und Gr\u00fcnen wolle sie am (heutigen) Abend jene Schwerpunkte festlegen, die w\u00e4hrend der Sondierung noch gekl\u00e4rt werden m\u00fcssten, erkl\u00e4rte die CDU-Chefin am Montag in einem Facebook-Beitrag. Noch w\u00fcrden keine Koalitionsverhandlungen gef\u00fchrt, aber: \u201eWir wollen auch die Knackpunkte jetzt schon herausarbeiten.\u201c Dies werde bis Ende dieser, Anfang n\u00e4chster Woche geschehen. \u201eUnd dann geht es in die Endrunde, denn am Donnerstag, dem 16. November, wollen wir fertig sein mit allem. Und da steht noch viel Arbeit an.\u201c", "Die Unterh\u00e4ndler w\u00fcrden nach Abschluss der ersten Sondierungsetappe von diesem Dienstag an alle Arbeitsgebiete erneut durchforsten, sagte Merkel. In kleiner Runde soll am Dienstag zun\u00e4chst \u00fcber die Themenbl\u00f6cke Europa, Au\u00dfen und Verteidigung, Bildung, Forschung und Digitales sowie Familie und Frauen gesprochen werden. Merkel nannte die Bereiche Finanzen, Klimaschutz, Zuwanderung und gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse als f\u00fcr die Union besonders wichtig.", "Bei Thema Finanzen gehe es um die Frage, wie Spielr\u00e4ume so aufgeteilt werden k\u00f6nnten, dass f\u00fcr alle m\u00f6glichen Partner Schwerpunkte umgesetzt und zugleich ein ausgeglichener Haushalt sichergestellt werden k\u00f6nne, erkl\u00e4rte Merkel. Beim Klimaschutz werde es nicht einfach, die unter ihrer Kanzlerschaft festgelegten sehr anspruchsvollen Ziele einer 40-prozentigen Emissions-Reduzierung bis 2020 umzusetzen. Zudem wolle man f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland sorgen. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/tempelhofer-ufer--100-kilo-weltkriegsbombe-in-kreuzberg-ist-entschaerft-28774862", "article_id": "28774862", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Tempelhofer Ufer ", "article_headline_normal": " 100-Kilo-Weltkriegsbombe in Kreuzberg ist entsch\u00e4rft ", "date": "06.11.17, 15:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Weltkriegsbombe am Tempelhofer Ufer in Berlin-Kreuzberg ist entsch\u00e4rft worden. Das meldete die Polizei am Montagabend bei Twitter. Laut eines Polizeisprechers hatte die Bombe aus dem zweiten Weltkrieg ein Gewicht von rund 100 Kilo und wurde Montagmittag bei Bauarbeiten an der Luckenwalder Stra\u00dfe gefunden.", "Es wurde ein Sperrkreis von 250 Metern eingerichtet, alle Anwohner im Sperrkreis mussten die H\u00e4user verlassen. Von der Evakuierung waren etwa 370 Menschen betroffen.", "Auch der \u00f6ffentliche Nahverkehr war w\u00e4hrend der Entsch\u00e4rfung stark eingeschr\u00e4nkt. Wie die Berliner Verkehrsbetriebe (BVG) auf ihrer Webseite meldeten, hielten Bahnen w\u00e4hrend des Polizeieinsatzes nicht an der Station Gleisdreieck. F\u00fcr den Zeitraum der Entsch\u00e4rfung wurden sowohl der Stra\u00dfenverkehr als auch die U-Bahn-Linien 1 und 2 unterbrochen. Auch die S-Bahn-Linien S1, S2 und S25 verkehrten nicht zwischen den Stationen Potsdamer Platz und Yorckstra\u00dfe, sind aber, wie auch die U-Bahn, wieder im Einsatz. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/reanimation-von-kleinkind-attacke-auf-sanitaeter-koennte-23-jaehrigen-fuehrerschein-kosten-28775610", "article_id": "28775610", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Reanimation von Kleinkind", "article_headline_normal": " Attacke auf Sanit\u00e4ter k\u00f6nnte 23-J\u00e4hrigen F\u00fchrerschein kosten ", "date": "06.11.17, 17:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Er soll Sanit\u00e4ter attackiert haben, die ein Kita-Kind reanimieren mussten: Sein Verhalten w\u00e4hrend eines Rettungseinsatzes k\u00f6nnte einen 23 Jahre alten Autofahrer den F\u00fchrerschein kosten. Man schalte zur \u00dcberpr\u00fcfung, ob der Mann seine Fahrerlaubnis behalten d\u00fcrfe, das zust\u00e4ndige Landesamt f\u00fcr B\u00fcrger- und Ordnungsangelegenheiten ein, sagte eine Polizeisprecherin am Montag auf Anfrage der Deutschen Presse-Agentur.", "Nach dem Vorfall von Freitag seien zudem Anzeigen eingegangen: eine wegen Sachbesch\u00e4digung am Rettungswagen, eine weitere vom Vater des betroffenen Kindes wegen unterlassener Hilfeleistung. Der kleine Junge hat \u00fcberlebt, ist nach Medienberichten aber noch in Behandlung.", "Der 23-J\u00e4hrige war von dem vor einer Kita in der Melanchthonstra\u00dfe in Moabit abgestellten Rettungswagen etwa eine Stunde lang am Ausparken gehindert worden. W\u00e4hrenddessen soll er laut Zeugen den Seitenspiegel des Rettungswagens besch\u00e4digt haben. Auch Spuren von Fu\u00dftritten seien auf dem Wagen sichtbar gewesen, sagte ein Feuerwehrsprecher. Eine Anwohnerin rief die Polizei.", "Bereits beim Eintreffen der Retter habe der Mann diese aufgefordert wegzufahren, sagte ein Feuerwehrsprecher. Die Sanit\u00e4ter wussten bereits, dass sie ein Kind zu reanimieren hatten, sagten dies dem 23-J\u00e4hrigen auch und lie\u00dfen sich nicht beirren. Der Mann hielt laut Angaben dagegen, er m\u00fcsse zur Arbeit. Als einer der Retter wenig sp\u00e4ter noch etwas aus dem Wagen holen musste, reagierte der Fahrer mit Drohungen und stellte sich ihm in den Weg, so die Feuerwehr.", "Dass ihnen immer wieder Unmut entgegenschl\u00e4gt und sie auch behindert werden, etwa von Gaffern, berichten Einsatzkr\u00e4fte schon l\u00e4nger. So etwas wie am Freitag erlebe man aber nicht jeden Tag, sagte der Feuerwehrsprecher. Er betonte, gerade Rettungseins\u00e4tze bei Kindern seien f\u00fcr die Kollegen \u201eExtremsituationen\u201c, die emotional sehr betroffen machten.", "Was Behinderungen und Aggressionen durch Dritte betrifft, so gebe es vermutlich eine hohe Dunkelziffer - Vorf\u00e4lle, die gar nicht erst bekannt werden, weil die Sanit\u00e4ter bei ihrer t\u00e4glichen Arbeit keine Zeit f\u00fcr Anzeigen oder Meldungen h\u00e4tten. Der Eindruck insgesamt: \u201eEs ist rauer geworden\u201c, so der Sprecher.", "\u201eWie kann man so etwas machen? Wie kann man nur so an sich selbst denken, so r\u00fccksichtslos sein?\u201c, zitiert \u201eWelt Online\u201c den Vater des Jungen. Er sprach demnach von \u201eabsolut unmenschlichem Verhalten\u201c.", "Der Fall hatte bereits am Wochenende Emp\u00f6rung ausgel\u00f6st. Medienberichten zufolge soll der 23-J\u00e4hrige vor Ort gesagt haben, es sei ihm egal, wer da reanimiert werde. (dpa)"]}
]