[
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/fehlzustellungen-im-afrikanischen-viertel-landet-post-in-falschen-briefkaesten-28764200", "article_id": "28764200", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Fehlzustellungen", "article_headline_normal": " Im Afrikanischen Viertel landet Post in falschen Briefk\u00e4sten ", "date": "04.11.17, 14:11 Uhr", "author": "Stefanie Hildebrandt ", "article_text": ["Es ist noch keinen Monat her, seit wir dar\u00fcber berichtet haben, dass in einigen Kiezen ", " wurde. Nun gibt es schon wieder \u00c4rger mit der Post. In der Transvaal-, L\u00fcderitz- und Sansibarstra\u00dfe im Wedding werden seit Wochen v\u00f6llig willk\u00fcrlich Briefe verteilt.", "Ein Anwohner aus dem Afrikanischen Viertel berichtet von pers\u00f6nlicher Post an verschiedene Empf\u00e4nger, die in seinem Kasten landete: eine Ansichtskarte aus Frankreich, Kontoausz\u00fcge einer L\u00fcbecker Bank, Prospekte, Pers\u00f6nliches.", "Und auch Sven Ziemke (40), der in der Transvaalstra\u00dfe eine Marktforschungsagentur betreibt, kann ein Lied von der Unzuverl\u00e4ssigkeit des Zustellers singen. Prospekte werden nicht verteilt, ganze Touren fallen aus. Rechnungen des Nachbarn landen in seinem Briefkasten.", "Als er den Brieftr\u00e4ger anspricht, beschwert der sich \u00fcber unleserliche Handschriften auf den Schildern der Briefk\u00e4sten. Er k\u00f6nne den Empf\u00e4nger nicht entziffern, so die Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Plemplem-Post.", "Sven Ziemkes kleines Gesch\u00e4ft ist darauf angewiesen, dass regelm\u00e4\u00dfig Auftr\u00e4ge im Kasten landen, er beschwert sich bei der Post.", "Hier kennt man das Problem aus dem Afrikanischen Viertel. \u201eAuf der betreffenden Zustelltour in Berlin-Wedding ist momentan ein k\u00fcrzlich neu eingestellter Mitarbeiter als Vertreter im Einsatz. Er war zuvor in anderen Zustellbereichen im Einsatz \u2013 hier gab es keine Beschwerden\u201c, hei\u00dft es von der Pressesprecherin. Man nehme die R\u00fcckmeldungen der betreffenden Anwohner sehr ernst und entschuldige sich.", "Wie oft denn noch? Denn der unf\u00e4hige Vertreter ist kein Einzelfall. Nach der \u00f6ffentlichen Post-R\u00fcge der Moderatorin Dunja Hayali melden sich nun auch unzufriedene Unternehmen. Pakete von Kunden w\u00fcrden als \u201eunbekannt\u201c oder \u201everweigert\u201c zur\u00fcck geschickt, obwohl beides nicht stimmt, klagt das Modelabel \u201eHumanblood\u201c, auf dessen P\u00e4ckchen auch Hayali wartete.", "Das Weihnachtsgesch\u00e4ft sieht man dort mit Sorge. Zu Recht. Zwar habe man zuletzt eine Reihe neuer Mitarbeiter eingestellt, hei\u00dft es von der Post. \u201eWir sind jedoch auch weiterhin intensiv auf der Suche nach geeigneten Mitarbeitern\u201c, so eine Sprecherin. \u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/unfall-auf-urlaubsinsel-deutsche-beim-wandern-auf-mallorca-verunglueckt-28766218", "article_id": "28766218", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Unfall auf Urlaubsinsel", "article_headline_normal": " Deutsche beim Wandern auf Mallorca verungl\u00fcckt ", "date": "04.11.17, 15:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine Deutsche ist beim Wandern auf Mallorca t\u00f6dlich verungl\u00fcckt. Der Unfall ereignete sich Freitagnachmittag auf der Wanderstrecke Cam\u00ed dels Pintors zwischen Dei\u00e0 und S\u00f3ller im Nordwesten der spanischen Urlaubsinsel, wie Medien, darunter die \u201eMallorca Zeitung\u201c und das \u201eMallorca Magazin\u201c, unter Berufung auf Sprecher der regionalen Rettungsdienste berichteten. Die 45-J\u00e4hrige sei einen gut 15 Meter tiefen Abhang hinuntergest\u00fcrzt, hie\u00df es.", "Die vom Ehemann informierten Rettungskr\u00e4fte h\u00e4tten es geschafft, die Frau lebend zu bergen. Sie sei aber bei der Ankunft im Krankenhaus Son Espases in der Inselhauptstadt Palma ihren Verletzungen erlegen, so die \u201eMallorca Zeitung\u201c. Woher das Opfer aus Deutschland stammte, ob es sich um eine Touristin oder eine auf der Insel lebende Frau handelte, wurde nicht mitgeteilt.", "Es ist nicht das erste Mal, dass es auf der sehr beliebten Wanderstrecke zu einem Ungl\u00fcck kommt. Schon mehrfach sind dort Wanderer nach Berichten regionaler Medien in die Tiefe gest\u00fcrzt. Der Weg sei nicht gesichert, schrieb die \u201eMallorca Zeitung\u201c. An manchen Stellen reiche schon ein falscher Schritt, um in die Tiefe zu st\u00fcrzen. Forderungen, die gef\u00e4hrlichsten Stellen abzusichern, seien bisher vergeblich geblieben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/busunglueck-in-peru-karlsruher-studenten-sterben-bei-sturz-in-die-schlucht-28766616", "article_id": "28766616", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Busungl\u00fcck in Peru", "article_headline_normal": " Karlsruher Studenten sterben bei Sturz in die Schlucht ", "date": "04.11.17, 17:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Ungl\u00fcck passierte auf dem R\u00fcckweg von der Hochzeit eines Kommilitonen: Bei einem Busunfall in Peru vor rund einer Woche sind zwei Studierende aus Baden-W\u00fcrttemberg t\u00f6dlich verungl\u00fcckt.", "Zwei weitere Studenten des Karlsruher Instituts f\u00fcr Technologie (KIT) waren auch in dem Bus und werden noch vermisst, wie das Landeskriminalamt in Stuttgart auf Anfrage mitteilte. Bei den zwei Toten handelte es sich um einen Mann und eine Frau.", "Eine Sprecherin des KIT sagte am Samstag der Deutschen Presse-Agentur, man hoffe sehr, dass es noch \u00dcberlebende gebe. Nach peruanischen Quellen wurden bislang zw\u00f6lf Tote geborgen. Mindestens 19 weitere Menschen erlitten Verletzungen, mehrere werden vermisst.", "Die Bergung der Opfer gestalte sich schwierig, weil der Bus in einem extrem unzug\u00e4nglichen Gebirge in einen hochwasserf\u00fchrenden Fluss gefallen sei, sagte ein von den Opferfamilien beauftragter Arzt dem SWR. Demnach waren gut 20 Marinetaucher im Einsatz, um die Leichen aus dem Buswrack zu holen. Dem Bericht zufolge handelt es sich bei den Studenten um zwei Frauen und zwei M\u00e4nner im Alter zwischen 25 Jahren und 27 Jahren.\u00a0", "Ein Passagier sagte dem peruanischen Rundfunksender RPP, ein Lastwagen habe den Bus mit 45 Insassen in einer Kurve von der Stra\u00dfe abgedr\u00e4ngt. Das Fahrzeug sei daraufhin bei der Ortschaft Huancavelica in die Tiefe gest\u00fcrzt und im Mantaro-Fluss versunken.", "Wie der SWR auf seiner Internetseite schreibt, waren die vier Informatikstudenten nach Angaben des Arztes mit dem Bus auf dem R\u00fcckweg von der Hochzeit eines Freundes.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/neue-vorwuerfe-netflix-trennt-sich-von--house-of-cards--star-kevin-spacey-28765194", "article_id": "28765194", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Neue Vorw\u00fcrfe", "article_headline_normal": " Netflix trennt sich von \u201eHouse of Cards\u201c-Star Kevin Spacey ", "date": "04.11.17, 08:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach immer neuen Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stigung gegen Kevin Spacey hat sich die Produktionsfirma Netflix von dem Schauspieler getrennt und ihn von weiteren Produktionen der Serie \u201eHouse of Cards\u201c ausgeschlossen. Das berichteten US-Medien am Freitagabend (Ortszeit) unter Berufung auf eine Mitteilung von Netflix.", "Zudem werde Netflix auch den von Spacey produzierten Film Gore, in dem er selbst die Rolle des Autoren Gore Vidal spielt, nicht ver\u00f6ffentlichen. Zuletzt hatten acht ehemalige und aktuelle Mitarbeiter der Serie \u201eHouse of Cards\u201c offen \u00fcber sexuelle Bel\u00e4stigung durch Spacey gesprochen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/missbrauch-in-hollywood-der-blick-auf-die-traumfabrik-hat-sich-geaendert-28764742", "article_id": "28764742", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Missbrauch in Hollywood", "article_headline_normal": " Der Blick auf die Traumfabrik hat sich ge\u00e4ndert ", "date": "04.11.17, 09:25 Uhr", "author": "Christian Seidl", "article_text": ["Drin sein war alles. Erst recht f\u00fcr zwei Jungs aus der fr\u00e4nkischen Provinz, die sich vor die T\u00fcr der New Yorker Diskothek The Limelight verirrt hatten \u2013 und zu ihrer \u00dcberraschung hereingewunken wurden. Die ehemalige Episkopalkirche in der Sixth Avenue war seinerzeit der hei\u00dfeste Club der Stadt und an jenem Abend noch einmal um einiges hei\u00dfer, denn Mick Jagger feierte seinen Geburtstag.", "Die beiden Jungs, gerade mit der Schule fertig und auf der Suche nach Abenteuern im fernen Amerika, konnten ihr Gl\u00fcck kaum fassen. Der Typ da vorne, ist das nicht Billy Idol? Und das M\u00e4dchen dort hinten mit dem Bundeswehr-Turnhemd, ist das nicht Madonna?", "Und dann war da noch dieser freundliche Herr, der sich als Editor eines gro\u00dfen Modemagazins vorstellte und offenbar einen Narren an den \u201eGerman Boys\u201c gefressen hatte. Er reichte ihnen Champagner, bot ihnen Koks auf einem silbernen L\u00f6ffelchen an und lud sie schlie\u00dflich ins Separee. Dort kam er zur Sache. Er sagte, er wolle die zwei als Models f\u00fcr ein gro\u00dfes Shooting verpflichten, es g\u00e4be viel Geld und obendrein die Perspektive auf eine tolle Karriere.", "Noch heute Nacht k\u00f6nnte man den Vertrag machen \u2013 bei ihm zu Hause. Und er lie\u00df keinen Zweifel daran, was sie dort erwarten w\u00fcrde: Erst war die Hand nur an der Schulter, dann schon am Oberschenkel, bald auch am Po. Die Jungs aus Deutschland fl\u00fcchteten auf die Toilette \u2013 und beschlossen dort, sich besser davon zu schleichen.", "Nach heutiger Wahrnehmung sind die beiden Teenager, von denen einer der Autor dieser Geschichte ist, gerade noch davongekommen. Seinerzeit, es war in den Achtzigern, trieb sie ernsthaft der Gedanke um, wom\u00f6glich eine gro\u00dfe Chance verpasst zu haben \u2013 zumal, nachdem sie den Mann tats\u00e4chlich im Impressum einer gro\u00dfen Modezeitschrift wiedergefunden hatten.", "Dass der Eintritt in die Welt des Glamours mit einem Opfer verbunden war, im Zweifel einem moralischen, galt als gegebener Zustand. Auch im fernen Franken machte man zur Begr\u00fc\u00dfung von Freunden gerne den schlechten Witz: \u201eJungs, zieht euch erstmal aus.\u201c", "Das entschuldigt nat\u00fcrlich nichts \u2013 weder das unerh\u00f6rte Angebot des New Yorker Moderedakteurs noch die Anwanze von Kevin Spacey an den damals 14 Jahre alten Anthony Rapp, die etwa zur gleichen Zeit stattgefunden haben muss. Der Umstand, dass Rapp so lange nicht davon gesprochen hat, wie ihn Spacey, der damals bereits ein national gefeierter Theaterstar war, nach einer Party in sein Schlafzimmer gelockt und dort sexuell bedr\u00e4ngt habe, best\u00e4tigt jedoch, dass derlei Untaten einfach hingenommen wurden. Es war kein Thema.", "Und wenn es eines war, dann scherzte man dar\u00fcber. Oder sie wurden den kreativen Geistern im Mode-, B\u00fchnen- und Filmbusiness als die Portion Wahnsinn zugestanden, die es scheinbar braucht, um deren Genie anzutreiben.", "Wann und warum sich die Wahrnehmung \u00e4nderte, ist nicht leicht festzumachen. Sind es erst der Casus Weinstein und die unappetitlichen Enth\u00fcllungen Dutzender Schauspielerinnen \u00fcber die offenbar routinem\u00e4\u00dfigen Bel\u00e4stigungen, \u00dcbergriffe, auch Vergewaltigungen des Erfolgsproduzenten? \u201eIn ein paar Jahren werden wir zur\u00fcckblicken auf diesen Oktober und sagen: Da hat alles angefangen\u201c, sagt Jennifer Konner, die Produzentin der Serie \u201eGirls\u201c.", "Aber warum jetzt Weinstein? War der Filmproduzent als mythische Figur nicht schon immer ein dubioser Charakter? Angefangen bei Darryl F. Zanuck. Der Gr\u00fcnder des Hollywoodstudios 20th Century Fox empfing in den 30er-Jahren an jedem Werktag um 16 Uhr eine Studiobedienstete, um sich im Hinterzimmer seines B\u00fcros mit ihr zu verlustieren. Engagierte Besucherinnen reichte er gerne an Kollegen weiter.", "Am prominentesten die Schauspielerin Carole Landis, die auch dem Star Rex Harrison zu Diensten war. Als sie sich in ihn verliebte und er sie abservierte, schluckte sie eine Schachtel Schlaftabletten und wachte nie wieder auf. Dem Werk und dem Ansehen der beiden M\u00e4nner hat es nicht geschadet. Nach Zanuck ist heute ein Berg in den USA benannt, Harrison wurde zum Ritter geschlagen.", "Die Geschichte Hollywoods ist voll von W\u00fcstlingen, die ein ehernes, in ihren Filmen stets hochgehaltenes Gesetz missachteten: \u201eCrime doesn\u2019t pay.\u201c So war etwa das k\u00fcnstlerische Werk von Charlie Chaplin stets \u00fcber jeden moralischen Zweifel erhaben \u2013 im wahren Leben aber war der englische Komiker ein krankhafter H\u00fchnerhabicht.", "Seiner zweiten Frau Lita etwa n\u00e4herte er sich bereits, als sie als siebenj\u00e4hriges M\u00e4dchen ihre Mutter besuchte, die als Kellnerin in einem Kaffeehaus in Hollywood arbeitete. Er brachte sie als Kinderstatistin in seinen Filmen \u201eThe Kid\u201c und \u201eDie feinen Leute\u201c unter, gab ihr Schauspielunterricht und auch sonst ein paar Lektionen f\u00fcrs Leben: Im Scheidungsprozess kam sp\u00e4ter heraus, dass er sie aufkl\u00e4rte, indem er ihr aus \u201eLady Chatterleys Liebhaber\u201c vorlas.", "Als das M\u00e4dchen 16 war, gab er ihr eine Hauptrolle in \u201eThe Gold Rush\u201c \u2013 aber mitten w\u00e4hrend der Dreharbeiten stellte sie fest, dass sie schwanger war. Da Sex mit Minderj\u00e4hrigen damals den Tatbestand der Vergewaltigung erf\u00fcllte, musste Chaplin den Teenager heiraten. Die Ehe hielt zweieinhalb Jahre. Die noch immer erst 19-J\u00e4hrige erhielt 625.000 Dollar Abfindung und drehte nie wieder einen Film.", "Nicht minder gef\u00fcrchtet war Alfred Hitchcock, ingeni\u00f6ser Gro\u00dfmeister der Suspense und Sch\u00f6pfer unsterblicher Meisterwerke wie \u201eVertigo\u201c und \u201eDie V\u00f6gel\u201c. Hitchcock hatte eine besonders skurrile Macke: Er setzte sich nachts ans Fenster, dr\u00fcckte seine Augen ans Okular eines Fernrohrs \u2013 und blickte ins hell erleuchtete Wohnzimmer eines gegen\u00fcberliegenden Apartments, wo sich die potenzielle Hauptdarstellerin seines n\u00e4chsten Filmes langsam und gem\u00e4\u00df seiner vorher ausgegebenen Regieanweisungen auszog.", "Skropophilie nennt der Fachmann diese Art der sexuellen Befriedigung durch Zuschauen. Sie regte Hitchcock sogar zu einem seiner ber\u00fchmtesten Filme an: \u201eDas Fenster zum Hof\u201c mit Grace Kelly, die immerhin damit durchkam, nur ein einziges Mal der Marotte des Meisters nachzugeben. Auch Shirley MacLaine schaffte es, sich zu entziehen, indem sie sich, wie sie mir einmal erz\u00e4hlte, aus der Not heraus pfundweise \u00dcbergewicht anfra\u00df, ihre irgendwann auff\u00e4llige F\u00fclle mit den st\u00e4ndigen Dinner-Einladungen Hitchcocks begr\u00fcndete und ihr der Studioboss daraufhin den privaten Umgang mit dem Regisseur verbot.", "Weniger Gl\u00fcck hatte Tippi Hedren, die Hitchcock de facto als Sklavin hielt. Als sie ihn von ihrer geplanten Wiederverheiratung unterrichtete und ihn anhielt, das Verh\u00e4ltnis rein professionell zu halten, sprach er kein Wort mehr mit ihr. Mehr noch. Er weigerte sich, die Frau aus ihrem noch \u00fcber Jahre laufenden Vertrag zu entlassen, ohne dass sie einen Film drehen durfte \u2013 und ruinierte so ihre Karriere. Erst mit Anfang 50 fasste Tippi Hedren wieder Fu\u00df im Gesch\u00e4ft.", "Auch Alfred Hitchcock wurde im \u00dcbrigen sp\u00e4ter zum Knight Commander des Britischen Imperiums geadelt. Und sein sch\u00e4biger Umgang mit Frauen wird schmunzelnd als Verr\u00fccktheit abgetan, Hollywood-Folklore. Heute w\u00e4re einer wie er undenkbar und sofort ruiniert. Wie Weinstein, wie der Produzent Brett Ratner, der nun von etlichen seiner Darstellerinnen und Mitarbeiterinnen der sexuellen Bel\u00e4stigung bezichtigt wird.", "Wie Kevin Spacey, den immer neue mutma\u00dfliche Opfer immer neuer Vergehen bezichtigen. Vielleicht auch wie Dustin Hoffman, dem eine damalige Praktikantin vorwirft, sie 1985 am Set von Volker Schl\u00f6ndorffs Film \u201eTod eines Handlungsreisenden\u201c sexuell bel\u00e4stigt zu haben \u2013 was Schl\u00f6ndorff selbst im \u00dcbrigen als \u201el\u00e4cherliche Anklage\u201c bezeichnet.", "Wer ist der N\u00e4chste? Offenbar, schreibt die New York Times, \u201egehen jetzt alles Schleusen auf\u201c. Man m\u00fcsse aufpassen, \u201edass sich das nicht zu einer Hexenjagd ausw\u00e4chst, wo jeder Mann, der im B\u00fcro seiner Kollegin zuzwinkert, sich gleich einen Anwalt nehmen muss\u201c, sagte Woody Allen \u2013 und erntete einen Shitstorm.", "Dabei hat er nicht unrecht: Was ist \u00fcberpr\u00fcfbar, wer ist Opfer, wer will sich wichtig tun \u2013 all diese Fragen sind gerade zweitrangig; das Internet kennt keine Unschuldsvermutung. Und in Hollywood scheint man nach dem Motto zu verfahren: Lieber das Kind mit dem Bade aussch\u00fctten als gar nicht.", "Schlie\u00dflich f\u00fcrchtet man, seinen Ruf als moralische Instanz und Boden des besseren Amerikas zu verlieren. Der war zu Zeiten Zanucks, Chaplins und Hitchcocks nicht in Gefahr. Aber die Situation im Land hat sich ge\u00e4ndert: Denn es wird gef\u00fchrt von einem Unhold, der Frauen an die Brust und zwischen die Beine greift, ihnen seine Zunge zwischen die Z\u00e4hne schiebt und das alles damit rechtfertigt, dass er \u201eber\u00fchmt\u201c sei.", "Wer diesem Mann und seiner Welt etwas entgegensetzen will, muss tats\u00e4chlich erstmal bei sich selbst aufr\u00e4umen. Weinstein et al. ist allem Anschein nach die Reaktion auf Donald Trump.", "Kollateralsch\u00e4den muss man dabei wohl in Kauf nehmen \u2013 auch wenn man gerne gewusst h\u00e4tte, wie \u201eHouse of Cards\u201c ausgeht: Kommt Frank Underwood durch mit all seinen Freveltaten? Immerhin, Kevin Spacey ist nicht durchgekommen. Crime doesn\u2019t pay."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/musik/interview-mit-prinz-pi---ich-bin-da--wenn-es-den-leuten-schlecht-geht---28765932", "article_id": "28765932", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Interview mit Prinz Pi", "article_headline_normal": " \"Ich bin da, wenn es den Leuten schlecht geht\" ", "date": "04.11.17, 14:31 Uhr", "author": "Stefan Strau\u00df", "article_text": ["Kreuzberg, K\u00f6penicker Stra\u00dfe. Der Lastenaufzug f\u00e4hrt hinauf ins Studio von Prinz Pi, der mit richtigem Namen Friedrich Kautz hei\u00dft. \u201eFriedrich\u201c, sagt er freundlich zur Begr\u00fc\u00dfung. Fester H\u00e4ndedruck. Friedrich Kautz bietet frischen Espresso an, aus einer gro\u00dfen Edelstahl-Maschine, wie man sie sonst nur in Caf\u00e9s sieht. Die mobile Anlage geh\u00f6rt zur Tourausstattung der Band. Sein Studio hat Prinz Pi geschmackvoll eingerichtet. Kein Schnickschnack, dezente Farben. Technik und M\u00f6bel, vieles hat er selbst gebaut.", "Das ist auf alle F\u00e4lle nicht die Qualifikation, die man normalerweise haben sollte als Rapper. Da ist es besser, aus dem Ghetto zu kommen mit einer Vergangenheit als Kleinkrimineller, Drogendealer oder als Schl\u00e4gertyp. Das habe ich alles leider nicht vorzuweisen. Ich bin ein Quereinsteiger.", "Puh, das wei\u00df ich nicht. Damals auf der Schule hatte ich gro\u00dfe Probleme. Mit meinem Lehrer f\u00fcr Erdkunde hatte ich eine Art Privatfehde. Der mochte mich nicht, war latent rechts und wollte mich von der Schule schmei\u00dfen. Wenn mein Nachbar ger\u00fclpst hat, bekam ich den Tadel. Der Lehrer wurde dann selbst von der Schule geworfen, weil er seine rechten Parteigenossen durch eine Wehrmachtsausstellung gef\u00fchrt hatte. Meine Eltern wollten mir damals nicht glauben, dass mich dieser Lehrer auf dem Kieker hatte.", "Ich hab dem Lehrer mal mit einem Edding ein Hakenkreuz auf die Glatze gemalt. Ich hatte damals viel Graffiti gemalt, da tr\u00e4gt man immer einen dicken Filzstift dabei. Wir sa\u00dfen in U-Form im Klassenraum, er wollte mein bl\u00f6des Gesicht nicht mehr sehen, und ich musste mich fast hinter ihn setzen. Da habe ich mir so einen langen Handgreifer zum M\u00fcllaufsammeln f\u00fcr den Schulhof genommen, den wir im Klassenraum hatten. Ich habe den Edding daran festgemacht und das Hakenkreuz auf seinen Kopf gemalt. Den Tadel habe ich mir verdient, es gab fast einen Schulverweis. Das war der H\u00f6hepunkt meines Kleinkrieges!", "Die Gr\u00e4ben in der Gesellschaft werden selten so offenbar wie in der Mittel- und Oberstufe in der Schule. Erschwerend hinzu kommt, dass es auf der Schule, auf der ich war, sehr viele Sch\u00fcler aus Zehlendorf und somit aus sehr, sehr gutem Hause gab. Diese Eltern haben ihre Kinder auf dieses Gymnasium gedr\u00e4ngt, oft wurden sie mit Nachhilfe da durchgepr\u00fcgelt oder sind vorher schon abgegangen. In meiner Klasse fehlte am Ende der Schulzeit fast die H\u00e4lfte der Sch\u00fcler. In diesem Mikrokosmos von Schule und Pausenhof ist mir sehr schnell bewusstgeworden, wo die Demarkationslinien zwischen den einzelnen Milieus verlaufen.", "Meine Eltern waren beide berufst\u00e4tig. Mein Vater war Beamter, meine Mutter Buchhalterin. Meine Eltern geh\u00f6ren nicht zur Oberschicht, eher so unterer Mittelstand. Wir sind im Urlaub einmal im Jahr in Deutschland mit dem Auto verreist. Ich beschwere mich nicht dar\u00fcber, aber es hat mich an meiner Schule schnell zum Au\u00dfenseiter gemacht. Man bekommt das zu sp\u00fcren bei Dingen wie einem Auslandsjahr, Markenklamotten, Geld f\u00fcr den F\u00fchrerschein zum Abitur und so. Da hat sich vieles getrennt.", "Sie wollten, dass ich mein Abitur schaffe, obwohl ich mich auf der Schule sehr unwohl gef\u00fchlt habe. Die Regeln waren streng. Die Lehrer mussten wir auf Latein gr\u00fc\u00dfen, wir durften die H\u00e4nde nicht in die Hosentaschen stecken, keine Kaugummis kauen, keine Kopfbedeckung im Raum tragen ...", "Ich habe mein Abitur 1999 absolviert. Diese Regeln konnte ich als Jugendlicher nur sehr schwer akzeptieren. Ich habe vieles in Frage gestellt.", "Mathematik zum Beispiel. Ich war ja nicht schlecht, bis zur 10. Klasse sogar Klassenbester, bis dann die HipHop-Musik und die Frauen kamen. Aber ich konnte nicht verstehen, warum wir so viel Mathe hatten. Der Dreisatz ist ja noch okay, aber die Binomischen Formeln habe ich nie wieder gebraucht. Was mir an dieser Schule wirklich was geholfen hat, war das Gedankengeb\u00e4ude des Humanismus und das Studium der griechischen und lateinischen Schriften im Original. Davon zehre ich heute noch.", "Ich wollte die Schule gern nach der Zehnten beenden und eine Ausbildung machen, zum Beispiel Tischler werden. Doch meine Eltern wollten, dass ich studiere. Ich fand das doof, dieses Dogma unserer Gesellschaft: Du musst studieren, sonst bist du nichts.", "Ja, Kommunikationsdesign an der Kunsthochschule Wei\u00dfensee. Das ist ja die k\u00fcnstlerische Alternative zur Universit\u00e4t der K\u00fcnste, die sich sehr an der Industrie und den Werbeagenturen orientiert. In Wei\u00dfensee waren viele Kommilitonen, die aus dem Ausland kamen und die so sehr \u00fcber diese Stadt gestaunt haben. F\u00fcr mich als geborenen Berliner war das alles Standard, aber mir wurde dann auch noch mal wieder richtig bewusst, wie sch\u00f6n die Stadt ist, in der wir leben, und wie gro\u00df das kulturelle Angebot ist. Meine Kommilitonen haben mir zum Beispiel Kneipen gezeigt, die ich zwar l\u00e4ngst kannte, aber als wir in so einer Kneipe waren, ist mir wieder klar geworden, wie cool die eigentlich ist.", "Auf jeden Fall! Wir hatten tolle Professoren, wir konnten alles ausprobieren, es gab ein Grundlagenstudium, alles hat wunderbar ineinandergegriffen. Dabei entstand ein Konsens, der mehr war als die Summe der einzelnen Gewerke. Das war eine supergeile Erfahrung!", "Mein Vater hatte, als er noch j\u00fcnger war, die bekannten Sachen geh\u00f6rt. Beatles, Kinks, Led Zeppelin. Er hatte nicht so einen Nerd-Musikgeschmack, wie ich ihn sp\u00e4ter entwickelt habe. Als mein Vater \u00e4lter wurde, hat er dann aber nur noch Klassik geh\u00f6rt. Jegliche Musik, die ich damals geh\u00f6rt habe, fand er Quatsch. Er hat sich nicht damit auseinandersetzt. Sein Geschmack hatte sich verfestigt, alles Neue sah er kritisch. Die klassische Musik, die er geh\u00f6rt hat, war f\u00fcr mich damals total nervig. Noch heute habe ich gro\u00dfe Schwierigkeiten, den Zugang zur klassischen Musik zu finden, die er gut fand. Ich h\u00f6re jetzt absichtlich andere Sachen, als er damals mochte.", "Ich bin totaler Fan von Gustav Mahler. Mein Vater hat eher Mozart und Bach geh\u00f6rt.", "HipHop und die Beatles. 1994 habe ich angefangen mit Snoop Dogg, Eazy-E, also HipHop von der Westk\u00fcste der USA. Sp\u00e4ter kamen dann die Fugees hinzu. Das war eine meiner ersten Platten, da verschmelzen so wunderbar Gesang, Rap, Reggae, HipHop und Pop.", "Das ist gut gemachte und zeitlose Musik. Da kannst du nichts dagegen sagen! Diese Musik trifft dich, wenn du jung bist. \u201eLet It Be\u201c, \u201eYesterday\u201c \u2013 diese Songs haben eine unheimliche Qualit\u00e4t.", "Ja, er ist vor anderthalb Jahren leider gestorben. Mein n\u00e4chster wird Abbey Road hei\u00dfen.", "Das war nach dem Abi. Ich wollte mich ausprobieren. Ich war als Jugendlicher eine totale Leseratte, ich hatte immer einen Rucksack voll mit B\u00fcchern aus der Stadtbibliothek. Und musste immer die S\u00e4umnisgeb\u00fchr bezahlen, weil ich den R\u00fcckgabetermin verpasst habe.", "Jules Verne, Karl May, Mark Twain, Steven King, Charles Bukowski, dann so philosophische Sachen wie Nietzsche, Heidegger, Kant, Spinoza, Wittgenstein. Dann kamen die deutschen Klassiker, wie Martin Walser und die neuen deutschen Autoren wie Christian Kracht, Clemens Meyer, Juli Zeh, ebenso amerikanische Schriftsteller wie T.C. Boyle. Ich bin immer am Lesen, immer mehrere B\u00fccher gleichzeitig, auch popul\u00e4rwissenschaftliche und soziologische Sachen wie Roland Barthes, Pierre Bourdieu und Michel Foucault.", "Meine B\u00fccher waren nat\u00fcrlich kein Gespr\u00e4chsstoff f\u00fcr die Treffen mit anderen Rappern. Aber die B\u00fccher haben mir viel gedankliches Konstrukt gegeben f\u00fcr meine Texte. Ich habe mir damals \u00fcberlegt, wie es weitergeht im Leben. Ich hatte nach meinem Studium schnell begriffen, dass die Arbeit in den Werbeagenturen die Leute schnell verschlei\u00dft. Das h\u00e4lt man nur mit vielen Drogen durch, und die waren nicht so mein Ding. Dann wollte ich Schriftsteller werden. Doch die Leute lesen nicht mehr so viel. Welchen Einfluss haben Schriftsteller noch auf die Gesellschaft? Okay, jemand wie Marcel Reich-Ranicki, der hat den Leuten noch erkl\u00e4rt, wer die Autoren sind. Da wusste dann auch das Bildungsb\u00fcrgertum Bescheid. Das hat mich aber so demotiviert.", "Ich wollte mehr Leute erreichen! Das Format des Songtextes ist doch g\u00e4nzlich anders gelagert als das Format eines Romans. Einen Roman liest du bestenfalls zweimal, mit einem Song erreichst du Hunderttausende Menschen, und wenn ich Gl\u00fcck habe, verbinden sich diese Leute mit einem deiner Songs f\u00fcr den Rest ihres Lebens. Die Generation vor mir hatte noch B\u00fccher wie \u201eDer F\u00e4nger im Roggen\u201c komplett verinnerlicht, aber meine Generation hat Songs, die wir unser Leben lang mit uns herumtragen.", "Nat\u00fcrlich. Und wenn ich es schaffe, dass einer meiner Songs zum Klassiker und Evergreen wird, der immer aus der Kiste geholt wird, dann habe ich was hinterlassen. Das ist f\u00fcr mich die Schriftstellerei der Neuzeit.", "Bob Dylan hat genau daf\u00fcr als erster Musiker einen Literaturnobelpreis bekommen. In 50 Jahren werden Songs genauso gleichwertig sein wie B\u00fccher. Sie sind nicht weniger anspruchsvoll. Denk mal an die Lyrik, die ist komplett am Boden. Fr\u00fcher haben die Leute Gedichte geliebt und die Texte auswendig gelernt. Da waren Dichter wie Heine und Rilke echte Popstars. \u201eDie Gedanken sind frei\u201c. Ein starker Text.", "Das war ein Kamikaze-Feldzug, mit dem ich nat\u00fcrlich keine Freunde unter den Rappern gefunden habe.", "Das ist ja das Tolle an der Musik, dass man Br\u00fccken schlagen kann! Ich hatte zwar andere Beweggr\u00fcnde, einen anderen theoretischen Unterbau, aber das muss ja nicht weniger stark oder schlecht ein. Immerhin konnte ich mit meinen Texten ein paar Rapper \u00fcberzeugen. Ich hatte ja keinen Gedichtband unterm Arm, der bei Reclam oder Suhrkamp erscheinen soll. Es gab keine weiteren Gemeinsamkeit zwischen uns, nur die Musik.", "Pi ist eine mystische, faszinierende unendliche Zahl, die hilft, einen Kreis zu beschreiben. Der Kreis ist f\u00fcr mich ein Symbol, in alle Richtungen zu schauen, ein Zeichen f\u00fcr eine zugewandte Denkweise, eine gewisse Geisteshaltung. Ich will immer offen sein, \u00fcberall hingucken, beweglich sein. Ich mache als Musiker jetzt die unterschiedlichsten Sachen: Videos, Grafik, Fotografien, B\u00fchnenbilder, Tontechnik, Tischlerei und Texte. Ich bin ein Hans Dampf, mein Vorbild sind die Universalgelehrten. Zu denen blicke ich auf.", "Porno ist das griechische Wort f\u00fcr dreckig. Ich fand das damals das passende Wort f\u00fcr jemanden, der wie ich Graffiti macht. Das ist die Kunst, die man macht, wenn man jung ist und sich ohnm\u00e4chtig f\u00fchlt. Da muss man sich jeden Raum nehmen, den man kriegen kann, denn um dich herum herrschen als Teenager nur Einschr\u00e4nkungen, Verbote und Restriktionen.", "Das haben wir empfunden, als wir in die Musikbranche kamen. Diese Branche ist ein knallhartes Gesch\u00e4ft von an der B\u00f6rse notierten Unternehmen, die ihre Musikprojekte nicht wie Kunst behandeln, sondern das sind Aktien, die Rendite abwerfen. In diesem Gesch\u00e4ft arbeiten sie mit Begriffen aus der Wirtschaft, es geht um Marketing und genau definierte Zielgruppen. Alles wird danach bewertet, ob es sich gut verkauft, und nicht, ob ein Album einen kulturellen Mehrwert bringt f\u00fcr die Gesellschaft. Keine Liebe \u2013 das ist genau das, was uns da entgegenschl\u00e4gt.", "Ich habe jetzt keine schwere depressive St\u00f6rung, und ich liege auch nicht wochenlang antriebslos auf der Couch. Doch ich habe leichte Depressionen, schon seit meiner sp\u00e4ten Kindheit. Ich setzte mich damit viel auseinander. Das macht mich st\u00e4rker. Und es hilft anderen Leuten, offener damit umzugehen. F\u00fcr viele ist dieses Sich-Eingestehen einer Schw\u00e4che ein absolutes Tabuthema. Vor allem f\u00fcr M\u00e4nner.", "Das aktuelle Album wollte ich eigentlich \u201eAnker\u201c nennen. Das ist ein sch\u00f6nes Bild f\u00fcr das Angekommensein und einen sicheren Halt. Das Album hei\u00dft jetzt aber \u201eNichts war umsonst\u201c, weil es eine sch\u00f6ne Doppeldeutigkeit hat. Einerseits ziehen Menschen in meinem Alter ...", ".. das erste Mal Bilanz. Sie erkennen, alles bis hierher hat mich was gekostet, und wenn es nur Lebenszeit ist. Anderseits hei\u00dft \u201eNichts war umsonst\u201c auch: Jede Krise, jedes Gemetzel und jede kleine Schlacht hat mich st\u00e4rker gemacht.", "Ich suche oft nach Bildern, die leicht nachzuvollziehen sind. Wir leben in einem sehr visuellen Jahrhundert. Wir glauben ja, dass man was sehen muss, damit es wahr ist. Das ist fatal, wenn man auf die Instagram-Generation schaut. Die Leute zeigen nur noch positive Sachen von sich, herausgeputzt und erfolgreich. Der Blick in den Spiegel ist f\u00fcr mich ein Synonym f\u00fcr den Blick in das Smartphone, wie wir uns auf Selfies sehen wollen. Es ist vermeintlich wahr, was wir sehen, doch nichts l\u00fcgt so sehr wie Bilder.", "Na klar, bei den Konzerten stehen in den ersten f\u00fcnf Reihen immer junge, kreischende M\u00e4dchen. Aber ich glaube, wer meine Musik gern h\u00f6rt, sind nachdenkliche und kritische Leute. Sie stellen sich auch viele Fragen und freuen sich vielleicht, wenn ihnen jemand Trost schenkt und ihnen eine helfende Hand reicht. Ich bin nicht der Musiker f\u00fcr die Party und zum Vorgl\u00fchen. Ich bin daf\u00fcr da, wenn es den Leuten schlecht geht, wenn sie Selbstzweifel haben und mit sich hadern. Ich bin f\u00fcr die Leute vielleicht ein besserer Freund, wenn ich in schlechten Momenten f\u00fcr sie da bin.", "Ja, ich mag das, f\u00fcr Leute zu sprechen, die sonst niemanden haben, der sich f\u00fcr sie stark macht. Wir leben in einer Zeit der Konformit\u00e4t und der Angepassten. Eigenbr\u00f6tler, Au\u00dfenseiter und Querdenker passen da nicht rein. Dabei machen sie unsere Gesellschaft reicher und vielf\u00e4ltiger. Oft werden aus diesen Freaks und Nerds die gro\u00dfen Stars.", "Auf jeden Fall. Ich kann immer noch nicht in der Masse stehen. Will ich auch nicht. Ich muss immer rumlaufen und die Milieus beobachten: beim Fu\u00dfball, im KaDeWe, auf U-Bahnh\u00f6fen und Weihnachtsm\u00e4rkten. Ich lerne so viel \u00fcber die Leute, wie sie sich bewegen, sich verhalten, sich Raum nehmen und sich anschauen. So haben es Erich K\u00e4stner und Zille doch auch gemacht. Ich habe nichts anderes zu tun, als das Leben zu beobachten und Geschichten zu schreiben."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/online-abstimmung-waehlen-sie-berlins-sportler-des-jahres---28757288", "article_id": "28757288", "section": "sport", "article_headline_strong": "Online-Abstimmung", "article_headline_normal": " W\u00e4hlen Sie Berlins Sportler des Jahres ", "date": "03.11.17, 10:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Welche Athletinnen und Athleten, Mannschaften sowie Trainer und Manager werden \u201eChampions 2017\u201c? In der Sportmetropole Berlin stehen so viele Top-Kandidaten zur Auswahl wie nirgends sonst in der Republik.", "Alle zusammen r\u00e4umten in den ersten zehn Monaten des Jahres bereits 40 Medaillen bei Welt- und Europameisterschaften ab \u2013 darunter 11 goldene. Im Rennen um den Titel sind auch wieder die Vorjahressieger in allen vier Kategorien dabei: Bogensch\u00fctzin Lisa Unruh und Kanute Marcus Gro\u00df sowie die BR Volleys und Hertha-Trainer P\u00e1l D\u00e1rdai.", "Zur Wahl stehen je zehn Sportlerinnen, Mannschaften und Trainer/Manager, sowie elf Sportler.\u00a0Neben der Publikumswahl entscheidet wie im Vorjahr eine Expertenjury, in der auch unsere Sportredakteurin Karin B\u00fchler sitzt. Die Ergebnisse aus Publikumswahl und Expertenjury flie\u00dfen zu jeweils 50 Prozent ins Endergebnis ein.", "Gew\u00e4hlt werden kann bis zum 26. November 2017 \u00fcber unser Abstimmungs-Tool (siehe unten).\u00a0Alle, die mit abstimmen, k\u00f6nnen auch gewinnen: Vier VIP-Tickets f\u00fcr die Leichtathletik-Europameisterschaft 2018 in Berlin inklusive anschlie\u00dfendem Besuch im DLV Club und weitere Preise im Wert von 10.000 Euro. (BLZ)", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/nach-zwoelf-vereinswechseln-boubacar-sanogo-spielt-jetzt-fuer-den-vsg-altglienicke-28764816", "article_id": "28764816", "section": "sport", "article_headline_strong": "Nach zw\u00f6lf Vereinswechseln", "article_headline_normal": " Boubacar Sanogo spielt jetzt f\u00fcr den VSG Altglienicke ", "date": "04.11.17, 09:14 Uhr", "author": "Markus Lotter ", "article_text": ["Es k\u00f6nne ihn kaum noch etwas \u00fcberraschen, sagt Boubacar Sanogo am Telefon. Zu viel gesehen, zu viel erlebt in den vergangenen Jahren, mehrmals Sprachbarrieren \u00fcberwunden, neue Kulturkreise und immer wieder neue Menschen kennengelernt. Darunter welche, die es gut mit ihm meinten, aber nat\u00fcrlich auch welche, denen man besser nicht begegnet w\u00e4re.", "Ganz bewusst habe er mitunter das Abenteuer gesucht, sich ins Fremde gest\u00fcrzt. So ein Fu\u00dfballernomadenleben sei eben eine wirkungsvolle Lebensschule, gibt der 34-j\u00e4hrige Ivorer zu verstehen. Er g\u00e4hnt. Das ist nicht zu \u00fcberh\u00f6ren. Das Vormittagstraining muss anstrengend gewesen sein.", "Sanogo hat mal in der Bundesliga gespielt. Ein Jahr Hamburger SV (32 Spiele, vier Tore). Eineinhalb Jahre Werder Bremen (31 Spiele, 11 Tore). Ein bisschen Hoffenheim 1899 (14 Spiele, 1 Tor). Beim 1. FC Kaiserslautern (24 Spiele, 10 Tore), seiner ersten Station in Deutschland, war er in der Saison 2005/06 der Liebling der Fans, wurde von den Pf\u00e4lzern mit einem ziemlich lustigen Spitznamen versehen: Bobby-Car. Woraus sich freilich keine Hinweise auf seine Qualit\u00e4ten als St\u00fcrmer ableiten lassen.", "Offensichtlich, das l\u00e4sst sich der Liste seiner Arbeitgeber entnehmen, hat er zudem ein Faible f\u00fcr den Fu\u00dfball in den Vereinigten Arabischen Emiraten, zuletzt suchte er in Indien und Indonesien sein sp\u00e4tes Profigl\u00fcck \u2013 und seit einer Woche tr\u00e4gt er das azurblaue Trikot des Regionalligisten VSG Altglienicke. Sanogo in Altglienicke?", "\u201eTransfer-Hammer\u201c titelte der Boulevard, was VSG-Sportchef Daniel B\u00f6hm durchaus als Lob verstehen darf. B\u00f6hm, der schon Torsten Mattuschka, die ehemalige Galionsfigur des 1. FC Union, f\u00fcr sein ambitioniertes Projekt gewinnen konnte, der als Werder-Fan davon tr\u00e4umt, Claudio Pizarro zur Volkssport Gemeinschaft zu holen, und das Wort unm\u00f6glich als Herausforderung betrachtet. Der Kicker hingegen machte im Zusammenhang mit der Nachricht vom Sanogo-Coup eine Frage zur Schlagzeile: \u201eEndstation Altglienicke?\u201c", "Was Sanogo so nicht stehen lassen will. Nicht die Angst vor der gro\u00dfen Leere, die einen als Fu\u00dfballprofi nach dem Karriereende f\u00fcr gew\u00f6hnlich bef\u00e4llt, hat ihn nach Treptow-K\u00f6penick getrieben, das hat er schon wiederholt betont, sondern die fortdauernde Lust am Spiel und nat\u00fcrlich auch die Aussicht, dass er bei der VSG die Br\u00fccke hin zum Leben nach dem Profileben schlagen kann. \u201eDas ist f\u00fcr mich einfach die beste Kombination.\u201c", "Trainer will er werden. In einem Umfeld, also Deutschland, das ihm zur zweiten Heimat geworden ist. \u201eDen C-Schein habe ich bereits w\u00e4hrend meiner Zeit in den Vereinigten Arabischen Emiraten erworben. In Deutschland gehe ich jetzt den B-Schein an\u201c, sagt er. Bei seiner Vorstellung lie\u00df er zudem Folgendes wissen: \u201eIch wei\u00df, dass die erfolgreichste Zeit meiner Karriere schon seit Jahren vorbei ist.", "Und ich bin froh, dass ich in Altglienicke noch einmal die Chance bekomme, in Deutschland am Ball zu sein. Um das noch mal klarzustellen: Ich werde mich auch in der Regionalliga voll reinh\u00e4ngen und immer einhundert Prozent geben. Nur weil ich lange Profi war, Bundesliga und Champions League gespielt habe, kann ich nicht machen, was ich will. So w\u00fcrde ich auch nicht denken.\u201c", "Bei seinem ersten Spiel f\u00fcr Altglienicke, vergangenen Sonnabend bei Chemie Leipzig, lie\u00df er diesen Worten schon mal eine Tat folgen. Und machte das, was er eigentlich schon immer gemacht hat, n\u00e4mlich ein Tor zum Einstand. \u201eEs war gut. Ich bin zufrieden\u201c, sagte Sanogo im Anschluss. Und: \u201eNach dem Spiel waren meine Beine ganz sch\u00f6n schwer. Ich habe ja \u00fcber zwei Monate nicht gespielt.\u201c Die Partie endete 1:1, die VSG geht somit heute um 13 Uhr als Tabellenzw\u00f6lfter in die Heimpartie gegen den FC Oberlausitz-Neugersdorf.", "Sanogos Vertrag l\u00e4uft erst mal bis zum Saisonende. Im Sommer werde man sich zusammensetzen, sich \u00fcber eine Fortsetzung der Zusammenarbeit unterhalten, hat B\u00f6hm schon mal verlauten lassen. Eine Wohnung f\u00fcr Sanogo ist bereits gefunden, in K\u00f6penick, demn\u00e4chst soll sie bezugsfertig sein. \u201eDas Leben im Hotel ist schon manchmal nicht so einfach\u201c, sagt Sanogo.", "Wie zufrieden ist man also als einer, der mal in der ivorischen Nationalmannschaft an der Seite von Didier Drogba oder in der Champions League gegen Real Madrid gespielt hat, der letztlich aber nicht gut genug war f\u00fcr die ganz gro\u00dfe Karriere, der bei einigen Klubs die hohen Erwartungen, die man an ihn gestellt hat, nicht erf\u00fcllen konnte? Sanogo jedenfalls scheint ganz bei sich zu sein, sagt: \u201eIch bin allemal zufrieden, habe wichtige Erfahrungen gesammelt und gelernt, die richtigen Entscheidungen f\u00fcr mein Leben zu treffen.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/union/union-gegen-st--pauli-das-wichtigste-zum-heimsieg--28766242", "article_id": "28766242", "section": "sport", "article_headline_strong": "Union gegen St. Pauli", "article_headline_normal": " Das Wichtigste zum Heimsieg ", "date": "04.11.17, 15:09 Uhr", "author": "Max Bosse", "article_text": [" Wenn sich zwei gegenseitig \u00fcber den gr\u00fcnen Klee loben, ist das ein Grund, misstrauisch zu sein. Topmannschaft, Topgegner, Topfu\u00dfball. So klang das vorher, als die Trainer vom 1. FC Union und vom FC St. Pauli \u00fcber die anstehende Partie sprachen. Was dann nach dem Anpfiff geschah, sah dann auf den ersten Blick nicht wie ein Topspiel aus. Was aber nicht an der Schw\u00e4che der beiden Kontrahenten lag. Sondern am Gegenteil.", " Union schaffte es mal wieder locker, den kurzfristigen Ausfall eines Stammspielers zu verkraften. Fabian Sch\u00f6nheim hatte sich im Training verletzt, dennoch standen die K\u00f6penicker hinten sicher. Das war die Basis daf\u00fcr, dass Sebastian Polter Union in der Nachspielzeit im Duell zweier Aufstiegskandidaten zum wichtige 1:0-Sieg k\u00f6pfen konnte.", " Marcel Hartel und Akaki Gogia taten alles ihren feinen Dribbelf\u00fc\u00dfchen M\u00f6gliche, um die immer geschickt verschiebende Hamburger Abwehr durcheinander zu wirbeln. Am besten funktionierte das in der 17. Minute als Gogia vor dem Tor Sebastian Polter in Szene setzte. Hartel kam etwas zu sp\u00e4t kam, um abzustauben. Nach einer halben Stunde kippte das Ballbesitz von Union auf die Pauli-Seite, ohne dass die Abwehr um Sch\u00f6nheim-Ersatz Marc Torrej\u00f3n in Verlegenheit kam.", " Unerm\u00fcdlich versuchten die Rot-Wei\u00dfen, Chancen herauszukombinieren. Doch nach dem Seitenwechsel hatten die Gastgeber noch gr\u00f6\u00dfere Probleme, in Torn\u00e4he vorzudringen. Sie waren nur nach Standards semi-gef\u00e4hrlich. Daran \u00e4nderte auch die Hereinnahme von Steven Skrzybski, Dennis Daube und Damir Kreilach nichts. Weil die Hamburger nicht nur blind mauerten und sich wie ein durchschnittlicher Zweitligist auf die Kampfkraft verlie\u00dfen. Ihr Defensivbem\u00fchen war gepaart mit Schnelligkeit und Spielverst\u00e4ndnis. So waren es die G\u00e4ste, die in der 60. Minute zur besten Gelegenheit der Partie kamen.\u00a0Jakob Busk machte sie mit einem flinken Reflex gegen Sami Allagui zunichte.\u00a0Doch auch die Unioner sind spielintelligent und erkannten, dass sie nur ein Freisto\u00df retten kann. Ausgerechnet Schwergewicht Leistner erk\u00e4mpfte sich diesen in der 90. Minute an der rechten Au\u00dfenlinie. Flanke Christopfer Trimmel, Kopfball Polter. Sieg.", " Die Zuschauer im ausverkauften Stadion an der Alten F\u00f6rsterei, die es mit Union hielten, bedachten jeden Ballkontakt von Sami Allagui mit Pfiffen. Das lag nicht daran, dass der St\u00fcrmer mal f\u00fcr den Stadtrivalen aus dem Westen aufgelaufen ist, sondern an dem Vorkommnis in der 34. Minute: Da versuchte Allagui, der Ex-Herthaner im Pauli-Trikot, f\u00fcr den Gast auch mal einen offensiven Akzent zu setzen. Er war Leistner enteilt und fiel im Duell mit Jakob Busk im Strafraum. Daf\u00fcr zeigte ihm der Schiedsrichter Gelb, und Allagui moserte, weil er es nicht wahrhaben wollte. Tats\u00e4chlich: Es hatte einen leichten Kontakt an der Wade gegeben. Das war zu wenig f\u00fcr einen Elfmeter, aber zu viel, um ihm eine Schwalbe zu unterstellen.", " G\u00e4nzlich ohne Pfiff kam Christopher Avevor in der 59. Minute davon. Der Abwehrspieler, der die meiste Zeit seinen massigen K\u00f6rper mit dem von Polter ma\u00df, hatte sich als letzter Mann den Ball unabsichtlich an die eigene Hand gek\u00f6pft und damit den Union-Konter gestoppt. Simon Hedlund war schon in Position gelaufen. Dieses Mal war es der Unioner, der die Schiedsrichterwelt nicht verstand.", " Ein Unentschieden w\u00e4re dem Spielverlauf und dem Leistungspotenzial der beiden \u00fcberdurchschnittlich guten Zweitligamannschaften angemessen gewesen. Umso gr\u00f6\u00dfer war der Jubel, das es in letzter Sekunde sogar f\u00fcr einen Union-Dreier reichte. Dieser Beweis der Nervenst\u00e4rke im Duell der Aufstiegskandidaten bringt die K\u00f6penicker nicht nur punktem\u00e4\u00dfig voran.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/rueckruf-von-scheibenkaese-moegliche-verpackungsreste-aus-plastik-in-lebensmittel-28765534", "article_id": "28765534", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "R\u00fcckruf von Scheibenk\u00e4se", "article_headline_normal": " M\u00f6gliche Verpackungsreste aus Plastik in Lebensmittel ", "date": "04.11.17, 11:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Einge Sorten Scheibenk\u00e4se der Marke Milram und anderer Handelsmarken sind wegen m\u00f6glicher Verpackungsreste aus Plastik zur\u00fcckgerufen worden. Es k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden, dass kleine Fremdk\u00f6rper aus Kunststoff von der Verpackungsfolie in einzelnen Packungen zu finden sind, teilte das Molkereiunternehmen DMK Group mit Sitz in Zeven am Freitag mit. Eine Gesundheitsgef\u00e4hrdung k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden.", "Betroffen sei nur Ware mit dem Genusstauglichkeitskennzeichen DE-NI 086 EG. Der Scheibenk\u00e4se wird unter anderem bei Netto, Penny, Aldi S\u00fcd oder Rewe verkauft.\u00a0", "Hier finden Sie eine ", " (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/massive-veraenderungen-siemens-informiert-ueber-geplanten-stellenabbau--28763798", "article_id": "28763798", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Massive Ver\u00e4nderungen", "article_headline_normal": " Siemens informiert \u00fcber geplanten Stellenabbau ", "date": "03.11.17, 18:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Siemens will die Arbeitnehmer in zwei Wochen \u00fcber den geplanten Stellenabbau informieren. \u201eEs stehen massive Ver\u00e4nderungen bevor\u201c, sagte Personalchefin Janina Kugel am Freitag der Deutschen Presse-Agentur. Einschnitte m\u00fcssten sorgf\u00e4ltig durchdacht werden und m\u00f6glichst sozialvertr\u00e4glich erfolgen. Sobald es einen Plan gebe, werde er mit den Arbeitnehmern im Wirtschaftsausschuss besprochen. \u201eWir haben uns Mitte November vorgenommen, und das werden wir wohl auch einhalten k\u00f6nnen\u201c, sagte Kugel.", "Siemens will in der Kraftwerkssparte sowie bei Prozessindustrie und Antrieben wohl mehrere tausend Stellen streichen. Der Konzern hatte sich zu entsprechenden Medienberichten noch nicht im Detail ge\u00e4u\u00dfert. Ob auch Werke geschlossen werden, ist noch unklar. In Erfurt, G\u00f6rlitz, Leipzig und Erlangen gab es bereits Proteste. Die Ministerpr\u00e4sidenten von Sachsen, Th\u00fcringen, Brandenburg und Berlin \u00e4u\u00dferten sich besorgt.", "Kugel sagte: \u201eWenn ein Gesch\u00e4ft langfristig nicht mehr da ist, k\u00f6nnen wir nicht einfach an der Vergangenheit festhalten und weitermachen wie bisher.\u201c Die Energiebranche sei weltweit im Umbruch: \u201eDer Markt f\u00fcr gro\u00dfe Gasturbinen ist um 40 Prozent, f\u00fcr Dampfturbinen um 70 Prozent geschrumpft.\u201c Das sei keine Konjunkturdelle, \u201esondern eine vor Jahren schon einsetzende, strukturelle und dauerhafte Ver\u00e4nderung\u201c. Das Unternehmen m\u00fcsse wirtschaftlich handeln, nur so sei Besch\u00e4ftigung langfristig sicher.", "Entlassungen schloss sie nicht aus. \u201eWo immer wir k\u00f6nnen, werden wir Mitarbeiter umschulen f\u00fcr Aufgaben in unseren Wachstumsfeldern. Aber man muss auch ehrlich sagen, das wird nicht f\u00fcr jeden \u00fcberall m\u00f6glich sein\u201c, sagte die Personalchefin.", "Siemens-Chef Joe Kaeser wehrte sich dem \u201eSpiegel\u201c zufolge in einem Brief an Bundeswirtschaftsministerin Brigitte Zypries (SPD) gegen deren Vorwurf, er st\u00e4rke mit Werksschlie\u00dfungen die AfD in Ostdeutschland. Bei einem dauerhaften R\u00fcckgang der Nachfrage nach konventioneller Kraftwerkstechnik seien Kapazit\u00e4tsanpassungen unvermeidbar. Siemens habe allein in Deutschland dieses Jahr gut 5000 neue Mitarbeiter eingestellt.", "IG-Metall-Vorstandsmitglied J\u00fcrgen Kerner hatte kritisiert, dem Siemens-Vorstand gehe es um die Marge und nicht um die Menschen. An vielen Standorten herrsche nackte Angst. Die Gewerkschaft sieht den Standort- und Besch\u00e4ftigungssicherungspakt in Frage gestellt.", "Kugel sagte, der Pakt sei nicht tot. Siemens habe den Arbeitnehmern 2008 zugesichert, wo immer m\u00f6glich auf betriebsbedingte K\u00fcndigungen, Werksschlie\u00dfungen und Verlagerungen zu verzichten. Wo Wirtschaftslage oder neue Rahmenbedingungen einen dieser Schritte notwendig machten, sei ein klar geregeltes Verfahren vorgesehen. \u201eWir wollen den guten Dialog aufrecht erhalten\u201c, betonte Kugel. \u201eWir erwarten auch von den Gewerkschaften, dass wir den Wandel miteinander gestalten.\u201c", "Die \u00f6ffentlichen Spekulationen seien f\u00fcr alle Beteiligten \u00e4rgerlich, \u201esie haben die Unsicherheit in der Belegschaft vergr\u00f6\u00dfert\u201c. Arbeitnehmer und Politik forderten nat\u00fcrlich rasche Aufkl\u00e4rung. Aber erst m\u00fcsse der Plan stehen, danach rede Siemens \u201ezuerst mit den Arbeitnehmern, dann mit allen anderen\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/teure-schoenheitskur-aldi-sued-plant--groesstes-investitionsprogramm-der-firmengeschichte--28764150", "article_id": "28764150", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Teure Sch\u00f6nheitskur", "article_headline_normal": " Aldi-S\u00fcd plant \u201egr\u00f6\u00dftes Investitionsprogramm der Firmengeschichte\u201c ", "date": "03.11.17, 18:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sch\u00f6nere L\u00e4den, mehr Service und ein vielf\u00e4ltigeres Angebot: Deutschlands Supermarktketten und Discounter investieren zurzeit Milliarden in ihre Gesch\u00e4fte, um sich im harten Wettbewerb zu behaupten. Ganz vorne dabei ist Deutschlands Discount-Marktf\u00fchrer Aldi.", "Aldi S\u00fcd plant nach eigenen Angaben derzeit das \u201egr\u00f6\u00dfte Investitionsprogramm der Firmengeschichte\u201c. Insgesamt will der Billiganbieter bis 2019 in Deutschland rund 3,5 Milliarden Euro investieren, um seine knapp 1900 L\u00e4den aufzuh\u00fcbschen und sein Angebot attraktiver zu machen, wie ein Firmensprecher am Freitag ank\u00fcndigte. Zuvor hatte die \u201eLebensmittel Zeitung\u201c \u00fcber die Pl\u00e4ne berichtet. \u201eWir geben mehr Gas, weil wir sehen, dass die Modernisierung der L\u00e4den und die Erweiterung des Sortiments bei den Kunden gut ankommt\u201c, meinte der Sprecher.", "Das Schwesterunternehmen Aldi Nord hatte bereits im Sommer seine Pl\u00e4ne bekannt gemacht, weltweit mehr als 5 Milliarden Euro in die Modernisierung seines Filialnetzes zu stecken. Allein in Deutschland sollen in den kommenden Jahren alle rund 2300 M\u00e4rkte ein helleres und freundlicheres Aussehen bekommen. Vor allem das Angebot an frischer Ware wie Obst und Gem\u00fcse, sowie an Fleisch und Fisch wird ausgebaut.", "Tats\u00e4chlich scheint Aldi nach schw\u00e4cheren Jahren zurzeit wieder zu alter St\u00e4rke zur\u00fcck zu finden. In den ersten acht Monaten dieses Jahres steigerte der Discounter nach Berechnungen des Marktforschungsunternehmens GfK seine Ums\u00e4tze um 6,8 Prozent und wuchs damit mehr als doppelt so schnell wie der Konkurrent Lidl oder die Superm\u00e4rkte insgesamt. Aldi profitierte dabei nicht zuletzt von der Aufnahme zahlreicher Markenartikel in sein Angebot. \u201eVor allem bei den Discountern wurde teurer eingekauft. Sie haben ihre Sortimente qualitativ teils kr\u00e4ftig aufgewertet, um neue K\u00e4ufer anzusprechen\u201c, beobachtete die GfK.", "Doch auch Edeka, Rewe und Lidl greifen zurzeit tief in die Tasche, um ihre Gesch\u00e4fte attraktiver zu machen. Die Schwarz-Gruppe, zu der neben Lidl auch Kaufland geh\u00f6rt, plant in diesem Jahr nach Informationen der \u201eLebensmittel Zeitung\u201c weltweit Investitionen von rund 7 Milliarden Euro. Rewe will in diesem Jahr rund 1,7 Milliarden Euro ausgeben, um sein Ladennetz in Europa zu verbessern - mehr als 900 Millionen Euro davon in Deutschland. Und Rivale Edeka investiert im laufenden Jahr nach eigenen Angaben sogar rund 1,9 Milliarden Euro in M\u00e4rkte, Logistik und Produktionsbetriebe.", "Denn der Wettbewerb im Lebensmittelhandel ist hart, und er d\u00fcrfte durch den Einstieg von Online-H\u00e4ndlern wie Amazon in den n\u00e4chsten Jahren noch h\u00e4rter werden. F\u00fcr die Kunden ist das durchaus vorteilhaft. Denn die Konkurrenz macht es den H\u00e4ndlern schwerer, die Kosten f\u00fcr die Filial-Kosmetik an die Kunden weiterzugeben.", "Ein Aldi-S\u00fcd-Sprecher betonte jedenfalls, die aufwendige Modernisierung der L\u00e4den werde keine Auswirkungen auf die Preise haben. Die Preispolitik und das Preisniveau w\u00fcrden nicht ver\u00e4ndert. Um die Investitionen zu finanzieren, werde Aldi S\u00fcd stattdessen \u201ef\u00fcr einen gewissen Zeitraum eine gebremste Ergebnisentwicklung in Kauf nehmen\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/csu-nachwuchs-junge-union-bayern-fordert-ruecktritt-seehofers-28765634", "article_id": "28765634", "section": "politik", "article_headline_strong": "CSU-Nachwuchs", "article_headline_normal": " Junge Union Bayern fordert R\u00fccktritt Seehofers ", "date": "04.11.17, 12:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die bayerische Junge Union (JU) stellt sich offen gegen CSU-Chef Horst Seehofer und fordert einen R\u00fcckzug des 68-J\u00e4hrigen sp\u00e4testens im kommenden Jahr. Ein Antrag, in dem mit Blick auf die Landtagswahl im Herbst 2018 ein \u201epersoneller Neuanfang\u201c gefordert wird, wurde von einer Landesversammlung des CSU-Nachwuchses am Samstag in Erlangen mit deutlicher Mehrheit angenommen.", "\u201eF\u00fcr einen Erfolg bei der Landtagswahl im kommenden Jahr braucht es einen glaubw\u00fcrdigen personellen Neuanfang\u201c, hei\u00dft es in dem Antrag der Jungen Union w\u00f6rtlich. Und weiter: \u201eBei allen Verdiensten, die sich Horst Seehofer zweifellos in vielen Jahrzehnten f\u00fcr die CSU, Bayern und Deutschland erworben hat, muss er jetzt den Weg bahnen f\u00fcr einen geordneten \u00dcbergang an der Spitze der Staatsregierung.\u201c", "Seehofer steht seit dem CSU-Fiasko bei der Bundestagswahl intern unter Druck. Mehrere CSU-Bezirksvorst\u00e4nde forderten bereits jeweils mit gro\u00dfer Mehrheit einen \u201egeordneten\u201c personellen \u00dcbergang. Das waren allerdings interne Sitzungen. Die JU-Versammlung ist das erste gro\u00dfe Gremium, das sich \u00f6ffentlich gegen Seehofer stellt.", "Offiziell, unter anderem vom CSU-Vorstand, war die Personaldebatte angesichts der laufenden Jamaika-Gespr\u00e4che in Berlin vertagt worden. Das entscheidende Datum ist sp\u00e4testens der Parteitag im Dezember.", "Seehofer h\u00e4tte eigentlich am Samstag bei der JU-Landesversammlung sprechen sollen - er hat aber am Freitag kurzfristig abgesagt. Er entschuldigte dies am Samstag mit den Jamaika-Gespr\u00e4chen. \u201eWissen Sie, ich bin hier in historisch bedeutsamen Verhandlungen\u201c, sagte er vor unionsinternen Beratungen in Berlin. \u201eDa darf kein Fehler passieren. Da muss man sich sehr vorbereiten.\u201c", "Auf die Frage, ob er nicht am Sonntag zum CSU-Nachwuchs nach Erlangen h\u00e4tte fahren k\u00f6nnen, sagte er: \u201eAm Sonntagvormittag haben sie ja einen Redner, den ich nicht verdr\u00e4ngen m\u00f6chte \u2013 Sie kennen den Namen.\u201c Am Sonntag wird in Erlangen Bayerns Finanzminister Markus S\u00f6der als Redner erwartet. Er gilt als aussichtsreichster Kandidat f\u00fcr die Seehofer-Nachfolge. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/oesterreichischer-politiker-peter-pilz-tritt-nach-belaestigungsvorwuerfen-zurueck-28766458", "article_id": "28766458", "section": "politik", "article_headline_strong": "\u00d6sterreichischer Politiker", "article_headline_normal": " Peter Pilz tritt nach Bel\u00e4stigungsvorw\u00fcrfen zur\u00fcck ", "date": "04.11.17, 16:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach Bel\u00e4stigungsvorw\u00fcrfen ist der \u00f6sterreichische Politiker Peter Pilz als Vorsitzender seiner j\u00fcngst gegr\u00fcndeten Partei zur\u00fcckgetreten. Er habe immer f\u00fcr strenge Ma\u00dfst\u00e4be gek\u00e4mpft und diese g\u00e4lten auch f\u00fcr ihn selbst, erkl\u00e4rte Pilz am Samstag. Wenige Stunden zuvor hatte das Wochenmagazin \u201eFalter\u201c berichtet, Pilz habe 2013 eine junge Frau begrapscht.", "\u201eSeine H\u00e4nden waren \u00fcberall\u201c, zitierte das Magazin die Frau. Demnach mussten zwei andere Veranstaltungsteilnehmer Pilz von ihr wegzerren. Der 63-j\u00e4hrige Politiker gab an, sich an den beschriebenen Vorfall im west\u00f6sterreichischen Alpbach nicht erinnern zu k\u00f6nnen, die Vorw\u00fcrfe aber \u201e\u00e4u\u00dferst ernst\u201c zu nehmen. Trotz seines R\u00fccktritts will er seine im Sommer gegr\u00fcndete Pilz-Liste weiterhin beraten.", "Zuvor hatte bereits eine Gr\u00fcnen-Abgeordnete Pilz vorgeworfen, sie mehrfach begrapscht zu haben, als er noch Mitglied der Partei war. Diese Vorw\u00fcrfe hatte er zur\u00fcckgewiesen und angek\u00fcndigt, gerichtlich dagegen vorzugehen.", "Im Jahr 1986 hatte Pilz die Gr\u00fcnen-Partei mitgegr\u00fcndet. Im Juli diesen Jahres gr\u00fcndete er dann seine eigene Liste, nachdem er mit den Gr\u00fcnen im Streit auseinandergegangen war. Die Pilz-Liste gewann bei der Parlamentswahl im Oktober vier Sitze im Parlament.", "Ausl\u00f6ser der j\u00fcngsten Debatte waren die Enth\u00fcllungen \u00fcber den US-Filmproduzenten Harvey Weinstein, der \u00fcber mehrere Jahrzehnte dutzende Frauen sexuell bel\u00e4stigt haben soll. Seitdem greift der Skandal auf s\u00e4mtliche Branchen und L\u00e4nder \u00fcber, immer mehr mutma\u00dfliche Opfer sexueller Bel\u00e4stigung melden sich zu Wort. In Gro\u00dfbritannien war Verteidigungsminister Michael Fallon am Mittwoch wegen eines Bel\u00e4stigungsvorwurfs zur\u00fcckgetreten. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/freigelassener-menschenrechtler-das-berichtet-peter-steudtner-ueber-die-tuerkische-haft-28765842", "article_id": "28765842", "section": "politik", "article_headline_strong": "Freigelassener Menschenrechtler", "article_headline_normal": " Das berichtet Peter Steudtner \u00fcber die t\u00fcrkische Haft ", "date": "04.11.17, 13:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Menschenrechtler Peter Steudtner und Ali Gharavi sind nach eigener Aussage w\u00e4hrend ihrer Haft in der T\u00fcrkei nicht misshandelt worden. Sie seien jedoch \u201eausgesprochen unfreundlich\u201c behandelt worden, sagten sie dem Nachrichtenmagazin \u201eDer Spiegel\u201c.", "Gelitten h\u00e4tten sie im Hochsicherheitstrakt des Gef\u00e4ngnisses in Silivri nahe Istanbul vor allem unter der Isolation. An seinem ", " sch\u00e4tzt Steudtner, \u201ewieder Zeit mit anderen Menschen verbringen zu k\u00f6nnen\u201c. Dennoch befinde sich sein K\u00f6rper noch immer in einem Zustand st\u00e4ndiger Wachsamkeit. \u201eIch reagiere auf jedes Ger\u00e4usch\u201c, berichtete der Menschenrechtler.", "Steudtner, sein schwedischer Kollege Gharavi und sechs weitere inhaftierte Menschenrechtler waren vergangene Woche in der T\u00fcrkei \u00fcberraschend ", "worden. Ihr Verfahren wegen angeblicher Mitgliedschaft in einer bewaffneten Terrororganisation beziehungsweise Unterst\u00fctzung solcher Gruppen geht aber weiter. Die Verhandlung wird am 22. November fortgesetzt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/aus-fuer-doppelspitze-beatrix-von-storch-nicht-mehr-berliner-afd-chefin-28766528", "article_id": "28766528", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Aus f\u00fcr Doppelspitze", "article_headline_normal": " Beatrix von Storch nicht mehr Berliner AfD-Chefin ", "date": "04.11.17, 16:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Berliner AfD verliert \u00fcberraschend ihre Doppelspitze: Der bisherige AfD-Landeschef Georg Pazderski soll den Landesverband k\u00fcnftig alleine f\u00fchren. Der 66-J\u00e4hrige wurde am Samstag mit 197 von 264 Stimmen gew\u00e4hlt.", "Zuvor hatte sich die Mehrheit der anwesenden Parteimitglieder daf\u00fcr ausgesprochen, nur noch einen Vorsitzenden zu haben. Die bisherige Co-Vorsitzende Beatrix von Storch verliert damit ihren Posten, sie hatte nach der Entscheidung f\u00fcr die Einzelspitze von einer Kandidatur abgesehen. Es stand aber noch die Wahl von Stellvertretern an. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/geheimtipps-zehn-berliner-orte--die-man-gesehen-haben-muss-23473966", "article_id": "23473966", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Geheimtipps", "article_headline_normal": " Zehn Berliner Orte, die man gesehen haben muss ", "date": "25.02.17, 10:33 Uhr", "author": "Ida Luise Krenzlin", "article_text": ["Die drei Autorinnen des Buches \u201e", "\" sind mit Stadtplan, Fotoapparat und Notizblock wochenlang durch Berlin gestreift, um die ausgefallensten, ungew\u00f6hnlichsten und \u00fcberraschendsten Hauptstadtorte aufzutun. Wir haben ihre Tipps durchforstet - und stellen Ihnen zehn spannende Orte daraus vor, die Sie sicher in keinem Reisef\u00fchrer finden werden.", "Der Boule-Boulevard am Paul-Lincke-Ufer", "Boulen kann man nur in Frankreich? Da irren Sie sich aber gewaltig. Berlin hat sich zur au\u00dferfranz\u00f6sischen Boule-Metropole entwickelt. In der ganzen Stadt haben Liebhaber des Spiels liebevoll Pl\u00e4tze geschaffen, um ihrer Leidenschaft nach und vor dem Feierabend zu fr\u00f6nen.", "Der eindrucksvollste Platz mit 15 Bahnen liegt am Paul-Lincke-Ufer in Kreuzberg. Das \"Boulodrome\" ist der Boule-Boulevard unter allen Pl\u00e4tzen: Hier trifft man schmallippige Profis, die gekonnt ihre Kugel neben dem Schweinchen platzieren, ebenso wie Anf\u00e4nger, die mit Bierflasche in der Hand und Kippe im Mundwinkel ihre Kugeln auf fremde Bahnen werfen.", " Paul-Lincke-Ufer in der H\u00f6he Forsterstra\u00dfe, 10997 Berlin.", "+++", "David Bowies Stammkneipe", "\u201eEine Stadt voller Bars f\u00fcr traurige, entt\u00e4uschte Menschen. Das liebe ich\u201c, soll David Bowie \u00fcber Berlin gesagt haben \u2013 und blieb konsequenterweise ", ". Mit seinem Nachbarn Iggy Pop versumpfte er regelm\u00e4\u00dfig im \u201eAnderen Ufer\". Auch heute befindet sich in der Hauptstra\u00dfe 157 noch eine Bar, inzwischen hei\u00dft sie allerdings das \u201eNeue Ufer\". Welche Whisky-Sorte Bowie hier trank, ist leider nicht \u00fcberliefert.", ", Hauptstra\u00dfe 157, 10827 Berlin.", "+++", "Das Berliner Zimmer", "Das sogenannte Berliner Zimmer ist Bestandteil fast jeder gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnung und stellt deren Bewohner bei Einrichtung und Nutzung vor gro\u00dfe Herausforderungen. Ende des 19. Jahrhunderts wurden viele Wohnungen mithilfe eines Durchbruchs zum Seitenfl\u00fcgel vergr\u00f6\u00dfert. Dieses Zimmer am Ende des Flures nennt man Berliner Zimmer: Es ist ein langgestrecktes Durchgangszimmer mit vielen T\u00fcren.", "Zu allem Ungl\u00fcck ist es auch meist noch recht duster, da das einzige Fenster ganz hinten in der Ecke zum Hof zeigt. Das Berliner Zimmer wird oft als Wohnzimmer genutzt. Wegen der prek\u00e4ren Lichtverh\u00e4ltnisse baumelt in fast allen ein gro\u00dfer Kronleuchter von der Decke.", "Einfach mal im Freundeskreis herumfragen. In gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnungen immer am Ende des Flurs zu finden. Oder hier: ", ", Heynstra\u00dfe 8, 13187 Berlin.", "+++", "Die Mensa der Kunsthochschule", "\u00dcber Berliner Kantinen, Mensen und Betriebsgastst\u00e4tten k\u00f6nnte man ein eigenes Buch schreiben. Hier stellen wir eine Mensa mit einem sch\u00f6nen und schlichten Design vor. Bauhaus-Fans werden von dem Ausflug nach Berlin-Wei\u00dfensee begeistert sein: In der ", " \u00f6ffnet von Montag bis Freitag t\u00e4glich ab neun Uhr die Mensa und Caf\u00e9teria der Kunsthochschule. Bauhausarchitekt Selman Selmanagi? \u2013 auch Leiter des Fachgebietes Architektur an der Hochschule \u2013 entwarf in den F\u00fcnfzigern den Neubau f\u00fcr die Hochschule f\u00fcr angewandte Kunst in Wei\u00dfensee.", ", B\u00fchringstra\u00dfe 20, 13086 Berlin.", "+++", "Wo der Rainer mit der Uschi...", "1969 l\u00f6ste sich die Kommune 1 auf. Davor war sie bereits vier Mal umgezogen. Das letzte Jahr bewohnten die Kommunarden um Rainer Langhans und Uschi Obermaier eine 100 Quadratmeter gro\u00dfe Fabriketage in Moabit. Hier scheiterte der Versuch, das Politische und das Private zu revolutionieren. Am Ende gaben Langhans und Obermaier Interviews zu ihrem Liebesleben. Heute kann man die K 1 als Feriendomizil mieten - f\u00fcr 222 pro Nacht. Das ", " wohnt seit 1997 in der Remise und hat diese nach und nach saniert.", " Stephanstra\u00dfe 60, 10559 Berlin. Infos \u00fcber ", "+++", "Das Dong Xuan Center", "Berlins gr\u00f6\u00dfter Asiamarkt befindet sich in Lichtenberg, nur 15 Minuten mit der Tram vom Alex entfernt. Das ", "wurde nach Vorbild des \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften Marktes in Hanoi gebaut. Vor allem die gro\u00dfe vietnameische Gemeinde nutzt diesen Markt als kulturellen und kommerziellen Treffpunkt in Berlin.", "Hier geht man zum Friseur, trinkt Tee, isst typisch vietnamesische Gerichte, kauft exotische Gew\u00fcrze oder chinesische Winke-Katzen. Nach der Wende sind viele Vietnamesen, die als Gastarbeiter in der DDR lebten, arbeitlos geworden. Einer von ihnen hat diesen Markt gegr\u00fcndet. Wollen Sie wissen, wie die vietnamesische Nationalsuppe Ph\u00f2 Bo wirklich schmecken sollte? Dann ab nach Lichtenberg.", ", Herzbergstr. 128-139, 10365 Berlin. T\u00e4glich 10 bis 20 Uhr ge\u00f6ffnet, Dienstag ist Ruhetag.", "+++", "Verein zur Dokumentation der DDR-Alltagskultur e.V.", "Noch ein DDR-Museum? Nein. Elke Matz stellt in ihrem ", " (einem ehemaligen Konsum) in Friedrichshain Fundst\u00fccke aus dem DDR-Alltag aus. Begonnen hat alles mit ihrer Liebe zum Mitropa-Geschirr. Heute kann man in dem liebevoll gestalteten \u201eSchaufenster des Ostens\" Requisiten, beliebte Ostprodukte und Sammelobjekte ansehen und kaufen.", " Intershop 2000, Danneckestra\u00dfe 8, 10245 Berlin. Mittwoch bis Freitag von 14 bis 18 Uhr, Samstag und Sonntag von 12 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.", "+++", "Der Zehner im Olympia-Schwimmbad", "Ein Tipp zum Vormerken f\u00fcr den Fr\u00fchling: Dann zeigt sich im Olympia-Schwimmbad wieder, wer wirklich Mumm in den Knochen hat. \u201eHaste Traute?\u201c fragen sich die Halbstarken im Freibad gegenseitig und dann beginnt der Zirkus. Wer traut sich, von welchem Sprungbrett zu springen? Wer imponiert den Gaffern, die lieber unten am Beckenrand bleiben?", "Und den M\u00e4dchen, die aufmunternd zurufen: \u201eDit schaffste schon!\" Zuerst \u00f6ffnet der Bademeister den F\u00fcnfmeter-Sprungturm, der F\u00fcnfer. Der schwindelerregende Spa\u00df steigert sich \u00fcber siebeneinhalb Meter bis zum Zehn-Meter-Sprungturm. Wer traut sich?", " Olympia Schwimmbad, Olympischer Platz 1, 14053 Berlin. Nur von Mai bis August, t\u00e4glich 7 bis 20 Uhr.", "+++", "Die beste Jukebox der Stadt", "Wer noch nie seine M\u00fcnzen in der Jukebox der Ankerklause versenkt und mit pochendem Herzen auf die ersten T\u00f6ne seines Lieblingslieds gewartet hat, der kann das nachholen. Denn unverr\u00fcckbar steht die Jukebox dem Tresen gegen\u00fcber, immer mit guter Musik best\u00fcckt - wenn auch keine stilechten Sixties-Schmonzetten, sondern Songs von Seeed oder Michael Jackson.", "Nachts kann es etwas dauern, um endlich mal ausw\u00e4hlen zu d\u00fcrfen, aber irgendwann kommt jeder dran. In Zeiten von Spotify-Playlists eine echte Entschleunigung. Und man hat einen weiteren Grund, doch noch ein Bier zu trinken.", ", Kottbusser Damm 104, 10967 Berlin.", "+++", "Knutschen im Foto-Automaten", "Warum sind diese Automaten \u2013 auch in Zeiten von Smartphone-Kameras \u2013 so beliebt? Es gibt zwei schlagkr\u00e4ftige Gr\u00fcnde: Man sieht immer gut aus, da die leicht \u00fcberbelichteten Fotos kein Interesse an Pickeln und Augenringen haben und man hat den Schwarzwei\u00df-Fotostreifen mit vier Fotos sofort in der Hand.", "Nutzer teilen ihn und so hat jeder gleich eine handfeste Erinnerung im Portemonnaie stecken. Handy geklaut? Laptop kaputt? Egal! Die Fotostreifen \u00fcberstehen alles und sind eine sch\u00f6ner Erinnerung an Spazierg\u00e4nge, Kinobesuche oder durchfeierte N\u00e4chte.", " Es gibt ", " in Berlin. Einer steht auf dem Hof der Kulturbrauerei, einer an der Falckensteinstra\u00dfe/Ecke Schlesische Stra\u00dfe in Kreuzberg. Hier ist eine ", ".", "+++"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausflugstipps-elf-orte-in-berlin--die-man-seinen-eltern-zeigen-sollte-1547268", "article_id": "1547268", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Ausflugstipps", "article_headline_normal": " Elf Orte in Berlin, die man seinen Eltern zeigen sollte ", "date": "24.02.17, 14:45 Uhr", "author": "Barbara Weitzel", "article_text": ["Wer eine Alternative zu den quietschbunten Touristenbussen sucht, dem wird meistens der Bus der Linie 100 empfohlen. Schlie\u00dflich f\u00e4hrt der an vielen Sehensw\u00fcrdigkeiten vorbei, es fahren auch mal Berliner mit - und die Tour kostet nur den Tarif einer einfachen BVG-Fahrt. Was aber soll man machen, wenn die Eltern Alexanderplatz, Bellevue und Ged\u00e4chtniskirche schon gesehen haben?", "Oder sie das Busgeschaukel nicht vertragen? Oder lieber ein bisschen Kiezgef\u00fchl und Alltagsberlin erleben wollen? Man steige in die Stra\u00dfenbahnlinie 12. F\u00e4hrt man mit ihr von Anfang bis Ende, sieht man ziemlich viele verschiedene Berlins - und ein Zwischenstopp lohnt sich jederzeit. Die Tram f\u00e4hrt los am Kupfergraben (Humboldt-Uni!), perfekt also nach dem Bummel Unter den Linden zu besteigen.", "Weiter geht es \u00fcber den Bahnhof Friedrichstra\u00dfe (historisch!), die Oranienburger Stra\u00dfe (Synagoge!) hoch \u00fcber den Hackeschen Markt (selbsterkl\u00e4rend). Wer hier noch nicht aussteigen, shoppen und essen wollte, kann dies im weiteren Streckenverlauf tun.", "Die 12 f\u00e4hrt n\u00e4mlich die halbe Kastanienallee hoch (Gesch\u00e4fte, Caf\u00e9s, Prater!) zur beeindruckenden Riesenkreuzung Eberswalder Stra\u00dfe (Konnopke! Mauerpark! Kulturbrauerei! \u00dcberhaupt: Prenzlauer Berg!). Ein wenig ruhiger, aber mindestens so h\u00fcbsch zum Herumspazieren ist die Pappelallee und der angrenzende Helmholtzkiez. Und dann geht es Richtung Wei\u00dfensee, wo Berlin ein wenig kleinst\u00e4dtisch wird, recht unfertig ist und wo die vielen Seen sind.", "+++", "Man kann jetzt wieder zur\u00fcckfahren nach Mitte - oder bleiben. Oder wiederkommen. Denn es muss nicht immer der Schlachtensee, der Wannsee, der Pl\u00f6tzensee sein. Wundersch\u00f6n spazieren und bunte B\u00e4ume und herbstsonnenbeglitzertes Wasser bestaunen kann man auch am Wei\u00dfen See und seinen Nachbarn. Wer gut zu Fu\u00df ist, schafft alle vier, sie liegen ganz nah beieinander. Am bekanntesten ist wohl der Wei\u00dfe See, mitten im Bezirk, fast kreisrund und im Spaziertempo in 20 bis 30 Minuten zu umgehen.", "Der Park ist traumsch\u00f6n, und das Strandbad ist bei jedem Wetter ge\u00f6ffnet. An dem Sandstrand kann man nicht nur baden, sondern es gibt auch Kaffee und Tee, Kuchen und Waffeln, Bier, Wein und, wenn es kalt wird, Grog. Der Blick auf den See l\u00e4sst zu jeder Jahreszeit Urlaubsgef\u00fchle aufkommen.", "Ein St\u00fcck weiter liegt der Orankesee, ebenfalls mit einem h\u00fcbschen Spazierweg au\u00dfenherum, und direkt daneben der friedliche Obersee, ges\u00e4umt von schmucken H\u00e4usern und viel Gr\u00fcn. Und wer immer noch nicht genug hat, kann noch einen Abstecher zum Faulen See machen - ein Naturschutzgebiet, das viel idyllischer ist, als der Name klingt.", "+++", "Ein unbeschreiblich sch\u00f6ner Ort. Begl\u00fcckend gut gespielte Musik. Ein Publikum, wie es gemischter nicht sein k\u00f6nnte, von Studenten in kurzen Jeans bis zur Damenrunde sind alle da. Und jeder sitzt auf einem anders aussehenden Stuhl. Das ist der Piano-Salon Christophori - und vieles mehr. Werkstatt f\u00fcr Fl\u00fcgel, vor allem historische Hammerfl\u00fcgel.", "Eine Art Museum, denn der ganze Raum ist voll gestopft mit Instrumenten, Zubeh\u00f6r, Werkzeugen. Ein Kleinod mitten im Wedding. Und eine einzige Liebeserkl\u00e4rung an die klassische Musik. Und das Allerbesonderste: F\u00fcr die Konzerte mit K\u00fcnstlern aus aller Welt bezahlt der Besucher im Nachhinein, und zwar \"nur\" soviel wie er kann und m\u00f6chte. Aber man kann, und will. Denn der Abend wird mit Sicherheit unvergesslich.", "Reservieren muss man ", ", \u00fcber einen Link kann man in den Tagen oder Wochen bis zum Konzertabend dann seine Reservierung \"betreuen\", also auch die Kartenanzahl erh\u00f6hen oder absagen, wenn etwas dazwischen kommt. Vor Ort findet man dann auf irgendeinem Stuhl (oder mehreren) seinen Namen.", "Lustig ist das, wie vor Konzertbeginn alle herumlaufen und ihre Pl\u00e4tze suchen. Extra-Tipp: Unbedingt den Newsletter abonnieren. Niemand schreibt so enthusiastisch und liebevoll \u00fcber die Musiker und ihr K\u00f6nnen, wie der Inhaber des Salons, Christoph Schreiber.", "+++", "Berlin hat tolle Kirchen, eine weltber\u00fchmte Synagoge - und jede Menge Moscheen, deren Besichtigung sich unbedingt lohnt in dieser Multikulti-Stadt. Fahren Sie mal alle zusammen nach Neuk\u00f6lln und besuchen die Sehitlik-Moschee. Gebaut ist die Gebetsst\u00e4tte mit angeschlossenem Kulturzentrum nach dem Vorbild der osmanischen Architektur des 16. und 17. Jahrhunderts.", "Zum Freitagsgebet str\u00f6men oft \u00fcber 1000 Gl\u00e4ubige in den imposanten Bau am Columbiadamm. Besichtigen kann man die gr\u00f6\u00dfte Moschee Berlins entweder an einem Tag der offenen T\u00fcr oder indem man sich f\u00fcr eine F\u00fchrung anmeldet. An der m\u00fcssen mindestens acht Personen teilnehmen. Kleinere Gruppen oder Einzelpersonen k\u00f6nnen sich aber bestehenden Gruppen anschlie\u00dfen.", "+++", "Und dann? Aufs Feld. An dem kommt man nicht mehr vorbei, wenn man jemandem, egal welchen Alters, die Stadt von ihren aufregendsten Seiten zeigen will. Man muss ja gar nicht Trendsportfan sein, Jogger, Griller oder Hundebesitzer. Auf dem Feld kann man vor allem einfach ", ". Die Weite genie\u00dfen, den leichten Wind oder die pralle Sonne, oft beides. Den Menschen zusehen bei all ihren Aktivit\u00e4ten. Und laufen, laufen, laufen. Einfach immer weiter, kein Auto kreuzt, kein Haus steht im Weg, und zu kaufen gibt es auch nur wenig.", "Gro\u00dfstadt ohne Stadt. Aber gro\u00df! Jede Jahreszeit und jede Tageszeit hat auf dem ehemaligen Flugfeld, hier, wo einst Beton und L\u00e4rm war, Dreck und Maschinen, ihren Auftritt. Der Morgen ist verwunschen und still, der Nachmittag Erlebniszeit, die Sonnenunterg\u00e4nge zum Heulen sch\u00f6n. Und weil das Feld so gro\u00df und weit ist, wird es nie eng."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/einsteigen--bitte--acht-tolle-berlin-ausfluege-mit-den-oeffis-24109992", "article_id": "24109992", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Einsteigen, bitte!", "article_headline_normal": " Acht tolle Berlin-Ausfl\u00fcge mit den \u00d6ffis ", "date": "23.02.17, 08:45 Uhr", "author": "Petra Ahne ", "article_text": ["Zehn U-Bahnlinien, 15 S-Bahn-Linien, 22 Trambahn- und 198 Buslinien, dazu unz\u00e4hlige Umsteigem\u00f6glichkeiten\u00a0 \u2013 vom dicht gewebten Berliner Nahverkehrsnetz kann man sich zu jedem Punkt der Stadt tragen lassen. Man nutzt Bus und Bahn, um anzukommen, die Fahrt selbst ist der l\u00e4stige Teil. Es sei denn, man macht zur Abwechslung mal den Weg zum Ziel, w\u00e4hlt eine Linie und bleibt einfach sitzen. Versprochen: Es lohnt sich. Hinter den Fenstern warten unverhoffte Entdeckungen, \u00fcberraschende Ansichten, nie betretene Stadtteile. Und die Erkenntnis, dass auch BVG-Linien Charakter haben.", "Das Besondere am 222er ist seine Endstation: Alt-L\u00fcbars ist n\u00e4mlich ein waschechtes Dorf. Mit Dorfplatz, Kirche, alten Bauernh\u00e4usern und nat\u00fcrlich dem traditionsreichen \u201eDorfkrug\u201c zum Einkehren.", "+++", "Wie beeindruckend gro\u00df die Plattenbau-Gro\u00dfsiedlungen Hohensch\u00f6nhausen, Marzahn und Hellersdorf sind, l\u00e4sst sich am besten\u00a0 in der Tram M6 ersp\u00fcren \u2013 einst gebaut, um die bis zur Landesgrenze reichenden Neubauprojekte zu erschlie\u00dfen.", "+++", "Wer keine Lust hat auf schmuddeliges Sto\u00dfzeiten-Gedr\u00e4ngel,\u00a0 nehme die k\u00fcrzeste U-Bahnlinie der Stadt: neu, blitzblank und fast Berliner-frei. Daf\u00fcr beliebt bei Touristen.", "+++", "Immer im Kreis, wie fr\u00fcher die Modelleisenbahn: Die bet\u00f6rende Ordnung der Ringbahn bringt wieder Klarheit in den vom gro\u00dfst\u00e4dtischen Nahverkehrsnetz verwirrten Kopf. Und hat man eine Station verpasst, kein Problem: In 57 Minuten kommt sie wieder."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/falschmeldungen-italien-startet-projekt--um-jugendliche-im-netz-besser-zu-schuetzen-28757440", "article_id": "28757440", "section": "digital", "article_headline_strong": "Falschmeldungen", "article_headline_normal": " Italien startet Projekt, um Jugendliche im Netz besser zu sch\u00fctzen ", "date": "02.11.17, 21:21 Uhr", "author": "Regina Kerner", "article_text": ["Diesen Sommer ist Laura Boldrini der Kragen geplatzt. \u201eAdesso basta\u201c, \u201eJetzt reichts\u201c, schrieb die Pr\u00e4sidentin des italienischen Abgeordnetenhauses Mitte August auf ihrer Facebook-Seite. Sie werde k\u00fcnftig alle anzeigen, die sie im Internet mit sexistischen Tiraden und Obsz\u00f6nit\u00e4ten bombardierten und Falschmeldungen \u2013 Fake News \u2013 \u00fcber sie verbreiteten.", "Seit sie vor viereinhalb Jahren das dritth\u00f6chste Amt im Staat \u00fcbernahm, ist die 56-J\u00e4hrige, die sich couragiert f\u00fcr Frauen- und Migrantenrechte einsetzt, die im Netz wohl meistgeschm\u00e4hte und angefeindete Pers\u00f6nlichkeit Italiens. Sie wurde als Hure tituliert und mit primitiven Beleidigungen \u00fcberh\u00e4uft \u2013 bis hin zu Morddrohungen und Aufrufen, man solle sie vergewaltigen.", "Die M\u00e4r, Boldrinis Schwester sei 35 Jahre alt und kassiere 10.000 Euro Rente monatlich kursiert im Netz ebenso wie die, wonach ihre Schwester 350 Fl\u00fcchtlingseinrichtungen betreibt. In Wahrheit ist die Schwester der Parlamentspr\u00e4sidentin vor Jahren an einer schweren Krankheit gestorben.", "Laura Boldrini ist Mitinitiatorin eines Projekts des Bildungsministeriums in Rom, mit dem Italien jetzt international ein Vorreiter ist. \u201eBasta Bufale\u201c hei\u00dft es: \u201eSchluss mit Falschmeldungen\u201c. 4,2 Millionen italienische Kinder und Jugendliche zwischen 11 und 19 Jahren werden ab sofort in der Schule nicht nur Dante lesen und Mathe b\u00fcffeln, sondern lernen, wie sie Fake News und Verschw\u00f6rungstheorien in der digitalen Welt erkennen und was sie dagegen tun k\u00f6nnen. 8.000 Schulen sind beteiligt.", "Fake News und gezielte Desinformation bedrohten die Demokratie, sagte Boldrini bei der Vorstellung des Projekts, das vom staatlichen Fernsehsender Rai, von Zeitungsverlagen sowie von Facebook und Google unterst\u00fctzt wird. \u201eInternetnutzer werden manipuliert, aus Profitgier, um politische Gegner zu zerst\u00f6ren oder schlicht um Chaos zu erzeugen. Aber wir k\u00f6nnen nicht zulassen, dass unsere Jugendlichen wie Marionetten behandelt werden\u201c, betonte Boldrini.", "Zu den zehn Geboten des Religionsunterrichts kommt f\u00fcr Italiens Sch\u00fcler nun der digitale Dekalog hinzu. \u201eDu sollst nur Nachrichten weiter verbreiten, die du \u00fcberpr\u00fcft hast\u201c, lautet das erste Gebot. \u201eNutze daf\u00fcr die Instrumente des Internets\u201c, besagt das zweite. Die Jugendlichen sollen lernen, wie man herausfindet, wer hinter einer Nachricht, einem Foto oder einem Video steckt und ob es sich um eine vertrauensw\u00fcrdige Quelle handelt.", "Sie sollen f\u00fcr die typischen Stilformen von Fake News sensibilisiert werden \u2013 rei\u00dferische Titel etwa, viele Ausrufezeichen. Sie sollen verstehen, welche Interessen dahinterstecken. Sie sollen sich bewusst machen, dass jedes \u201eGef\u00e4llt mir\u201c, jeder Post und jeder Klick missbraucht und von Internetbetreibern zum Geldverdienen genutzt werden kann. Und sie sollen ermuntert werden, auf eigenen Websites oder Blogs Falschmeldungen zu entlarven.", "Bildungsministerin Valeria Fedeli spricht von einer neuen, digitalen Alphabetisierung. Die ist offenbar dringend n\u00f6tig. Eine aktuelle Studie des Censis-Instituts hat gezeigt, dass fast die H\u00e4lfte der unter 30-j\u00e4hrigen Italiener die Debatte \u00fcber Fake News f\u00fcr einen Fehlalarm h\u00e4lt.", "Italien ist recht anf\u00e4llig f\u00fcr Fake News, Legenden und Verschw\u00f6rungstheorien. Das zeigte unter anderem eine Kampagne gegen die Impfpflicht, in der behauptet wurde, Impfungen seien Ursache von Autismus bei Kindern. Auf Facebook waren zuhauf zweifelhafte wissenschaftliche Studien im Umlauf, aufgebrachte Eltern gingen auf die Stra\u00dfe. Die Anti-System-Bewegung F\u00fcnf Sterne des Kabarettisten Beppe Grillo geh\u00f6rte zu den Protagonisten. Grillo behauptete, an bestimmten Impfungen k\u00f6nnten Kinder sterben.", "Kritiker wie der Journalist Alberto Nardelli oder der fr\u00fchere Kommunikationschef der F\u00fcnf Sterne, Nicola Biondo, beschuldigen die Bewegung, auf ihren offiziellen Internetseiten und auf Grillos Blog viele Geschichten voller Verschw\u00f6rungstheorien und Falschmeldungen zu verbreiten.", "Gerade bei Jugendlichen und Jungw\u00e4hlern haben die F\u00fcnf Sterne den gr\u00f6\u00dften Erfolg. Laura Boldrini war eine der Zielscheiben f\u00fcr Grillo und seine Anh\u00e4nger, ebenso wie f\u00fcr die rechte Szene. Mit \u201eAdesso basta\u201c aber habe sie Erfolg gehabt, erz\u00e4hlte sie jetzt. Seit sie die Urheber anzeigt, sind Hasskommentare und Verleumdungen deutlich zur\u00fcckgegangen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/stoerungen-offenbar-behoben-whatsapp-funktioniert-wieder-28760176", "article_id": "28760176", "section": "digital", "article_headline_strong": "St\u00f6rungen offenbar behoben", "article_headline_normal": " WhatsApp funktioniert wieder ", "date": "03.11.17, 09:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Messengerdienst WhatsApp ist am fr\u00fchen Freitagmorgen ausgefallen. Unter dem Hashtag ", " berichteten auf Twitter zahlreiche Nutzer, dass sie das Programm nicht mehr benutzen k\u00f6nnen.", "Das Programm lie\u00df sich am Morgen zwar noch \u00f6ffnen, nach ungef\u00e4hr 09.00 konnten aber keine Nachrichten mehr versendet und empfangen werden.", "WhatsApp hat nach eigenen Angaben weltweit \u00fcber eine Milliarde regelm\u00e4\u00dfige Nutzer. Die St\u00f6rungen wurde weltweit gemeldet.", "Um kurz nach 10 Uhr lie\u00dfen sich wieder Nachrichten senden und empfangen. (red)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/tanken--navigieren--parken-diese-apps-helfen-autofahrern-im-alltag-28761480", "article_id": "28761480", "section": "digital", "article_headline_strong": "Tanken, Navigieren, Parken", "article_headline_normal": " Diese Apps helfen Autofahrern im Alltag ", "date": "03.11.17, 14:33 Uhr", "author": "Fabian Hoberg", "article_text": ["Nicht nur in den meisten Hosentaschen steckt heute ein Smartphone. Auch \u00fcber oder am Armaturenbrett klemmt oft eins. Mit an Bord: Apps, die Autofahrern das Leben erleichtern k\u00f6nnen. Das sind Beispiele f\u00fcr aktuelle Apps, die Autofahrern helfen \u2013 etwa beim Navigieren oder bei der Parkplatzsuche.", "Mit einem Navi auf dem Handy finden Autofahrer leichter den richtigen Weg. Meist sind die Karten von Google oder Apple aktueller als die der Autosoftware. Auch Anbieter wie Waze oder Here bieten genaue Karten und Echtzeitverkehrs-Infos.", "Mit Apps wie clever-tanken.de, ADAC Spritpreise oder mehr-tanken kann man nach g\u00fcnstigen Tankstellen in der N\u00e4he suchen.", "Bei der Parkplatzsuche helfen Apps wie Parkopedia Parken oder Parkpocket. Programme wie Find My Car - GPS Auto Parken Location Tracker (iOS) oder ParKing (Android) k\u00f6nnen den Fahrer unterst\u00fctzen, wenn er nicht mehr wei\u00df, wo er sein Auto abgestellt hat.", "Mit Apps wie mytaxi, taxi.eu oder cab4me bleibt das eigene Auto stehen. Stattdessen l\u00e4sst sich ein Taxi rufen. In der Regel kennen die Apps durch die GPS-Ortung, wo man sich gerade befindet, und schicken ein Taxi an diese Abholadresse.", "Autoclubs wie Auto Club Europa, ADAC oder AvD bieten Hilfe auch via App. Praktisch bei Pannen und Unf\u00e4llen: Ist das GPS des Handys angeschaltet, k\u00f6nnen die Helfer sehen, wo der Gestrandete steht, auch wenn der das gerade nicht wissen sollte.", "Mit den Carsharing-Apps verschiedener Anbieter wie Car2go, DriveNow oder Flinkster finden Nutzer das n\u00e4chste freie Auto, bezahlen es damit und sperren es wieder ab.", "Die Alternative zu Mietwagen, Bahn und Bus hei\u00dft Fahrgemeinschaft. Mit Apps wie BlaBlaCar, flinc oder Mitfahrgelegenheit lassen sich freie Pl\u00e4tze buchen.", "Um mit dem E-Auto nicht liegenzubleiben, k\u00f6nnen Apps wie ChargeJuice und ChargeMap Nutzern von Elektrofahrzeugen dabei helfen, die n\u00e4chste freie Lades\u00e4ule auch in einer fremden Stadt besser zu finden. Auch einige Stromanbieter haben eigene Apps daf\u00fcr.", "Auch Gebrauchtwagenb\u00f6rsen wie AutoScout24 oder mobile.de bieten eigene Apps. Damit l\u00e4sst sich das n\u00e4chste Auto nach vielen Kriterien suchen und vergleichen.", "Doch Vorsicht: \u201eApps sollten vor allen Dingen nicht w\u00e4hrend der Fahrt ablenken. Ideal sind eine Sprachsteuerung oder eine Integration mit Apple CarPlay beziehungsweise Android Auto\u201c, sagt ein ADAC-Sprecher. Am besten daher die Apps vor der Fahrt aktivieren oder programmieren. Hersteller wie BMW oder Mercedes bieten eigene Apps f\u00fcr Kunden an. Damit l\u00e4sst sich etwa nachsehen, wo das Auto steht und ob es verriegelt ist. Oder man l\u00e4sst sich die F\u00fcllst\u00e4nde von Motor\u00f6l, Tank oder die etwa die Restreichweite von Antriebsbatterien anzeigen.", "Doch nicht alle Apps sind empfehlenswert: Christine Steffen von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen r\u00e4t, bei der Nutzung darauf zu achten, welche Daten abgefragt werden und zu welchen Zwecken sie verwendet werden. Zudem k\u00f6nnten bei der Synchronisation von Diensten wie SMS ebenfalls personenbezogene Daten \u00fcbermittelt werden. Hier lohne es sich zu pr\u00fcfen, welche Anbieter auf welche Daten zugreifen und diese verwenden d\u00fcrfen. \u201eSkeptisch sollte man sein, wenn der Anbieter auf die eigenen Kontakte zugreifen m\u00f6chte\u201c, sagt Steffen. Ist die Funktion nicht f\u00fcr den Dienst erforderlich, sollten Nutzer pr\u00fcfen, ob sie diese deaktivieren und damit die Datenweitergabe verweigern k\u00f6nne.", "Eins d\u00fcrfen Fahrer generell nicht tun: ", ". Als Navi d\u00fcrfen sie es also nur nutzen, wenn das Ger\u00e4t mit einer Halterung im Auto angebracht ist. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/der-norden-von-wales-im-land-der-burgen-und-legenden-28753746", "article_id": "28753746", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Der Norden von Wales", "article_headline_normal": " Im Land der Burgen und Legenden ", "date": "01.11.17, 12:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es muss etwas mehr als zehn Jahre her sein. Da besuchte Richard Huws mit einem Freund ein Weingut in Kalifornien \u2013 und war fasziniert. Nicht nur von edlen Tropfen, viel mehr noch von Weinanbau und -Produktion: \u201eSo etwas m\u00fcssten wir auch bei uns zu Hause machen.\u201c Da waren sich die beiden einig. Wie verr\u00fcckt diese Idee war, das erschlie\u00dft sich erst, wenn man wei\u00df, dass Huws\u2019 Zuhause der Norden von Wales ist.", "Ein wundersch\u00f6ner Landstrich rund um Wales\u2019 gr\u00f6\u00dften Nationalpark Snowdonia, der aber nicht gerade bekannt ist f\u00fcr viele Sonnenstunden und milde Temperaturen. Aber vielleicht ist es ja diese vielen Walisern eigene Mischung aus Stolz und Liebe zu ihrem Land, das sich trotz der Zwangsvereinigung mit England 1535 immer auch eine gewisse Eigenst\u00e4ndigkeit und vor allem auch eine eigenen Sprache bewahrt hat, die diesen Menschen das n\u00f6tige Zutrauen gibt, auch scheinbar unm\u00f6gliche Projekte angehen zu k\u00f6nnen.", "Richard Huws, eigentlich gefragter Kameramann f\u00fcr das britische Fernsehen, lie\u00df das Projekt Weinanbau in Wales jedenfalls nicht mehr los. 2007 begann er auf dem Gel\u00e4nde der 400 Jahre alten Pant Du Farm im Nantlle Valley oberhalb seines Heimatst\u00e4dtchens Penygroes Wein und Obst anzubauen.", "Zehn Jahre sp\u00e4ter stehen wir an einem Fr\u00fchsommerabend auf dem Pant Du-Weingut. Richard zeigt uns, was aus seinem Traum geworden ist: Ein Weinberg mit knapp 8000 Rebst\u00f6cken, die inzwischen preisgekr\u00f6nte Rot-, Ros\u00e9- und Wei\u00dfweine hervorbringen, daneben eine Obstplantage mit 3200 Apfelb\u00e4umen, robuste Sorten aus der Region, aus denen Cider und Apfelsaft produziert wird.", "Langsam taucht die im Westen \u00fcber der Irischen See untergehende Sonne das Weingut und den im Nordosten gelegenen Gipfel des Mount Snowdon in ein atemberaubendes abendliches Licht. Mit 1085 Metern ist er Wales\u2019 h\u00f6chster und ber\u00fchmtester Berg. An ihm trainierte Sir Edmund Hillay f\u00fcr seine Mount Everest Besteigung. Mitten im Nationalpark wird aber auch Wales Geschichte sp\u00fcrbar. In diesem Jahr er\u00f6ffnet wurde etwa ein neues Besucherzentrum, das an den walisischen Dichter Hedd Wyn erinnert. Hedd Wyn war das Pseudonym des gro\u00dfen Dichters Ellis Evans.", "An ein anderes Kapitel der walisischen Geschichte erinnert nur wenige Kilometer von Hedd Wyns Geburtshaus entfernt die Festung von Castell Y Bere. Sie liegt bei Abergynolwyn im Bergland auf einem Felsplateau. Heute existieren nur noch \u00dcberreste, der Aufstieg lohnt dennoch. Denn Castell Y Bere bietet einen beispiellosen Blick auf die umgebenden malerischen H\u00fcgeln und T\u00e4ler im s\u00fcdlichen Snowdonia.", "Die um 1220 erbaute Burg gilt als in herausragendes Beispiel f\u00fcr eine von den walisischen F\u00fcrsten im Kampf gegen die Engl\u00e4nder erbaute Burg \u2013 und ist eine von mehr als 600 Burgen und Schl\u00f6ssern. In Wales gibt es damit mehr Burgen als irgendwo sonst auf der Welt. Es gibt sie in allen Gr\u00f6\u00dfen und Formen und in unterschiedlichem Zustand. Einige sind Ruinen in entlegenen Landstrichen, wie eben Castell Y Bere. Andere sind noch gut erhalten wie etwa Convy Castle ganz im Norden von Wales.", "Und noch eine Attraktion ist historisch: Eine Dampflok bringt Touristen von Aberystwyth durch das Tal des Flusses Rheidol zur rund 20 Kilometer entfernten Devil\u2019s Bridge, einem der vielen Orte in Wales, um die sich geheimnisvolle Legenden ranken. So soll der Teufel die aus dem 11. Jahrhundert stammende, \u00e4lteste der drei \u00fcbereinander angeordneten Br\u00fccken gebaut haben. Die perfekte Kulisse f\u00fcr einen Mord. Das fanden zumindest die Macher der auch in Deutschland ausgestrahlten Krimiserie \u201eInspector Mathias \u2013 Mord in Wales\u201c.", "Ins britische Fernsehen hat es in diesem Fr\u00fchjahr \u00fcbrigens auch Richard Huws geschafft \u2013 diesmal auch vor der Kamera. Als in weiten Teilen Europas der sp\u00e4te Frost der Obstbl\u00fcte zu schaffen machte und viele Obstbauern mit einem Schlag ihre ganze Ernte vernichtet sahen, konnte er als einer der wenigen gelassen bleiben. Seinen Apfelb\u00e4umen hatte der Frost nichts getan \u2013 sie waren schlichtweg noch nicht soweit und hatten noch gar keine Bl\u00fcte angesetzt. \u201eManchmal ist es eben von Vorteil, wenn durch das raue Wetter die Natur insgesamt ein bisschen sp\u00e4ter dran ist\u201c, sagt Huws schmunzelnd. "]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": " Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen? ", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/bukarest-in-48-stunden-auf-spannender-entdeckungstour-in-der-rumaenischen-hauptstadt-28760844", "article_id": "28760844", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Bukarest in 48 Stunden", "article_headline_normal": " Auf spannender Entdeckungstour in der rum\u00e4nischen Hauptstadt ", "date": "03.11.17, 11:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bukarest ist vor allem eines: viel bunter, schicker und sicherer als sein l\u00e4dierter Ruf. Der h\u00e4ngt ihm noch immer hartn\u00e4ckig nach. Dabei hat sich gerade in den letzten Jahren viel getan in der Balkanmetropole, die einst \u201eParis des Ostens\u201c genannt wurde. Die rum\u00e4nische Hauptstadt ist spannend und voller Wiederspr\u00fcche, dazu unschlagbar preiswert. Ihr diskreter Charme offenbart sich allerdings nicht auf den ersten Blick. Genauer hinzuschauen lohnt.", "Ziehen Sie ein paar rum\u00e4nische Lei am Flughafen aus dem Automaten, denn die ben\u00f6tigen Sie gleich f\u00fcrs Taxi. Die Unternehmen Speed und Meridian bieten Kampfpreise. Grade 1,35 Lei (30 Cent) kostet der Kilometer, macht rund sieben Euro ins Stadtzentrum.", "Nach einer kleinen Sightseeing-Tour in die City, vorbei am monstr\u00f6sen Pressehaus im Stalin-Stil und dem nach Pariser Vorbild erbauten Triumphbogen, dem Arcul de Triumf, erreichen Sie ihr Hotel. Ein Doppelzimmer im stylischen 5-Sterne Hotel Radisson Blu (www.radissonblu.com) im Herzen der Metropole gibt es beispielsweise bereits ab 97 Euro pro Nacht. Tolle Zimmer, super Blick, Mega Spa.", " Frisch geduscht und voller Neugierde erobern sie zu Fu\u00df die \u00fcberschaubare Altstadt, die man vor dem Zweiten Weltkrieg auch Klein-Paris nannte. Die wurde inzwischen fast vollst\u00e4ndig nach historischem Vorbild saniert. Sie aber haben die Qual der Wahl beim Mittagstisch: Rum\u00e4nisch, italienisch, orientalisch oder japanisch? Oder oder oder. Bukarest pr\u00e4sentiert sich weltoffen. Mittagstisch bereits ab 5 Euro. Flanieren Sie dann zu den \u00dcberresten des Alten F\u00fcrstenpalastes, der auf Vlad \u021aepe\u0219 (1431\u20131476), den \u201ePf\u00e4hler\u201c, zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Dort thront seine B\u00fcste in der Nachmittagssonne.", " Nahtlos geht es \u00fcber ins kleinr\u00e4umige Leipziger Viertel. Im Lipscani (rum\u00e4nisch Lipsca = Leipzig) trieben einst s\u00e4chsische H\u00e4ndler regen Handel. Hier haben bis heute einige der lebendigsten Zeugnisse der Stadtgeschichte den Irrungen und Wirrungen der Jahrhunderte und vor allen der kommunistischen Ceau\u0219escu-Diktatur getrotzt. So auch das wohl anmutigste Geb\u00e4ude der Stadt, die Stavropoleos-Kirche. Von hier ist es nur noch ein Katzensprung in die \u00fcberdachte Macca-Villacrosse-Passage im historischen Handelsviertel. Die altehrw\u00fcrdige Passage mit ihren gem\u00fctlichen Caf\u00e9s und Bars und kleinen Boutiquen ist ein architektonisches Kleinod in der Millionenmetropole.", " Nach einem langen Tag nagt der Hunger mit scharfem Zahn. Klarer Fall f\u00fcr den Bierkarren, Caru Cu Bere (www.carucubere.ro). Das Gasthaus in neugotischem Stil \u00f6ffnete 1875 seine Pforten und bietet lokale K\u00fcche und ein gutes Sortiment an Bier. Unbedingt das Nationalgericht Sarmale probieren. Leckerste, mit Hackfleisch gef\u00fcllte Krautwickel, dazu M\u0103m\u0103lig\u0103, ein knallgelber Maisgries. Und zur Verdauung einen hochprozentigen Pflaumenschnaps, den \u021auic\u0103.", " Noch Lust auf einen Absacker? Dann ab in eine der vielen Bars. Zum Beispiel auf einen fruchtigen Cocktail in die urige Fahrradbar (www.bicicleta-bucuresti.ro). S\u00e4mtliches Interieur ist aus Drahteselteilen zusammengeschraubt. Vom Balkon des dritten Stocks hat man einen phantastischen Blick auf das bunte Treiben der Sch\u00f6nen der Nacht.", " Schon wieder fit? Dann Variante 1: ab auf den Obor Markt, dem gr\u00f6\u00dften der Stadt. Der Platz w\u00fcrde sicherlich keinen Sch\u00f6nheitswettbewerb gewinnen, und wohl auch seine Marktweiber nicht. Und trotzdem oder grade deshalb: wer die Seele der Stadt erfassen m\u00f6chte, ist an den hunderten St\u00e4nden voller Gem\u00fcse, Fleisch und Fisch goldrichtig. Alternativ dazu Variante 2: Ausschlafen und ans Fr\u00fchst\u00fccksbuffet.", "Es wird recht warm werden in der Stadt. Ein guter Tag also, Bukarests gr\u00fcne Seite zu erkunden. Kann es daf\u00fcr einen besseren Ort geben als das Satului Dorfmuseum? Wohl kaum. Beeindruckende 100.000 Quadratmeter misst das Freilichtmuseum am Her\u0103str\u0103u See. 300 originale Bauernh\u00f6fe vom 17. bis zum 20. Jahrhundert aus allen Provinzen des Landes wurden hier originalgetreu wiederaufgebaut (www.muzeul-satului.ro).", "Nur ein paar Meter weiter am See lockt die gr\u00f6\u00dfte Bierhalle Osteuropas mit Schweinshaxe und Co. Im Beraria H (www.berariah.ro) herrscht eine feuchtfr\u00f6hliche Bierzeltatmosph\u00e4re. Neben deftiger Hausmannskost gibt es auch leichte vegetarische Gerichte. Hauptgericht ab 4,70 Euro.", " Ein ausgedehnter Verdauungsspaziergang gef\u00e4llig? Lieber eine Fahrradtour durch den weitl\u00e4ufigen Her\u0103str\u0103u Park? Oder doch mit einem Ruderboot den gleichnamigen See umpfl\u00fcgen? Bukarest bietet alles, von l\u00e4ndlicher Idylle bis zum urbanen Halligalli.", "Ein Taxi bringt sie in die Strada Armoniei Nr.1 in die Paul Hitter Art Gallery (www.paulhitter.com). Hitter gilt der Erfinder des Balkanischen Expressionismus. Normalerweise ist der Maler von 18 bis 23 Uhr in seiner Galerie anzutreffen. Wer auf Nummer sicher gehen will, sollte ihn vorab kontaktieren. Lohnt sich.", "Zur\u00fcck in Downtown wartet das vielleicht beeindruckendste Restaurant von ganz Bukarest in einem weitl\u00e4ufigen Innenhof auf Sie. Der Handels- und Gasthof Hanul\u00b4 Lui Manuc wurde 1804 bis 1808 im Stil einer orientalischen Karawanserei mit griechischen Elementen erbaut (www.hanumanucrestaurant.ro). Die K\u00fcche ist europ\u00e4isch mit balkanischem Einschlag und einfach lecker. Ente 11 Euro, Kalbssteak 12.", "Wer jetzt noch kann und verstehen will, warum das Bukarester Nachtleben als eines der besten in ganz Europa gilt, sollte in die stylische Interbelic Cocktailbar einreiten (www.interbelic.ro).", " \u2026beginnt der Sonntagmorgen mit einem leichten Fr\u00fchst\u00fcck im Hotel. Anschlie\u00dfend bleibt noch etwas Zeit f\u00fcr das megalomanische Bauwerk von Nicolae Ceau\u0219escu, das Haus des Volkes.", " \u2026hebt Ryan Air Richtung Sch\u00f6nefeld ab. Im Flieger lassen Sie zwei spannende Tage voller \u00dcberraschungen Revue passieren."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/weltspartag-fuer-erfolgreiches-sparen-gibt-es-einen-trick-28743032", "article_id": "28743032", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Weltspartag", "article_headline_normal": " F\u00fcr erfolgreiches Sparen gibt es einen Trick ", "date": "30.10.17, 13:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stellen Sie sich vor, Sie h\u00e4tten die Wahl: Entweder Sie bekommen heute einen Apfel oder Sie bekommen ihn morgen. Die Entscheidung w\u00e4re vermutlich einfach: Warum warten, wenn ich den Apfel schon heute haben kann? Sie w\u00fcrden also wahrscheinlich schon heute kraftvoll zubei\u00dfen. Aber was wenn die Frage lautet: Heute einen Apfel oder morgen zwei? Das Ergebnis w\u00e4re vermutlich weit differenzierter: W\u00e4hrend einige den Apfel sofort essen wollen, entscheiden andere zu warten und dann lieber zwei \u00c4pfel zu haben. Eine Frage von Geduld und Ungeduld.", "Wer in einem solchen Fall wie entscheidet, wird unter anderem von den sogenannten Zeitpr\u00e4ferenzen beeinflusst, erkl\u00e4rt Prof. Martin Weber von der Universit\u00e4t Mannheim. \u201eUnsere Zeitpr\u00e4ferenzen bestimmen, wie wir heutige und zuk\u00fcnftige Ereignisse miteinander vergleichen und gegeneinander abw\u00e4gen\u201c, schreibt Weber gemeinsam mit David Becker in einem Band der Reihe \u201eForschung f\u00fcr die Praxis\u201c.", "Allgemein verstehen Finanzwissenschaftler unter dem \u00f6konomischen Begriff der Zeitpr\u00e4ferenz, dass Menschen eine Pr\u00e4ferenz daf\u00fcr haben, positive Dinge lieber fr\u00fcher als sp\u00e4ter zu erhalten. Ein Ph\u00e4nomen, das sich bei Finanzentscheidungen sehr gut beobachten l\u00e4sst: \u201eOb und wie viel wir sparen, ist ein Entscheidungsproblem\u201c, erkl\u00e4rt Annabel Oelmann. \u201eWir m\u00fcssen zwischen jetzigem und zuk\u00fcnftigem Konsum abw\u00e4gen\u201c, erl\u00e4utert der Vorstand der Verbraucherzentrale Bremen. \u201eDas Geld, das wir heute ausgeben, steht uns morgen nicht mehr zur Verf\u00fcgung.\u201c", "Um heute gut zu leben, nehmen Verbraucher daher auch oft Kredite auf. \u201eDas f\u00e4ngt bei kleinen Dingen an\u201c, hat Marianne Gatzweiler beobachtet. \u201eSelbst Urlaub kann man finanzieren\u201c, erkl\u00e4rt die Verm\u00f6gensbetreuerin der PMP Verm\u00f6gensmanagement in D\u00fcsseldorf. Auch die Kosten f\u00fcr Telefon und Internet k\u00f6nnten f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie schnell bei mehr als 100 Euro im Monat liegen. \u201eSo kommt vieles zusammen, und man hat nur einen kleinen Spielraum zum Sparen.\u201c", "Dabei sind die Bundesb\u00fcrger genau darin eigentlich gar nicht so schlecht. Denn die Sparquote bleibt in Deutschland stabil, hat der Bundesverband der Deutschen Volksbanken und Raiffeisenbanken (BVR) aus Anlass des bevorstehenden Weltspartages am 30. Oktober 2017 ermittelt.", "So legten die Bundesb\u00fcrger im Fr\u00fchjahrsquartal 2017 im Schnitt 9,7 Prozent ihres verf\u00fcgbaren Einkommens beiseite. Die Sparquote war damit \u00e4hnlich hoch wie in den Jahren 2015 und 2016, als sie bei 9,6 beziehungsweise 9,7 Prozent lag.", "Beliebteste Sparform laut BVR: die Bankeinlage. Insgesamt parkten die Bundesb\u00fcrger 121,5 Milliarden Euro bei Banken. Und das trotz der niedrigen Zinsen. In Wertpapieren legten sie 32,5 Milliarden Euro an, nach 49,6 Milliarden Euro im entsprechenden Vorjahreszeitraum.", "Nach Angaben des Bankenverbandes konnten Anleger in der Vergangenheit mit Standard-Dax-Aktien durchschnittlich eine Dividendenrendite von etwa 2,6 Prozent pro Jahr erzielen - in Einzelf\u00e4llen lag sie noch h\u00f6her. Daf\u00fcr m\u00fcssen Anleger jedoch ein gewisses Risiko eingehen sowie Schwankungen aussitzen k\u00f6nnen.", "Neben Wertpapieranlagen sind weiterhin auch selbst genutzte Immobilien angesagt. Gut jeder Zweite (54 Prozent) h\u00e4lt diese als geeignet f\u00fcr den Verm\u00f6gensaufbau. Das sind etwas weniger als im Vorjahr, wie das Verm\u00f6gensbarometer 2017 zeigt, das der Deutsche Sparkassen- und Giroverband (DSGV) am Dienstag vorgestellt hat.", "In der repr\u00e4sentativen Umfrage gaben 59 Prozent der Befragten an, dass sie mit ihrer derzeitigen finanziellen Situation zufrieden sind. Allerdings machen sich 75 Prozent mit Blick auf die Zukunft Sorgen um ihre Ersparnisse - davon 53 Prozent aufgrund der niedrigen Zinsen und der Geldpolitik.", "Knapp ein Viertel der Befragten betreibe keine Altersvorsorge - insbesondere j\u00fcngere Menschen und Personen mit niedrigem Einkommen. Dabei m\u00fcssten aus Sicht von DSGV-Pr\u00e4sident Georg Fahrenschon gerade Menschen mit geringerem Einkommen ihre Sparanstrengungen angesichts der ausbleibenden Zinsen verst\u00e4rken - damit sie Versorgungsl\u00fccken im Rentenalter vermeiden.", "Im Alltag werden Sparanstrengungen oft wieder eingestellt oder verschoben. \u201eWir leben im Hier und Jetzt\u201c, erkl\u00e4rt die Finanzpsychologin Monika M\u00fcller dieses Ph\u00e4nomen. \u201eWenn wir Geld \u00fcbrig haben und es vielleicht f\u00fcr etwas Sch\u00f6nes ausgeben, l\u00f6st das ein gutes Gef\u00fchl aus.\u201c Das Geld f\u00fcr sp\u00e4ter beiseite zu legen, sei hingegen sehr abstrakt und daher auch nicht mit positiven Emotionen verbunden.", "Auch wissenschaftliche Untersuchungen, auf die Prof. Weber und Becker in ihrem Forschungsband verweisen, zeigen dieses Ph\u00e4nomen auf. So wurden in einem Experiment Angestellte eines Unternehmens gefragt, welchen Snack sie in einer Woche lieber haben wollten, einen gesunden aus Obst oder einen ungesunden aus Schokolade. 74 Prozent der Teilnehmer gaben demnach an, das gesunde Obst zu bevorzugen. Am Tag, an dem der Snack verteilt wurde, fragten die Forscher allerdings erneut: Gesund oder ungesund? Das Ergebnis: Nur noch 30 Prozent der Teilnehmer griffen zu dem Obst, 70 Prozent hingegen entschieden sich f\u00fcr die Schokolade. Die Teilnehmer hatten also ihre Entscheidung ge\u00e4ndert - und sich aus Sicht von Forschern \u201einkonsistent\u201c verhalten.", "Auf das Sparen l\u00e4sst sich ein solches Verhalten \u00fcbertragen. Weber und Becker sprechen in diesem Zusammenhang von mangelnder Selbstkontrolle: \u201eObwohl man sparen m\u00f6chte, tut man es nicht. Man verf\u00fcgt folglich nicht \u00fcber gen\u00fcgend Selbstkontrolle, sich heute zu einem Verhalten zu zwingen, das langfristig optimal w\u00e4re.\u201c", "Beg\u00fcnstigt wird diese Tendenz aus Sicht von Oelmann durch ein aktuell bestehendes Problem: die niedrigen Zinsen. \u201eIn der aktuellen Niedrigzinsphase werden sicherheitsorientierte Sparer nicht belohnt\u201c, erkl\u00e4rt die Verbrauchersch\u00fctzerin. Sparer bekommen seit langem kaum noch Zinsen auf ihren Konten gutgeschrieben. Ber\u00fccksichtigt man die Teuerungsrate, verlieren sie sogar Geld. \u201eVor diesem Hintergrund ist es nachvollziehbar, warum einige lieber auf das Sparen verzichten und stattdessen lieber ausgeben.\u201c", "Doch es gibt einen Ausweg aus diesem Dilemma: \u201eWichtig ist f\u00fcr Verbraucher, einen \u00dcberblick \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfigen Ein- und Ausgaben zu haben\u201c, r\u00e4t Oelmann. \u201eWem es m\u00f6glich ist, einen Teil seiner monatlichen Einnahmen f\u00fcr bestimmte Sparzwecke wie zum Beispiel die Altersvorsorge beiseite zu legen, sollte das tun.\u201c", "Wer den \u00dcberblick hat, der sollte am besten einen Sparplan anlegen - Prof. Weber und Becker sprechen hier von einer Selbstverpflichtung. \u201eDas kann leichter fallen, wenn Sie sich vorstellen, was genau Sie mit dem Geld sp\u00e4ter alles machen k\u00f6nnen\u201c, r\u00e4t M\u00fcller. Denn mit einem konkreten Bild im Kopf sei eine Identifikation mit dem Ziel leichter. \u201eDas kann Ihnen wieder ein positives Gef\u00fchl geben.\u201c", "F\u00fcr Oelmann und Gatzweiler gilt beim Sparen in jedem Fall das Motto: Auch Kleinvieh macht Mist. \u00dcber einen langen Zeitraum k\u00f6nnten auch kleine Sparbeitr\u00e4gen zu einem ansehnlichen Verm\u00f6gen werden. \u201eJe eher ich anfange, desto besser\u201c, sagt Oelmann. (Falk Zielke, dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": " Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf? ", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": "Britta Bauchm\u00fcller", "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", ".", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/geld/neues-markenzeichen-so-sieht-das-logo-von-aldi-sued-jetzt-aus-28760834", "article_id": "28760834", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Neues Markenzeichen", "article_headline_normal": " So sieht das Logo von Aldi S\u00fcd jetzt aus ", "date": "03.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Aldi-S\u00fcd-Kunden werden bald von einem neuen Logo begr\u00fc\u00dft: Das bekannte Markenzeichen in den Farben rot, blau, cyan, gelb und orange wurde \u00fcberarbeitet. Seit dem 1. November 2017 wird es nach und nach in allen 1880 Filialen in Deutschland sichtbar. Zu sehen ist das neu gestaltete Logo bereits an allen Filialen, die seit Oktober neu- oder wiederer\u00f6ffnet wurden, beispielsweise im M\u00fclheimer Rhein-Ruhr-Zentrum.", "Der Handzettel, in denen die Aktionsartikel f\u00fcr November pr\u00e4sentiert werden, erscheint schon mit dem neuen Gesicht, ebenso wie die Weihnachtsausgabe des Kundenmagazins. Bis neben den Filialen alle Regionalgesellschaften mit ihren Logistikzentren sowie die Verwaltungsstandorte komplett mit dem neuen Logo ausgestattet sind, wird es allerdings noch einige Zeit dauern.", "\u201eWir werden von den Schildern auf dem Filialparkplatz \u00fcber unsere Einkaufswagen und Pfandautomaten bis hin zu Briefpapier und Visitenkarten alles sukzessive umr\u00fcsten\u201c, so Kirsten Ge\u00df, Director Communication bei Aldi S\u00fcd. Dies wird voraussichtlich mindestens bis Ende 2018 dauern.", "Bereits seit M\u00e4rz ist das \u00fcberarbeitete Logo in China im Einsatz. Dort wird das neue Unternehmenslogo um chinesische Schriftzeichen erg\u00e4nzt. In allen weiteren L\u00e4ndern wird das Logo nach und nach eingef\u00fchrt. (ots)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": " Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert ", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/hauptstadt-der-habichte-wenn-der-scheue-waldbewohner-zum-fliegenden-grossstaedter-wird-28746578", "article_id": "28746578", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Hauptstadt der Habichte", "article_headline_normal": " Wenn der scheue Waldbewohner zum fliegenden Gro\u00dfst\u00e4dter wird ", "date": "01.11.17, 14:26 Uhr", "author": "Kerstin Viering ", "article_text": ["In einem rasanten Man\u00f6ver schie\u00dft pl\u00f6tzlich eine Gestalt mit kurzen, breiten Fl\u00fcgeln und relativ langem Schwanz \u00fcber den Dachfirst. Damit hat f\u00fcr die Stadttauben in diesem Berliner Hinterhof ein Alptraum begonnen. Einem Habicht, der so einen \u00dcberraschungsangriff startet, k\u00f6nnen sie nur schwer entkommen. Zu wendig ist der geschickte Flieger, zu t\u00f6dlich sind seine dolchartigen Krallen. Er wird nicht lange hungrig bleiben.", "Solche Szenen h\u00e4tte man noch in den 1970er-Jahren kaum beobachten k\u00f6nnen. Habichte waren damals scheue Waldbewohner, die man so gut wie nie zu Gesicht bekam. Doch inzwischen haben sich viele von ihnen zu echten Stadtbewohnern gemausert. Und gerade Berlin geh\u00f6rt zu den absoluten Hochburgen dieser Art. W\u00e4hrend anderenorts h\u00f6chstens drei oder vier Paare der Greifv\u00f6gel auf hundert Quadratkilometern br\u00fcten, sind es hier auf gleicher Fl\u00e4che zehn bis zw\u00f6lf.", "\u201eDas ist eine der h\u00f6chsten Habicht-Dichten weltweit\u201c, sagt Norbert Kenntner von der Arbeitsgemeinschaft Greifvogelschutz Berlin. Unterst\u00fctzt von der Stiftung Naturschutz Berlin haben er und sein Team es sich zur Aufgabe gemacht, mehr \u00fcber die gefiederten Gro\u00dfst\u00e4dter herauszufinden.", "Allerdings ist Habichtforschung eine ziemlich aufw\u00e4ndige Angelegenheit. So bekommen jedes Jahr viele Berliner Jungv\u00f6gel zwei Ringe um die Beine gelegt. Darauf stehen Codes aus Zahlen und Buchstaben, an denen man jedes Tier wiedererkennen kann. \u201eDadurch gewinnen wir jede Menge interessante Informationen\u201c, sagt Norbert Kenntner. Woher stammen die einzelnen Brutv\u00f6gel und wie alt sind sie? Wie treu h\u00e4ngen sie an ihrem Partner und an ihrem Brutplatz? Und wie erfolgreich sind die einzelnen Paare bei der Jungenaufzucht? All diese Fragen lassen sich mithilfe der metallenen Vogel-Personalausweise beantworten. Wenn man sie erst einmal angebracht hat.", "Norbert Kenntner ist derzeit der einzige Experte, der ehrenamtlich zwanzig oder drei\u00dfig Meter hoch in die Berliner B\u00e4ume klettert, um den Habicht-Nachwuchs vor\u00fcbergehend aus dem Nest zu holen und zu beringen. Dazu muss er erst einmal wissen, wo die entsprechenden Kandidaten zu finden sind.", "\u201eWenn die B\u00e4ume erst Laub tragen, sieht man nicht mehr, welche Horste besetzt sind\u201c, erkl\u00e4rt der Biologe. Also sind er und seine Helferinnen und Helfer schon w\u00e4hrend der Balzzeit im Februar unterwegs und beobachten, wo die Alt-V\u00f6gel frische Zweige eintragen, wo sie rufen und balzen. Auch nach dem Beginn der Brutzeit Anfang M\u00e4rz kann ein \u00fcber den Nest-Rand ragender Habicht-Schwanz noch wertvolle Hinweise liefern.", "Ende April oder Anfang Mai beginnen dann die K\u00fcken zu schl\u00fcpfen. \u201eSie m\u00fcssen aber mindestens 14 Tage alt sein, damit man sie beringen kann\u201c, sagt Norbert Kenntner. Denn erst dann lassen sich M\u00e4nnchen und Weibchen unterscheiden. Und das ist wichtig, um die richtigen Ringe ausw\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Weibchen brauchen ein gr\u00f6\u00dferes Exemplar, weil sie sp\u00e4ter eine deutlich imposantere Figur entwickeln werden als ihre m\u00e4nnlichen Artgenossen.", "Wann die Insassen eines Horstes das richtige Alter erreicht haben, verr\u00e4t der Kot, den sie \u00fcber den Rand ihrer Kinderstube fallen lassen. Je gr\u00f6\u00dfer die Flecken sind und je weiter entfernt vom Nest sie landen, umso \u00e4lter ist ihr Produzent.", "Ab Mitte Mai ist es dann soweit: Norbert Kenntner hat alle H\u00e4nde voll zu tun, um je nach Witterung zwischen 70 und 110 gefiederte Neub\u00fcrger mit Ringen auszustatten. Doch die M\u00fche lohnt sich. Denn die Berliner Habicht-Population gilt inzwischen als die am besten untersuchte in Deutschland. Und immer wieder machen die Forscher erstaunliche Beobachtungen.", "\u201eLetztes Jahr hat ein junges M\u00e4nnchen zum Beispiel versucht, sich gleich zwei Partnerinnen an Land zu ziehen\u201c, berichtet der Biologe. Tats\u00e4chlich ist es dem Tier gelungen, zwei Weibchen in rund drei Kilometer voneinander entfernten Horsten zum Br\u00fcten zu bringen. Allerdings muss ein Habicht-M\u00e4nnchen seine Partnerin w\u00e4hrend der Brutzeit auch mit Nahrung versorgen. \u201eDas ist ihm dann wohl \u00fcber den Kopf gewachsen\u201c, vermutet Norbert Kenntner. Jedenfalls ist das Vorhaben krachend gescheitert. Doch in dieser Saison hat der erfolglose Bigamist einen neuen Anlauf genommen und zusammen mit nur einer Partnerin vier kr\u00e4ftige Weibchen aufgezogen.", "\u00dcberhaupt sind die Berliner Habichte normalerweise sehr erfolgreiche Eltern. Seit der ersten bekannten Brut im Grunewald im Jahr 1974 sind die V\u00f6gel immer weiter Richtung Innenstadt vorger\u00fcckt. Inzwischen ziehen allein im Tiergarten vier Paare ihren Nachwuchs auf, auch andere Parks, sowie G\u00e4rten und Friedh\u00f6fe mit hohen B\u00e4umen sind beliebte Kinderstuben. Und in all diesen st\u00e4dtischen Quartieren scheinen die gefl\u00fcgelten Familien bestens zurechtzukommen.", "Das k\u00f6nnen Norbert Kenntner und seine Kolleginnen und Kollegen an den ungew\u00f6hnlich hohen Reproduktionsraten ablesen. So hat jedes erfolgreiche Brutpaar 2017 im Schnitt drei bis vier K\u00fcken zum Ausfliegen gebracht. \u201eDas sind viel mehr als auf dem Land und auch mehr als in anderen St\u00e4dten\u201c, sagt der Biologe. Den V\u00f6geln kommt dabei zum einen zugute, dass sie sich in der Hauptstadt relativ sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. W\u00e4hrend ihre Artgenossen in anderen Regionen Deutschlands immer wieder von Taubenz\u00fcchtern und andern Gegnern illegal gefangen oder vergiftet werden, kommen derartige F\u00e4lle in Berlin nur selten vor.", "Dazu bietet die Hauptstadt auch noch einen reich gedeckten Tisch. Anders als etwa Turmfalken verschm\u00e4hen Habichte zwar D\u00f6ner-Reste, Kotelett-Knochen und andere Abf\u00e4lle aus Menschenhand. Sie stillen ihren Hunger lieber mit selbst gefangener Beute. Doch auch daran herrscht kein Mangel. Rainer Altenkamp vom Naturschutzbund (Nabu) hat in der N\u00e4he von Habicht-Horsten mehr als 10 000 Nahrungsreste gesammelt und analysiert. Nur etwa drei Prozent der Mahlzeiten bestehen demnach aus kleinen S\u00e4ugetieren wie Ratten oder Eichh\u00f6rnchen, der gro\u00dfe Rest sind V\u00f6gel ab der Gr\u00f6\u00dfe einer Amsel. Und davon gibt es in Berlin das ganze Jahr hindurch reichlich. Allein die allgegenw\u00e4rtigen Stadttauben machen laut Untersuchung mehr als 30 Prozent der Habicht-Mahlzeiten aus.", "Wer diese \u00fcppigen Nahrungsquellen erschlie\u00dfen will, sollte sich aber nicht an Nachbarn auf zwei Beinen st\u00f6ren. Und diesen Grundsatz scheinen die Berliner Habichte inzwischen verinnerlicht zu haben. Ihre Fluchtdistanz ist jedenfalls viel geringer als bei ihren Artgenossen auf dem Land. Vor allem zur Balzzeit im Februar kommen deshalb zahlreiche Fotografen aus Gro\u00dfbritannien und anderen L\u00e4ndern nach Berlin, um besonders eindrucksvolle Aufnahmen zu machen.", "Allerdings bedeutet die abnehmende Scheu auch, dass Kenntners Arbeit nicht ungef\u00e4hrlich ist. Denn nicht jedes Weibchen ist bereit, den Kletterer in der N\u00e4he seines Nestes zu dulden. \u201eIn l\u00e4ndlichen Gebieten oder in St\u00e4dten wie Hamburg und K\u00f6ln werden meine Kollegen so gut wie nie angegriffen\u201c, sagt der Forscher. Doch er selbst kann sich darauf nicht verlassen. Also tr\u00e4gt er beim Beringen stets Lederjacke und Helm, bei besonders aggressiven Nestbesitzerinnen gar eine Schutzbrille. Denn die scharfen Habichtkrallen k\u00f6nnen nicht nur f\u00fcr Tauben b\u00f6se Folgen haben. Sondern auch f\u00fcr neugierige Wissenschaftler."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/interview-zur-weltklimakonferenz--wir-sollten-weniger-fleisch-essen---28751906", "article_id": "28751906", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Interview zur Weltklimakonferenz", "article_headline_normal": " \"Wir sollten weniger Fleisch essen\" ", "date": "02.11.17, 16:20 Uhr", "author": "Juliane Mei\u00dfner ", "article_text": ["Am kommenden Montag beginnt die Weltklimakonferenz in Bonn. Die Staatengemeinschaft wird \u00fcber konkrete Ma\u00dfnahmen verhandeln, wie das selbstgesteckte Zwei-Grad-Ziel zu erreichen ist. Dazu geh\u00f6rt, die Emissionen von Treibhausgasen zu verringern. Fast ein Viertel dieser klimasch\u00e4dlichen Gase weltweit entsteht durch die Landwirtschaft. Aber wie k\u00f6nnen Menschen k\u00fcnftig nachhaltig und ausreichend versorgt werden? Mithilfe neuer Pflanzensorten, besserer Infrastruktur und Technologie, sagt Hermann Lotze-Campen vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung. Denn nur so kann man auch auf Ernteausf\u00e4lle reagieren, die durch die globale Erw\u00e4rmung verursacht werden.", "Ja, eines der ersten deutlich sp\u00fcrbaren Anzeichen ist die Zunahme von Extremwetter, etwa D\u00fcrren oder Starkregen. In einigen Regionen wechseln die Produktionsbedingungen von Jahr zu Jahr deutlich st\u00e4rker als in der Vergangenheit. Die Wetterbedingungen sind nicht mehr gut vorhersagbar, deshalb wird es f\u00fcr viele Landwirte schwieriger, sich darauf einzustellen. Das geschieht auch in Deutschland. Wir stellen zum Beispiel fest, dass es im Fr\u00fchjahr h\u00e4ufiger Trockenperioden gibt, und dieses Jahr hatten wir einen sehr nassen Sommer.", "Die landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che ist begrenzt, und es ist eine gro\u00dfe Herausforderung, immer mehr Menschen ausreichend mit Nahrungsmitteln zu versorgen. Hinzu kommt, dass mit zunehmendem Wohlstand in vielen Regionen auch der Fleischkonsum steigt, was unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel Fl\u00e4che erfordert. Gleichzeitig sollten die Agrarfl\u00e4chen nicht zu stark ausgedehnt werden, weil dadurch wertvolle \u00d6kosysteme bedroht werden. Wahrscheinlich kommen durch die n\u00f6tige Emissionsreduzierung k\u00fcnftig noch weitere Anspr\u00fcche hinzu, zum Beispiel f\u00fcr Bioenergie-Plantagen. Eine gro\u00dfe Rolle spielt deshalb f\u00fcr die k\u00fcnftige Ern\u00e4hrungssituation, die Ertr\u00e4ge der genutzten Fl\u00e4chen weiter zu erh\u00f6hen \u2013 ohne dabei zu gro\u00dfe Umweltprobleme zu verursachen.", "Es gibt noch gro\u00dfes Potenzial, die Ertr\u00e4ge weiter zu steigern, besonders in vielen armen L\u00e4ndern. Viele Regionen, wie zum Beispiel im s\u00fcdlichen Afrika, erzielen bis jetzt noch sehr niedrige Ertr\u00e4ge, weil die n\u00f6tige Infrastruktur, Technik oder Wissen fehlt. Letztlich ist das auch eine Kostenfrage, wie viel Geld man in die Erforschung neuer Produktionssysteme, neuer Sorten sowie Ausbildung und Beratung investieren m\u00fcsste, damit das gelingt.", "Ja, in Europa konnten in den letzten Jahrzehnten die Ertr\u00e4ge verschiedener Kulturpflanzen kontinuierlich gesteigert werden. Gleichzeitig ist der Stickstoff-D\u00fcnger-Einsatz teilweise sogar zur\u00fcckgegangen durch eine gezieltere Anwendung. Bew\u00e4sserung ist ebenfalls ein wichtiges Thema, gerade in trockenen Gebieten ist das ein wesentlicher Faktor zur Erh\u00f6hung der Produktivit\u00e4t. Auch da gibt es gro\u00dfe Fortschritte \u2013 mit viel weniger Wasser kann man bei gut gesteuertem Einsatz eine Steigerung der Ertr\u00e4ge erzielen. Es gibt also viele gute technologische M\u00f6glichkeiten, die aber l\u00e4ngst noch nicht \u00fcberall angewendet werden \u2013 weil sie vielleicht zu teuer sind oder es lokal keinen Zugang zu diesen Verfahren gibt. Gerade in \u00e4rmeren L\u00e4ndern stellt zum Beispiel mangelnde Finanzierung oft ein Problem dar. Es ist zwar in den vergangen Jahren viel vorangekommen, aber es gibt weltweit immer noch etwa 800 Millionen Menschen, die nicht genug zu essen haben. Und die Herausforderungen bleiben bestehen, die Weltbev\u00f6lkerung w\u00e4chst ja weiter. Da sind auch gro\u00dfe politische Anstrengungen n\u00f6tig, um das zu meistern.", "Es ist wichtig, die landwirtschaftlichen Produktionssysteme weiter zu verbessern und die Forschung, Entwicklung und Ausbildung daf\u00fcr voranzutreiben. Au\u00dferdem sollten Versicherungsl\u00f6sungen f\u00fcr Landwirte entwickelt werden, um das Einkommensrisiko von Witterungsschwankungen besser abfedern zu k\u00f6nnen \u2013 das geschieht in einigen \u00e4rmeren L\u00e4ndern bereits. Wichtig ist au\u00dferdem, offene Handelsbeziehungen zu erhalten. So k\u00f6nnen sich Regionen, die in einem Jahr von Ernteausf\u00e4llen betroffen sind, durch internationalen Handel versorgen.", "Bereits bei einer globalen Erw\u00e4rmung von 1,5 bis 2 Grad Celsius ist mit deutlichen Klimawirkungen zu rechnen. Sie fallen aber viel milder aus als bei einer ungebremsten Erw\u00e4rmung. Wenn die Ziele des Paris-Abkommens umgesetzt und die Treibhausgas-Emissionen deutlich verringert werden, kann das wiederum zu einer Konkurrenz um Agrarfl\u00e4chen f\u00fchren. Denn zur Erreichung des Zwei-Grad-Ziels wird mehr Biomasse notwendig sein, die ja auch angebaut werden muss. Die Nachfrage zum Beispiel nach Holz wird steigen, um fossile Energietr\u00e4ger wie Kohle teilweise zu ersetzen.", "In der Tat tragen Landwirtschaft und Landnutzung, also zum Beispiel die Abholzung tropischer Regenw\u00e4lder, ungef\u00e4hr ein Viertel zu den globalen Emissionen bei. Es sind vor allem Methan- und Lachgas, die in der Landwirtschaft entstehen \u2013 besonders durch die Tierhaltung. Da muss man sich auch die Frage stellen, was man machen kann, um diese Emissionen deutlich zu reduzieren. Auch das ist n\u00f6tig, um das Zwei-Grad-Ziel einzuhalten. Da gibt es zum Teil technische M\u00f6glichkeiten, wie den gezielteren Einsatz von D\u00fcngemitteln. Aber der gr\u00f6\u00dfte Beitrag m\u00fcsste von der Umstellung der Ern\u00e4hrungsgewohnheiten kommen, also platt gesagt: Wir sollten mehr Gem\u00fcse und weniger Fleisch essen. Gerade der Fleischkonsum tr\u00e4gt erheblich zu den Treibhausgas-Emissionen bei.", "Ich bin nicht sehr optimistisch, dass sich die Leute einfach so umstellen. Obwohl das vor gar nicht so langer Zeit normal war: Statt t\u00e4glich Fleisch gab es einmal die Woche einen Sonntagsbraten. Sehr wahrscheinlich braucht man politische Anreize. Bislang fokussierte man sich bei den Klimaverhandlungen auf den Energiesektor, bei der Landwirtschaft sind die Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung der Emissionen noch nicht klar definiert. Man k\u00f6nnte eine Treibhausgassteuer auf landwirtschaftliche Produkte erheben. Das ist wahrscheinlich technisch und politisch schwierig umzusetzen. N\u00f6tig w\u00e4ren daher auch gezielte Bildungsma\u00dfnahmen in Schulen und Kinderg\u00e4rten. In der deutschen Klimaschutzstrategie wurde ja bereits festgelegt, dass die Landwirtschaft ihren Beitrag leisten muss \u2013 aber die dort skizzierten Ma\u00dfnahmen werden langfristig nicht ausreichen, um das Paris-Ziel umzusetzen.", "Sicherlich w\u00fcrden Preissignale helfen. Die neue Premierministerin von Neuseeland hat angek\u00fcndigt, dass das Land bis 2050 klimaneutral wirtschaften will. Dabei soll auch die Landwirtschaft in den Emissionshandel miteinbezogen werden. Wenn man eine CO", "-Steuer auf Methan- und Lachgasemissionen von tierischen Nahrungsmitteln umlegt, w\u00fcrde sich das Fleisch erst einmal verteuern, was die Nachfrage senken w\u00fcrde. Dies m\u00fcsste man mit anderen, von den Menschen als positiv wahrgenommenen Ma\u00dfnahmen kombinieren.", "Aus meiner Sicht ist dieses Jahr eher ein Zwischenschritt zu den Verhandlungen im kommenden Jahr, wo nach der Konferenz in Paris 2015 das erste Mal eine Bilanz gezogen wird, was umgesetzt wurde. Im Pariser Klimaabkommen wurde beschlossen, den Klimawandel wirksam zu begrenzen, nun arbeitet man in den L\u00e4ndern an konkreten Ma\u00dfnahmen. Es gibt viele Kapitel, die kompliziert auszuhandeln sind. Darum wird in diesem Jahr vermutlich viel \u00fcber technische Details diskutiert. Es ist allerdings sehr wichtig, dass der angelaufene Prozess weiter konsequent verfolgt wird, und angesichts immer noch vorhandener Skepsis und Populismus in einer Reihe von L\u00e4ndern nicht weiter verz\u00f6gert wird."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/medien/doku-fiktion-am-samstag--gurlitts-schatten----der-alte-mann-und-sein-bildergefaengnis-28764908", "article_id": "28764908", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Doku-Fiktion am Samstag", "article_headline_normal": " \u201eGurlitts Schatten\u201c - der alte Mann und sein Bildergef\u00e4ngnis ", "date": "04.11.17, 11:45 Uhr", "author": "Ingeborg Ruthe", "article_text": ["Premiere hatte die 50-min\u00fctige Doku-Fiktion, bei der einem wirklich mehrmals der Atem stockt, schon vor f\u00fcnf Tagen in einer Film-Koje des Kunstmuseums Bern. Das renommierte Schweizer Kunst-Haus hat vor einem Jahr ein bedenkliches Bilder-Erbe angetreten, das zun\u00e4chst unter umfassendem \u201eNS-Raubkunst\u201c-Verdacht stand: Die Sammlung Gurlitt. Inzwischen hat die Forschung dies zum Teil sehr differenziert.", "Gleich nach der ersten Film-Auff\u00fchrung startete die gro\u00dfe Doppelschau \u2013 in Bern wie in Bonn \u2013 \u00fcber den erst 2013 bekannt gewordenen \u201eSchwabinger Kunstfund\u201c von 2012, seine zwiesp\u00e4ltige, mit dem NS-Regime verwobene Geschichte, die Entdeckung der 1500 Kunstwerke, die der Kunsth\u00e4ndler Hildebrand Gurlitt seinerzeit gesammelt und zusammengekauft hatte und die 60 Jahre lang verschollen waren.", "Der junge Schweizer Filmemacher Stefan Zucker drehte f\u00fcr SRF gewisserma\u00dfen den Film zur Ausstellung. Jede volle Stunde w\u00e4hrend der \u00d6ffnungszeiten \u2013 nun aber auch im Fernsehen 3Sat, erz\u00e4hlt er die Causa Gurlitt. Allerdings nicht betont n\u00fcchtern, sondern dicht an dem alten Mann, Cornelius Gurlitt, der sich als Sohn dem H\u00fcten des von ihm nie hinterfragten Erbes verpflichtet f\u00fchlte. Der Film zeichnet die Stationen dieses Falles nach, befragt die Beteiligten und gew\u00e4hrt Einblick ins Leben eines Eremiten.", "Zucker versetzt den ganzen spektakul\u00e4ren, politisch, moralisch und juristisch schwer belasteten und zugleich tragischen Fall samt Folgen bis in die Gegenwart in die knisternde Atmosph\u00e4re des Ambivalenten. W\u00e4hrend beide Ausstellungen mit zusammen 400 der 2012 gefundenen 1500 Kunstwerke um Sachlichkeit und wissenschaftliche Pr\u00e4zision bei der Aufarbeitung und Bewertung bem\u00fcht sind, entlockt der Filmemacher dem Zuschauer Emotionen. Fassungslos blickt man hinein in die gegen das Tageslicht verhangenen, seltsame und trotz des immensen Bilderschatzes armselige Welt \u2013 ins Bildergef\u00e4ngnis \u2013 des greisen H\u00e4ndlersohnes.", "Dokumentation und Fiktion greifen ineinander. Szenen sind von Schauspielern nachgestellt. Der zumeist rabiate Umgang der Zollbeamten und Kunstfahnder mit dem alten scheuen, introvertieren Mann wird genauso ehrlich verdeutlicht, wie dessen Sturheit und Uneinsichtigkeit. Ein gewisses Unrechtsbewusstsein gegen\u00fcber dem \u201evergifteten\u201c Erbe hat Cornelius Gurlitt nie empfunden; so hat er auch bis zu seinem Tod 2014, voller Misstrauen und Groll gegen den Staat nicht verstanden, welche Tragweite der ganze heikle Fall hat.", " 20:15 Uhr: \u201eGurlitts Schatten\u201c,SRF, (50 Min.), Regie: Stefan Zucker."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/-glanz---gloria--im-palazzo-eine-neue-dinnershow-auf-hoechstem-niveau-28765930", "article_id": "28765930", "section": "kultur", "article_headline_strong": "\u201eGlanz & Gloria\u201c im Palazzo", "article_headline_normal": " Eine neue Dinnershow auf h\u00f6chstem Niveau ", "date": "04.11.17, 13:15 Uhr", "author": "Klaus Kronsbein", "article_text": ["Berlin ist auch in diesem Winter wieder um eine Attraktion reicher. Es ist vor allem noch einmal kulinarisch vielf\u00e4ltiger geworden. Denn zwei Promi-K\u00f6che heben mit der Show \u201eGlanz & Gloria\u201c das Niveau der Dinnershows auf neue H\u00f6hen. Am Freitag gab es eine besondere Premiere.", "Offiziell geht es erst am 8. November los mit der \u201eShow f\u00fcr alle Sinne\u201c von Kolja Kleeberg und Hans-Peter Wodarz. Doch der DuMont Berliner Verlag machte es Freitagabend m\u00f6glich, dass \u00fcber 350 G\u00e4ste des Verlages aus Wirtschaft, Politik, Kunst und Kultur schon etwas fr\u00fcher in den Genuss eines Palazzo-Abends kamen.", "Die ber\u00fchmten Kochl\u00f6ffel-Zauberer Kleeberg und Wodarz kennt man seit Jahren aus Fernsehshows und vor allem als Gastgeber im Spiegelzelt Palazzo. In den letzten Wintermonaten musste man zur Dinnershow ans Ostkreuz reisen, bis zum 4. M\u00e4rz 2018 gastieren K\u00f6che und K\u00fcnstler nun in der Hertzallee am Bahnhof Zoo.", "Geboten wird wieder Genuss f\u00fcr Augen, Fantasie und Bauch. Man sollte nicht zu schnell sein mit \u00fcbertriebenem Lob, aber was die S\u00e4nger und Akrobaten in den Pausen zwischen den Men\u00fc-G\u00e4ngen bieten, ist sensationell. Und es ist auch das exzellent, was Kleebergs Team in den Pausen zwischen der Akrobatik bietet. Durch das Abendmen\u00fc leitet die fantastische S\u00e4ngerin \u201eMiss Frisky\u201c, aufgetischt und aufgef\u00fchrt werden u.a. Krustentiersouffl\u00e9, Kalbsfilet, Rollschuh-Akrobatik, Klamauk und Zauberei.", "\u201eSo vielf\u00e4ltig wie dieses Programm ist auch das Angebot des DuMont Berliner Verlages!\u201c So er\u00f6ffnete Jens Kauerauf, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Verlages, den Abend. Er wies darauf hin, dass auch Berliner Zeitung, Berliner KURIER und das Abendblatt seit diesem Jahr einen neuen Standort haben. Der Palazzo am Zoo, der Verlag in Kreuzberg. Beide bieten die beste Vielfalt f\u00fcr Berlin. T\u00e4glich. Und das auf h\u00f6chstem Niveau.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/trumps-steuersenkungsplaene-experten-befuerchten-steuersenkungswettlauf-der-nationen-28763682", "article_id": "28763682", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Trumps Steuersenkungspl\u00e4ne", "article_headline_normal": " Experten bef\u00fcrchten Steuersenkungswettlauf der Nationen ", "date": "03.11.17, 17:32 Uhr", "author": "Stephan Kaufmann", "article_text": ["Auf die Kritik reagierte Donald Trump wie \u00fcblich: gereizt. \u201eWir brauchen ein FAIRES Steuersystem, das die Unternehmen ermuntert, in Amerika zu bleiben!\u201c, wetterte er \u00fcber den Nachrichtendienst Twitter an die Adresse des Internationalen W\u00e4hrungsfonds. Der IWF hatte zuvor \u2013 indirekt \u2013 Trumps Steuerreform kritisiert, die vor allem den reichen Amerikanern zu Gute kommt. \u201eExtreme Ungleichheit kann den sozialen Zusammenhalt gef\u00e4hrden\u201c, warnte der Fonds und warb gleichzeitig f\u00fcr h\u00f6here Steuern f\u00fcr Wohlhabende. Mick Mulvaney, unter Trump Direktor des Amtes f\u00fcr Verwaltung und Haushaltswesen, feuerte zur\u00fcck: Der IWF sei \u201esehr interessiert daran, dass die Steuerreform scheitert\u201c.", "In den Industriel\u00e4ndern geht die Schere zwischen Arm und Reich immer weiter auseinander. Laut IWF liegt dies vor allem daran, dass die Reichen sehr viel reicher geworden sind. Dieser Befund wird zwar weithin geteilt. Dennoch f\u00e4hrt der Steuer-Zug derzeit wieder in eine andere Richtung: Ob USA, Frankreich, Niederlande oder Gro\u00dfbritannien - viele L\u00e4nder planen die Senkung von Unternehmensteuern, Verm\u00f6gensteuers\u00e4tze werden zur\u00fcckgenommen. Frankreichs Regierung\u00a0 hat die Million\u00e4rssteuer gerade um 70 Prozent gekappt. \u201eWir haben einen Pr\u00e4sidenten f\u00fcr die Reichen\u201c, schimpfte Philippe Martinez, Chef der Gewerkschaft CGT.", "Der Trend ist nicht neu. \u201eEmpirisch beobachtet man einen jahrelangen weltweiten Abw\u00e4rtstrend bei den Gewinnsteuers\u00e4tzen\u201c, so das gewerkschaftsnahe Institut IMK. Seit den fr\u00fchen achtziger Jahren sind die S\u00e4tze in den reicheren OECD-Staaten im Durchschnitt von \u00fcber 40 auf unter 30 Prozent gesunken. Allein in den vergangenen Jahren schrumpfte der Satz f\u00fcr Unternehmensertr\u00e4ge \u2013 einschlie\u00dflich kommunaler Steuern \u2013 laut J.P. Morgan in Japan von 41 auf 33 Prozent, in Deutschland von 39 auf 30 Prozent, in Italien von 37 auf 31 und in Gro\u00dfbritannien von 30 auf nur noch 20 Prozent.", "In den USA verharrte er zwar bei etwa 35 Prozent. Doch durch Steuergestaltung zahlen gerade die gro\u00dfen Unternehmen letztlich viel weniger. \u201eSeit den f\u00fcnfziger Jahren hat sich der Steueranteil an den US-Gewinnen mehr als halbiert\u201c, errechnet Harm Bandholz von der Bank Unicredit.", "Nun steht eine neue Runde Steuersenkungen f\u00fcr Unternehmen, Verm\u00f6gende und Kapitaleigner an. Ziel der Regierungen ist es, die Unternehmen mit niedrigen Belastungen aus Steueroasen wie Irland oder Luxemburg herauszulocken. Im Standortwettbewerb ziehen dabei Steuersenkungen in einem Land \u00e4hnliche Ma\u00dfnahmen in anderen L\u00e4ndern nach sich.", "Die US-Regierung will derzeit den Steuersatz auf Unternehmensgewinne auf 20 Prozent senken, Personengesellschaften sollen nicht mehr als 25 Prozent zahlen, die Erbschaftsteuer soll gestrichen werden. US-Unternehmen \u201esollen mehr von ihren hart verdienten Dollars behalten\u201c, warb Trump, der pers\u00f6nlich von der ebenfalls geplanten Abschaffung der Mindeststeuer profitieren d\u00fcrfte.", "Trump verspricht zwar, die niedrigeren Steuern w\u00fcrden zu mehr Investitionen und mehr Jobs f\u00fchren, das zus\u00e4tzliche Wachstum wiederum lasse die Steuereinnahmen steigen. Der IWF bleibt skeptisch: Dass Steuersenkungen mehr Wachstum und dem Staat damit h\u00f6here Steuereinnahmen bescheren, \u201eist konzeptionell eine M\u00f6glichkeit, in der Realit\u00e4t jedoch selten dokumentiert worden\u201c, kommentierte Vitor Gaspar vom IWF. Unicredit weist darauf hin, dass Gro\u00dfbritannien seinen Unternehmensteuersatz seit 2007 um zehn Prozentpunkte gesenkt hat, \u201edennoch ist die britische Investitionsquote niedriger als 2007\u201c. In Deutschland wiederum haben sich die Unternehmensgewinne seit Mitte der neunziger verdoppelt, die Nettoinvestitionen hingegen sind gefallen.", "Ob die Konjunktur von geringeren Steuern und h\u00f6heren Gewinnen profitieren wird, ist also zweifelhaft. Sicher ist aber: Die Ertr\u00e4ge fallen vor allem bei den Wohlhabenden an. Denn ihnen geh\u00f6rt der gr\u00f6\u00dfte Teil der Unternehmen und des Verm\u00f6gens. Laut US-Finanzministerium entfallen 70 Prozent der Unternehmensteuern auf die reichsten zehn Prozent der US-Haushalte, weitere zehn Prozent gehen an die zweitreichsten zehn Prozent.", "Laut Brookings Tax Policy Center w\u00fcrden die Ertr\u00e4ge der Steuerreform daher zu knapp 80 Prozent beim reichsten ein Prozent der US-Haushalte anfallen. \u201eAngesichts der bereits hohen Ungleichheit werden weitere Steuererleichterungen zu Gunsten der Beg\u00fcterten das Land weiter spalten\u201c, mahnt Unicredit-\u00d6konom Bandholz.", "Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron hat zugesagt, die Gewinnsteuer bis zum Jahr 2022 von 33 auf 25 Prozent zu dr\u00fccken. Die Verm\u00f6gensteuer f\u00fcr Million\u00e4re hat seine Regierung Ende Oktober quasi abgeschafft und die Steuer auf Kapitalertr\u00e4ge gesenkt. Ziel: die F\u00f6rderung von Investitionen. Das Eindampfen der Verm\u00f6gensteuer sei ein \u201ehistorischer Irrtum\u201c, der die Ungleichheit weiter steigen lassen werde\u201c, kommentierte der franz\u00f6sische \u00d6konom Thomas Piketty.", "Gro\u00dfbritannien will die Gewinnsteuer weiter auf 17 Prozent dr\u00fccken. In \u00d6sterreich hat die \u00d6VP Steuersenkungen versprochen, die FP\u00d6 fordert sogar eine Halbierung des Unternehmensteuersatzes auf 12,5 Prozent. Die neue niederl\u00e4ndische Regierung hat eine Gewerbesteuersenkung von 25 auf 21 Prozent angek\u00fcndigt, f\u00fcr Gewinne bis 200.000 Euro sollen es nur 16 Prozent sein. Auch die Steuerklassen sollen neu sortiert werden. Im Gegenzug wird der Konsum st\u00e4rker besteuert, die Mehrwertsteuer steigt. Davon w\u00fcrden zwar alle Einkommensschichten profitieren, so die Commerzbank, die Entlastung f\u00fcr mittlere und hohe Einkommen f\u00e4llt aber gr\u00f6\u00dfer aus.", "Die Ma\u00dfnahmen werden laut Commerzbank \u201edie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Niederlande weiter st\u00e4rken\u201c. Andere L\u00e4nder rutschen dadurch im Steuersatz-Vergleich immer weiter nach oben und geraten unter Druck, ebenfalls t\u00e4tig zu werden. Es droht ein weiterer Wettlauf nach unten \u2013 mit entsprechenden Folgen f\u00fcr die Ungleichheit. \u201eDer Besteuerung von Gewinnen auf Unternehmensebene kommt eine gro\u00dfe Bedeutung bei der Reduktion der Einkommensungleichheit zu\u201c, so das IMK.", "Um den Steuerwettlauf zu durchbrechen, g\u00e4be es nur eine M\u00f6glichkeit: \u201eMan k\u00f6nnte versuchen, das\u00a0 Problem durch eine internationale Steuerkoordination in den Griff zu bekommen\u201c,\u00a0 so Stefan Bach, Steuerexperte beim DIW-Institut. \u201eAber danach sieht es derzeit nicht aus.\u201c Mit der Unternehmensteuer gehe es daher voraussichtlich weiter bergab \u2013 \u201eund damit sinkt die Steuerbelastung im obersten Einkommensbereich\u201c."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/bundesliga-bremen-gegen-frankfurt-trotz-neuem-trainer-erneut-sieglos-28764912", "article_id": "28764912", "section": "sport", "article_headline_strong": "Bundesliga", "article_headline_normal": " Bremen gegen Frankfurt trotz neuem Trainer erneut sieglos ", "date": "03.11.17, 22:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["Neuer Trainer, altes Leid: Auch unter \u201eKrisenmanager\u201c Florian Kohfeldt sucht Werder Bremen vergeblich den Weg aus der Misere. Trotz einer \u00fcberzeugenden Vorstellung im ersten Spiel unter der Leitung des 35-J\u00e4hrigen verloren die Hanseaten am Freitagabend bei Eintracht Frankfurt mit 1:2 (1:1) - es droht mit Pech sogar der Absturz ans Tabellenende. F\u00fcr Kohfeldt, der Alexander Nouri abgel\u00f6st hatte, k\u00f6nnte die Niederlage bereits das Aus als Interimstrainer bedeuten.", "Zwar beendete Niklas Moisander (25.) zum Auftakt des 11. Bundesliga-Spieltags mit seinem Treffer nach 509 Minuten die Bremer Torflaute. Weil f\u00fcr Frankfurt aber Ante Rebic (17.) und Sebastien Haller (89.) trafen, muss Bremen weiter auf den ersten Liga-Sieg seit dem 29. April warten. Die Eintracht feierte dagegen vor 51.500 Zuschauern in der ausverkauften WM-Arena den f\u00fcnften Saisonsieg und kletterte vorerst auf Platz f\u00fcnf.", "Die auf drei Positionen ver\u00e4nderte Bremer Startelf begann entschlossen und legte \u00fcber weite Strecken die deutlich reifere Spielanlage an den Tag. Im Vergleich zum desastr\u00f6sen 0:3 gegen den FC Augsburg am vergangenen Spieltag, das Nouris Schicksal besiegelt hatte, war die Anfangsphase ein gro\u00dfer Fortschritt. Das Problem aber blieb auch unter Kohfeldt das gleiche: Werder agierte in der Gefahrenzone zu harmlos.", "Obwohl die G\u00e4ste einige Male mit viel Geschwindigkeit in den R\u00fccken der Frankfurter Hintermannschaft gelangten und auch immer wieder vielversprechende Standardsituationen zugesprochen bekamen, blieb Max Kruses Chance (2.) lange Zeit die einzige. Der Ausgleich war dann auch beg\u00fcnstigt durch gravierende Abstimmungsfehler der Eintracht-Defensive, Moisander behielt im dichten Chaos den Durchblick und traf aus kurzer Distanz.", "Nichtsdestotrotz hatte Bremen zu diesem Zeitpunkt bereits Teile seiner \u00dcberlegenheit eingeb\u00fc\u00dft, die Zuschauer in der WM-Arena sahen nun ein ausgeglicheneres Duell mit guten M\u00f6glichkeiten auf beiden Seiten. F\u00fcr Frankfurt vergab Marius Wolf (29.) dabei die beste Chance zur F\u00fchrung, bei den Bremern scheiterten Werder-Kapit\u00e4n Zlatko Junuzovic (40.), Kruse (42.) und Maximilian Eggestein (43.) am herausragenden SGE-Keeper Lukas Hradecky.", "Der Auftakt des zweiten Durchgangs gestaltete sich weniger spektakul\u00e4r als das Ende des ersten. Beide Mannschaften neutralisierten sich gr\u00f6\u00dftenteils zwischen den Strafr\u00e4umen, nur einmal er\u00f6ffnete sich die Gelegenheit zur F\u00fchrung. Als sich Frankfurts Jetro Willems auf der Au\u00dfenbahn durchsetzte und den Ball scharf in den Strafraum schoss, rutschte Kevin-Prince Boateng mit dem falschen Timing zum Ball.", "Kohfeldt wirkte an der Seitenlinie angesichts der durchwachsenen Leistung in der zweiten Halbzeit ein wenig ratlos. Mit den H\u00e4nden in den Hosentaschen tigerte er in seiner Coachingzone hin und her, rief seinen Sch\u00fctzlingen Anweisungen zu verbunden mit der Hoffnung auf das erl\u00f6sende Siegtor, das dann Haller f\u00fcr die Eintracht erzielte. (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/nach-fan-tritt-olympique-marseille-entlaesst-patrice-evra---uefa-ermittelt-weiter-28765196", "article_id": "28765196", "section": "sport", "article_headline_strong": "Nach Fan-Tritt", "article_headline_normal": " Olympique Marseille entl\u00e4sst Patrice Evra \u2013 Uefa ermittelt weiter ", "date": "04.11.17, 08:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Olympique Marseille hat den franz\u00f6sischen Fu\u00dfball-Nationalspieler Patrice Evra nach dessen Karatetritt in der Europa League mit \u201esofortiger Wirkung\u201c entlassen und weitere Sanktionen gegen den Linksverteidiger angek\u00fcndigt. Das teilte der Klub nach einem Gespr\u00e4ch zwischen Evra und dem Pr\u00e4sidenten Jacques-Henri Eyraud am Freitagabend mit.", "Zuvor hatte bereits die Europ\u00e4ische Fu\u00dfball-Union (Uefa) gegen Evra ein Disziplinarverfahren \u201ewegen gewaltt\u00e4tigen Verhaltens\u201c eingeleitet und den 36-J\u00e4hrigen f\u00fcr mindestens eine Partie gesperrt. Die Uefa-Kontroll-, Ethik- und Disziplinarkammer entscheidet in ihrer n\u00e4chsten Sitzung am 10. November \u00fcber weitere Ma\u00dfnahmen.", "Nach Angaben des Klubs war Evra vor der Partie bei Vitoria Guimaraes (0:1) von einer \u201eHandvoll Provokateure\u201c aus dem eigenen Lager \u201ebesonders hasserf\u00fcllt\u201c beleidigt worden. Der Suspendierung entging Evra dadurch jedoch nicht. \u201eAls professioneller und erfahrener Spieler durfte er nicht so unangemessen reagieren\u201c, hei\u00dft es in der Stellungnahme des Vereins, der auch das Verhalten der betreffenden Zuschauer ausdr\u00fccklich verurteilte.", "Evra hatte sich vor Spielbeginn gemeinsam mit Mannschaftskollegen am Spielfeldrand mit Fans ausgetauscht, ehe er zu einem Tritt auf Gesichtsh\u00f6he ansetzte. Die portugiesischen Ordner beendeten die Auseinandersetzung. Evra, der eigentlich auf der Ersatzbank Platz nehmen sollte, sah noch vor dem Ansto\u00df die Rote Karte.", "Aufgrund schwacher Leistungen in den letzten Wochen hatte der Franzose seinen Stammplatz an den 13 Jahre j\u00fcngeren Jordan Amavi verloren. \u201ePat hat Erfahrung und er darf nicht reagieren, das ist offensichtlich\u201c, sagte Marseilles Trainer Rudi Garcia. (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/gefaelschte-fuehrerscheine-strafbefehl-gegen-rb-leipzig-spieler-naby-keita--28766260", "article_id": "28766260", "section": "sport", "article_headline_strong": "Gef\u00e4lschte F\u00fchrerscheine", "article_headline_normal": " Strafbefehl gegen RB-Leipzig Spieler Naby Keita ", "date": "04.11.17, 15:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mittelfeldspieler Naby Keita von Fu\u00dfball-Bundesligist RB Leipzig ist wegen Urkundenf\u00e4lschung ins Visier der Staatsanwaltschaft geraten. \u201eDieser Vorgang ist uns bekannt\u201c, best\u00e4tigte ein Klubsprecher auf SID-Anfrage einen Bericht der Bild-Zeitung \u00fcber die Verwicklung des 22-J\u00e4hrigen in eine F\u00fchrerschein-Aff\u00e4re. Man gehe jedoch \u201enach eingehenden Gespr\u00e4chen nicht davon aus, dass es sich um eine F\u00e4lschung handelt\u201c, erkl\u00e4rte der Sprecher weiter. Keitas Anwalt sei eingeschaltet und warte auf Akteneinsicht.", "Die Bild-Zeitung hatte am Freitagabend gemeldet, dass gegen den guinesischen Nationalspieler Strafbefehl erlassen worden sei. Keita soll auf deutschen \u00c4mtern zweimal versucht haben, allem Anschein nach gef\u00e4lschte F\u00fchrerscheine aus seiner afrikanischen Heimat umschreiben zu lassen, um in Deutschland am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen zu d\u00fcrfen.", "Die Papiere seien von Spezialisten des s\u00e4chsischen Landeskriminalamtes \u201eals Totalf\u00e4lschungen identifiziert\u201c worden, wird Sprecher Stefan Blaschke vom Amtsgericht Leipzig von dem Blatt zitiert. Weiterhin stehe laut Blaschke f\u00fcr Keita eine Strafe \u201eim sechsstelligen Bereich\u201c im Raum.", "Offen ist, ob gegen Keita, der im kommenden Sommer f\u00fcr den Klub-Transferrekordwert von 75 Millionen zum englischen Spitzenklub FC Liverpool wechselt, auch wegen Fahrens ohne g\u00fcltigen F\u00fchrerschein ermittelt wird. Nationalspieler Marco Reus von Borussia Dortmund war im Dezember 2014 wegen wiederholten Fahrens ohne Fahrerlaubnis zu einer Geldstrafe in H\u00f6he von rund 540.000 Euro verurteilt worden. (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/eisbaeren/klubrekord-nur-ein-eisbaer-hat-bei-der-2-3-niederlage-gegen-iserlohn-die-noetige-schaerfe-28764958", "article_id": "28764958", "section": "sport", "article_headline_strong": "Klubrekord", "article_headline_normal": " Nur ein Eisb\u00e4r hat bei der 2:3-Niederlage gegen Iserlohn die n\u00f6tige Sch\u00e4rfe ", "date": "03.11.17, 22:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sean Backman hat sich am Freitagabend einen Eintrag in die Geschichtsb\u00fccher der Eisb\u00e4ren Berlin gesichert. Denn beim 2:3 gegen die Iserlohn Roosters gelang dem US-Amerikaner im siebten Spiel in Serie ein Treffer. Nur der Klublegende Steve Walker war dies zuvor gelungen, n\u00e4mlich in der Saison 2007/08. Backman hat nun allerdings am Sonntag beim Gastspiel in Wolfsburg die Chance, den Crack vergangener Tage zu \u00fcberfl\u00fcgeln.", "Backmans Gl\u00fcck war noch der positivste Aspekt an einem Abend, der den Gastgebern eine erwartbare Gewissheit brachte: So viele Stammspieler ersetzen zu m\u00fcssen, hat irgendwann dann doch Folgen. Nach Danny Richmond und Frank H\u00f6rdler musste Coach Uwe Krupp kurzfristig ja auch noch auf Florian Busch (Unterk\u00f6rperblessur) verzichten. Da hilft auch kein Backman in Ausnahmeform.", "Vor der Partie hatte der 31-J\u00e4hrige ja mehrmals zu verstehen gegeben, dass ihn die Jagd nach Rekorden nur am Rande interessiere. Er sehe seine Aufgabe vor allen Dingen darin, \u201eder Mannschaft so zu helfen, dass wir zusammen Erfolg haben\u201c. Gegen die Roosters allerdings konnte man schon den Eindruck gewinnen, dass ihm die Geschichtsschreibung doch ein bisschen am Herzen liegt.", "Denn er war es, der dem Spiel der Eisb\u00e4ren vor 11361 Zuschauern die Sch\u00e4rfe gab und sein Team gar zweimal in F\u00fchrung brachte. Was allerdings nicht reichte, um den Sieg nach Hause zu bringen. Blaine Down und Marko Friedrich gelang es n\u00e4mlich, die Partie noch zugunsten der Roosters zu drehen. (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/union/1--fc-union-gegen-st--pauli--steven-skrzybski-lernt-eine-neue-profilektion-28765166", "article_id": "28765166", "section": "sport", "article_headline_strong": "1. FC Union gegen St. Pauli ", "article_headline_normal": " Steven Skrzybski lernt eine neue Profilektion ", "date": "04.11.17, 08:14 Uhr", "author": "Mathias Bunkus", "article_text": ["Mit der Arbeit ist es so eine Sache. In der Physik ist sie das Produkt aus Kraft mal Weg. Schwieriger wird es, wenn man Arbeit wirtschaftlich oder gesellschaftlich betrachtet. In der Volkswirtschaftslehre ist sie jede menschliche T\u00e4tigkeit, die auf die Befriedigung der Bed\u00fcrfnisse anderer Personen gerichtet ist. Dergestalt sind Berufsfu\u00dfballer Werkt\u00e4tige, die sich im Sinne der Fans abplagen. Worauf auch die etymologische Herkunft hindeutet, in der das Althochdeutsche \u201earabeit\u201c f\u00fcr Not, Bedr\u00e4ngnis oder M\u00fchsal steht.", "Was uns zu einem jungen Mann f\u00fchrt, der seit Wochen seine Arbeit nicht wie gewohnt verrichten darf und dessen M\u00fchsal auf dem Trainingsplatz als unbefriedigenden Lohn nur die Bank mit sich bringt \u2013 Steven Skrzybski. Woran sich auch heute, wenn der 1. FC Union St. Pauli in der Alten F\u00f6rsterei erwartet (13 Uhr) wenig \u00e4ndern wird.", "Im Vorjahr avancierte der 24-J\u00e4hrige unter Trainer Jens Keller zur unumstrittenen Stammkraft. Seine Vertragsverl\u00e4ngerung im April bis 2020 wurde st\u00fcrmisch bejubelt und als Zeichen f\u00fcr die Zukunft bei Union und f\u00fcr Union gesehen. Skrzybski gab daf\u00fcr sogar dem VfB Stuttgart einen Korb. Der spielt heute erstklassig. Skrzybski nach gutem Saisonstart seit vier Spielen nicht mehr von Beginn an oder auch mal gar nicht. Diese Art Arbeitsteilung war ihm zuletzt in Fr\u00fchjahr 2015 unter Norbert D\u00fcwel passiert.", "F\u00fcr Skrzybski hei\u00dft es trotz allen Lobes \u2212 \u201eWir wissen, was wir an ihm haben\u201c, sagt Keller \u2212 weiter warten. Union erarbeitete sich 13 Punkte aus den vergangenen f\u00fcnf Spielen. \u201eEs kommt ja auch darauf an, welche Performance diejenigen bringen, die spielen. Andy Gogia hat zuletzt zwei Tore gemacht. Ob er in Duisburg ein gutes Spiel abgeliefert hat, lassen wir mal dahingestellt. Aber ich bin keiner, der einen nach einem schlechten Spiel gleich rausnimmt. Simon Hedlund ist gut drauf, hat viele Tore gemacht und macht unheimlich viele Laufwege. Es kommt nicht immer darauf an, was derjenige, der hinten ist, nicht hat, sondern was die anderen abliefern\u201c, so Keller.", "Dass das ungewohnt sei f\u00fcr Skrzybski, ist Keller klar: \u201eIm Fu\u00dfball l\u00e4uft nicht immer nur alles gerade. Da gibt es auch R\u00fcckschl\u00e4ge. Auch an so einer Situation w\u00e4chst man als Spieler. Das ist das Entscheidende. Wer daraus st\u00e4rker hervorgeht, der ist ein guter Profi.\u201c", "Zumindest befindet Skrzybski sich in guter Gesellschaft. Damir Kreilach, einer der torgef\u00e4hrlichsten Mittelfeldspieler der Liga, teilt sein Los. Stephan F\u00fcrstner durfte zuletzt nicht mal mit nach Duisburg. \u201eEs bringt nichts, sich in sein Schneckenh\u00e4uschen zu verkriechen. Mir war vor Saisonbeginn klar, dass es jeden erwischen kann\u201c, so Skrzybski.", "Vielleicht endet seine Qual bald. Gogia gibt sich reichlich M\u00fche, in die Fu\u00dfstapfen des heutigen Bielefelders S\u00f6ren Brandy, einst K\u00f6penicks unangefochtener Kartenk\u00f6nig, zu treten. Gogia hat in 538 Einsatzminuten schon viermal Gelb kassiert. Absehbar, dass den Deutsch-Georgier bald eine Sperre ereilen wird. Vielleicht schon im Kick gegen seinen fr\u00fcheren Verein St. Pauli."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/dreistuendige-sperrung-autofahrer-faehrt-auf-pannenfahrzeug-auf-und-stirbt-28765372", "article_id": "28765372", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Dreist\u00fcndige Sperrung", "article_headline_normal": " Autofahrer f\u00e4hrt auf Pannenfahrzeug auf und stirbt ", "date": "04.11.17, 09:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der A39 bei Salzgitter ist ein Autofahrer ungebremst auf ein Pannenfahrzeug auf dem Seitenstreifen aufgefahren - und ums Leben gekommen. Der 51 Jahre alte Mann aus Karlsruhe prallte am Freitagnachmittag in H\u00f6he der Ausfahrt Salzgitter-Lichtenberg auf einen Kleintransporter, wie die Polizei mitteilte.", "Zwei der acht Insassen des Transporters warteten neben dem Fahrzeug auf den Abschleppdienst. Die beiden M\u00e4nner wurden schwer verletzt. Der 51-J\u00e4hrige starb noch an der Unfallstelle. Die Autobahn wurde in Richtung Braunschweig f\u00fcr drei Stunden gesperrt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/verfolgung-durch-den-rhein-mann-schwimmt-vor-polizei-weg-28765586", "article_id": "28765586", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Verfolgung durch den Rhein", "article_headline_normal": " Mann schwimmt vor Polizei weg ", "date": "04.11.17, 11:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Flucht vor der Polizei ist ein Mann in den Rhein gesprungen, um von Frankreich nach Deutschland zu schwimmen. W\u00e4hrend ihm ein franz\u00f6sischer Polizist in der Dunkelheit nachschwamm, verfolgte ihn ein zweiter Beamter mit einem Kanu, das er am Ufer entdeckt hatte, wie die Polizei mitteilte.", "Als die Kr\u00e4fte des Mannes nachlie\u00dfen, fasste ihn ein Beamter und brachte ihn auf deutscher Seite bei Weil am Rhein ans Ufer. Dort wurde der unterk\u00fchlte Mann vom Notarzt versorgt und danach in eine Klinik nach Frankreich gebracht.", "Warum er bei der Polizeikontrolle am Freitagabend die Flucht ergriffen hatte, konnte die Polizei zun\u00e4chst nicht sagen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/poller--betonbloecke--polizeiautos-so-wollen-staedte-die-weihnachtsmaerkte-schuetzen-28765384", "article_id": "28765384", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Poller, Betonbl\u00f6cke, Polizeiautos", "article_headline_normal": " So wollen St\u00e4dte die Weihnachtsm\u00e4rkte sch\u00fctzen ", "date": "04.11.17, 10:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Betonpoller und Polizeiautos, Sands\u00e4cke und ein Weihnachtsbaum sollen in der Adventszeit einen Anschlag mit einem Lastwagen wie vor einem Jahr in Berlin verhindern. Auf den Weihnachtsm\u00e4rkten in vielen deutschen St\u00e4dten werden auch mehr Sicherheitskr\u00e4fte und Polizisten unterwegs sein, wie eine Umfrage der Deutschen Presse-Agentur ergab. In K\u00f6ln nimmt Security-Personal extra an einer Polizeischulung teil. Frankfurt am Main richtet eine Polizeiwache auf dem Weihnachtsmarkt ein. Zu den uniformierten Kr\u00e4ften kommen in vielen St\u00e4dten Polizisten in Zivil.", "Video\u00fcberwachung und Lautsprecheranlagen sowie vereinzelte Taschenkontrollen sollen in der dunklen Jahreszeit ebenso ein unbeschwertes Vergn\u00fcgen bei Gl\u00fchwein und Lebkuchen erm\u00f6glichen. Die meisten Menschen lassen sich von der abstrakten Gefahr eines Terroranschlags auch gar nicht schrecken. Fast drei Viertel der Erwachsenen geben in einer repr\u00e4sentativen Studie des Meinungsforschungsinstituts YouGov an, mindestens einen Weihnachtsmarkt besuchen zu wollen.", "Gro\u00dfe und ber\u00fchmte Weihnachtsm\u00e4rkte sind nach Einsch\u00e4tzung eines Terrorismus- und Radikalisierungsforschers von der Universit\u00e4t Kiel grunds\u00e4tzlich ein attraktives Ziel f\u00fcr Terroristen. \u201eDa sind viele Menschen, es gibt einen ungehinderten Zugang, und sie sind ein Symbol sowohl f\u00fcr Christentum als auch f\u00fcr Konsumkultur\u201c, sagte Jannis Jost vom Institut f\u00fcr Sicherheitspolitik.", "\u201eDie T\u00e4ter, mit denen wir es in Deutschland \u00fcberwiegend zu tun haben, fahren aber nicht quer durchs Land zum attraktivsten Ziel\u201c, sagte der Politik- und Islamwissenschaftler. \u201eSie suchen sich nicht das beste und gr\u00f6\u00dfte Ziel, sondern schlagen relativ opportunistisch in ihrem Umfeld zu.\u201c Zwei Polizisten sowie einige Betonpfeiler k\u00f6nnten bei diesen T\u00e4tern durchaus schon zu der Einsch\u00e4tzung f\u00fchren, dass ein bestimmter Weihnachtsmarkt kein attraktives Ziel sei - unabh\u00e4ngig von der tats\u00e4chlichen Schutzwirkung der Ma\u00dfnahmen.", "Beim weltweit bekannten N\u00fcrnberger Christkindlesmarkt etwa werden die Zufahrten erneut mit Polizeifahrzeugen versperrt. Die Einfahrt zum Markt der Partnerst\u00e4dte soll in diesem Jahr ein Weihnachtsbaum verhindern. Ein Kutscher, der Besucher seit vielen Jahren vom Markt durch die Altstadt f\u00e4hrt, nimmt eine andere Route, wie die Leiterin des B\u00fcrgermeisteramtes, Christine Sch\u00fc\u00dfler, sagt. So m\u00fcssten Polizeifahrzeuge nicht mehr - wie noch im vergangenen Jahr - kurz wegfahren, wenn die Kutsche kommt. Die Buden werden auch nachts bewacht.", "Alle Marktleute werden \u00fcber einen SMS-Verteiler benachrichtigt, wenn eine Gefahr droht - die kann aber auch von Taschendieben oder einem Unwetter herr\u00fchren. Dazu kommen Lautsprecheranlagen. Damit diese und die Beleuchtung auch bei einem Stromausfall funktioniert, gibt es ein Notstromaggregat.", "Kommunikation wird auch in anderen Sicherheitskonzepten gro\u00df geschrieben: In Frankfurt am Main sind die Lautsprecherdurchsagen in diesem Jahr auch noch an den \u00e4u\u00dfersten St\u00e4nden des Weihnachtsmarkts zu h\u00f6ren, der sich durch die Innenstadt zieht, wie Kurt Stroscher vom Veranstalter des Weihnachtsmarkts sagt. Der M\u00fcnchner Christkindlmarkt setzt auf eine \u00e4hnliche Anlage. Eine deutliche Kennzeichnung der Flucht- und Rettungswege geh\u00f6rt auch zu den Konzepten. Eine Sprecherin der Stadt T\u00fcbingen beschreibt das Ziel so: \u201eSo dass man immer sieht: Wo komme ich am besten durch, wenn ich weg muss.\u201c", "\u201eEs hat noch niemals ein Jahr ohne Neuerungen gegeben\u201c, sagt Stroscher vom Frankfurter Weihnachtsmarkt \u00fcber das Sicherheitskonzept. Absolute Sicherheit gebe es aber nicht, wie etwa die Anschl\u00e4ge in Frankreich und New York zeigten. \u201eMan muss mit diesem Risiko leben.\u201c", "In Rostock wurden die Sicherheitsvorkehrungen wegen der gewachsenen Terrorgefahr auch best\u00e4ndig ausgeweitet. \u201eAufwand und Kosten daf\u00fcr sind heute doppelt so hoch wie vor vier Jahren\u201c, sagt eine Sprecherin der stadteigenen Veranstaltergesellschaft.", "Frankfurt und Ulm geh\u00f6ren zu den St\u00e4dten, die in diesem Jahr erstmals massive Betonsperren an den gro\u00dfen Zufahrtswegen aufstellen. Hamburg und Berlin setzen ebenso auf Betonpoller. Auch Polizeiautos werden in der Hauptstadt an gef\u00e4hrdeten Stellen als Sperren platziert. In Potsdam, Cottbus und Erfurt wurden schon nach dem Anschlag des Tunesiers Anis Amri im Dezember 2016 Betonkl\u00f6tze in den Innenst\u00e4dten aufgestellt. Rund 2,5 Tonnen wiegt jeder dieser Bl\u00f6cke am Domplatz in Erfurt.", "Die sieben Weihnachtsm\u00e4rkte in der L\u00fcbecker Altstadt werden mit Sands\u00e4cken in den Zufahrten gesichert. Karlsruhe setzt auf verschiedene Sperren gegen Fahrzeuge, darunter auch auf mit Wasser gef\u00fcllte Beh\u00e4lter. In Aachen wird es erstmals versenkbare Poller geben. Dortmund richtet ein zeitlich begrenztes Fahrverbot und Sperren f\u00fcr Lastwagen in der Innenstadt ein.", "Poller seien grunds\u00e4tzlich eine gute und preiswerte Schutzma\u00dfnahme, sagte Terrorismusforscher Jost. \u201eSie wirken allerdings nur gegen Fahrzeuge und das vielleicht auch nicht so optimal, wie es m\u00f6glich w\u00e4re.\u201c Die Wirksamkeit h\u00e4nge zudem von der Qualit\u00e4t der Betonsperre ab. Einzeln aufgestellte Poller etwa k\u00f6nnten auch mitgerissen werden, besonders wirksam, aber auch teurer seien dagegen im Boden fest verankerte Sperren.", "\u201eWeil es keine goldene L\u00f6sung gibt, halte ich Ma\u00dfnahmen f\u00fcr besonders gut, die gegen eine Vielzahl von m\u00f6glichen Bedrohungen wirken\u201c, sagte Jost. \u201eGut ausgebildete und gut ausgestattete Polizisten sind durch nichts zu ersetzen, weil sie auf alles reagieren k\u00f6nnen, vom verlorenen Kleinkind \u00fcber Taschendiebe bis zum massiven Terroranschlag.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/kommentar-zu-unabhaengigkeitsbestrebungen-kann-es-ein-europa-der-regionen-geben--28763474", "article_id": "28763474", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zu Unabh\u00e4ngigkeitsbestrebungen", "article_headline_normal": " Kann es ein Europa der Regionen geben? ", "date": "03.11.17, 17:05 Uhr", "author": "Holger Schmale ", "article_text": ["Was haben wir eigentlich gesehen, wenn wir in den vergangenen Wochen im Fernsehen in die Gesichter der katalanischen Unabh\u00e4ngigkeitsk\u00e4mpfer schauten? Die Grimasse des Nationalismus, den Hass von Chauvinisten? Verbissene alte Leute, die nicht von ihren \u00fcberkommenen Traditionen lassen k\u00f6nnen? Nein, wir sahen und h\u00f6rten viele junge Menschen, ausgelassen, weltoffen, begeisterte Europ\u00e4er. Das war verst\u00f6rend. Denn es passte nicht zusammen mit der offenkundig doch r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Idee, die spanische Nation zu verlassen, den Zusammenhalt des Landes zu zerst\u00f6ren und die Mitgliedschaft in der Europ\u00e4ischen Union zu riskieren.", "Aber vielleicht ist das ein Kurz-Schluss. Vielleicht haben wir in den von ihrer Sache so begeisterten Katalanen auch die Zukunft Europas gesehen?\u00a0 Wer sagt eigentlich, dass der Nationalstaat das letzte Wort der Geschichte sein muss? Das sagen zum Beispiel Historiker wie Heinrich-August Winkler, der gerade in der Abschaffung der Nationalstaaten die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr Europa sieht.", "Andererseits sind aber die europ\u00e4ischen Regionen viel \u00e4lter als die aus ihnen oft erst durch Kriege zusammengef\u00fcgten Nationen. Und geh\u00f6rt es heute nicht zu den Banalit\u00e4ten zu sagen: Viele Probleme lassen sich nicht mehr in den nationalen Grenzen l\u00f6sen? Das ist ja gerade die Idee der europ\u00e4ischen Union, die \u00fcber die Jahre durch ihr \u00fcbergest\u00fclpte b\u00fcrokratische Strukturen aber so verschlissen ist, dass sie neu entdeckt und neu gelebt werden muss.", "Immerhin: W\u00e4hrend wir einerseits eine Renaissance des Nationalismus erleben, gibt es auch eine neue Sympathiewelle f\u00fcr das grenzenlose Europa, f\u00fcr eine europ\u00e4ische Staatsb\u00fcrgerschaft, f\u00fcr eine europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t, von der Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron so mitrei\u00dfend zu reden wei\u00df. Welchen Schaden der Nationalstaatsgedanke der europ\u00e4ischen Sache zuf\u00fcgen kann, zeigen gerade die Brexit-Anh\u00e4nger in Gro\u00dfbritannien.", "Dabei ist Gro\u00dfbritannien selbst der gr\u00f6\u00dfte Widerspruch gegen die Idee der einen britischen Nation \u2013 warum sonst w\u00fcrden sie wohl vier verschiedene Nationalmannschaften in die internationalen Fu\u00dfballwettbewerbe schicken? Die Anh\u00e4nger dieser Teams leben einen fr\u00f6hlichen Patriotismus, der gar nichts mit der britischen Nation zu tun hat \u2013 au\u00dfer vielleicht der Hymne auf die gemeinsame Queen.", "Die katalanische Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung ist vorerst gescheitert. Ihre Anf\u00fchrer haben sie in eine Sackgasse gelenkt. Die spanische Regierung aber hat die fortschrittliche Idee hinter dieser Bewegung nicht erkannt sondern nur den \u2013 durchaus auch vorhandenen und instrumentalisierten \u2013 Regionalegoismus der Wohlhabenden. Sie setzt mit unkluger H\u00e4rte die Gesetze durch und zeigt: die eigentlichen Nationalisten in diesem Konflikt sitzen in Madrid. Keine Frage, sie stehen auf dem Boden der Verfassung. Aber kann die Unterdr\u00fcckung der Autonomiebestrebungen in Katalonien, Baskenland, Tirol, Schottland, Venetien, Flandern,\u00a0 Elsass und eines Tages vielleicht auch in Bayern oder Friesland wirklich die europ\u00e4ische Zukunft sein?", "In all diesen Regionen lebt ein europ\u00e4ischer Geist, der \u00e4lter ist als die mehr oder weniger k\u00fcnstlich und oft gewaltsam erzwungene nationale Identit\u00e4t. Es geht darum, dieses wieder erwachende Bewusstsein nicht als reaktion\u00e4re R\u00fcckw\u00e4rtsbewegung in die Kleinstaaterei zu verstehen und es nicht mit einem europ\u00e4isch verbr\u00e4mten Neo-Nationalismus zu bek\u00e4mpfen. Sondern dar\u00fcber nachzudenken, wie daraus ein nach-nationales Europa des 21. Jahrhunderts entstehen kann, wie es zum Beispiel der neue Tr\u00e4ger des deutschen Buchpreises, Robert Menasse, in vielen klugen Texten fordert.", "Es liegt doch auf der Hand, dass die EU in ihrer jetzigen Form als B\u00fcndnis kriselnder Nationalstaaten keine langfristige Zukunft mehr hat. Sie wird so auch nicht mehr durch das Drehen an irgendwelchen Stellschrauben zu retten sein. Doch wir d\u00fcrfen dieses einmalige Friedensprojekt des 20. Jahrhunderts nicht einfach lustlos und verdrossen so zerbr\u00f6seln lassen, wie das seit einigen Jahren geschieht.", "Der gemeinsame Markt, die gemeinsame W\u00e4hrung, die gemeinsamen Werte sind gro\u00dfe Errungenschaften, die aber erst durch eine gemeinsame europ\u00e4ische Demokratie gesch\u00fctzt und vollendet werden. Das wird nicht aus der Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie und auch nicht aus dem viel zu abgehobenen Europ\u00e4ischen Parlament heraus zu schaffen sein. Wenn wir sehen, wie sehr heute viele B\u00fcrger von diesen Institutionen entfremdet sind, wie gleichzeitig aber der europ\u00e4ische Gedanke gerade unter jungen Leuten neue Begeisterung entfacht, oft auch verbunden mit dem Bekenntnis zu einer Region, wie zum Beispiel in Schottland, dann k\u00f6nnen wir den Weg in ein demokratischeres, b\u00fcrgern\u00e4heres Europa erkennen.", "Auch das ben\u00f6tigt nat\u00fcrlich Institutionen, und eine europ\u00e4ische Union von vielleicht 50 Regionen wird wahrlich nicht einfach zu f\u00fchren sein. Aber es wird Zeit dar\u00fcber nachzudenken, wie sich so etwas bewerkstelligen lie\u00dfe \u2013 ein Europa der B\u00fcrger und ihrer Regionen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-migranten-gehoeren-in-die-polizei-28763544", "article_id": "28763544", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": " Migranten geh\u00f6ren in die Polizei ", "date": "04.11.17, 08:37 Uhr", "author": "Jan Thomsen", "article_text": ["Niemand kann verhindern, dass sich bei der Polizei Menschen bewerben, die f\u00fcr diesen Job ungeeignet sind. Das gibt es in jedem Beruf, bei Lehrern, Elektrikern, \u00c4rzten, Friseuren, Journalisten, Politikern. Aber man kann durchaus verhindern \u2013 und zwar viel effektiver als anderswo \u2013, dass Ungeeignete tats\u00e4chlich Polizist werden.", "Wenn es hier Nachholbedarf in Berlin gibt, wo \u00fcber die Polizeiakademie derzeit seltsame Zustandsbeschreibungen, gar Ger\u00fcchte der Unterwanderung krimineller Clans kursieren, dann ist das schnell zu erledigen.", "Dabei f\u00fchren zwei Wege zum Ziel: Erstens muss ein Beruf attraktiv sein, also gute Bezahlung und gute Arbeitsbedingungen bieten. Nur dann bewerben sich so viele Menschen darauf, dass eine wirksame Bestenauslese erfolgen kann. Zweitens muss es einen Mindestbestand an Einstellungsvoraussetzungen geben, der nicht zur Debatte steht. Dazu geh\u00f6rt bei der Polizei, neben einwandfreien Deutschkenntnissen, die pers\u00f6nliche Eignung f\u00fcr den Staatsdienst in einer Demokratie.", "F\u00fcr das erste, die Attraktivit\u00e4t, hat die Politik zu sorgen. F\u00fcr das zweite, die Bestenauslese, die Polizei. In Berlin gibt es nach den Sparjahren und wegen gestiegener Sicherheitsbed\u00fcrfnisse zu wenig Polizisten, und sie werden im Bundesvergleich zu schlecht bezahlt. Die Politik ist dabei, dies zu \u00e4ndern. Das muss schnell gehen, um gute Bewerber anzulocken. Doch klar ist auch: Wenn es stimmt, dass in Berliner Polizeiklassen L\u00fcmmel egal welchen Hintergrunds herumhocken und unaufholbare charakterliche Defizite an den Tag legen, dann ist die Institution selbst gefragt.", "Sie muss solche Leute hinauswerfen, und zwar achtkantig. Zugleich h\u00e4tten aber auch Ausbilder der Polizeiakademie den Beruf verfehlt, wenn sie eine offenbar rassistische Perspektive auf Anw\u00e4rter einnehmen. Menschen mit Einwanderungsgeschichte geh\u00f6ren in die Polizei, schon gar die der Hauptstadt. Nicht in die Polizei geh\u00f6ren Rechtsextreme, Staatsfeinde, Frauenver\u00e4chter und undisziplinierte Testosteron-Pakete.", "Es gilt jetzt aufzukl\u00e4ren, ob an den Meldungen \u00fcber die Berliner Polizei wirklich etwas dran ist oder nur ein frustrierter Innendienstler sein M\u00fctchen an der Hausspitze k\u00fchlen wollte. Auch das lie\u00dfe \u00fcbrigens auf mangelnde Eignung schlie\u00dfen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/-informelles-treffen--sigmar-gabriel-trifft-aussenminister-der-tuerkei-28765520", "article_id": "28765520", "section": "politik", "article_headline_strong": "\u201eInformelles Treffen\u201c", "article_headline_normal": " Sigmar Gabriel trifft Au\u00dfenminister der T\u00fcrkei ", "date": "04.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel (SPD) ist zu einem \u201einformellen Treffen\u201c mit seinem t\u00fcrkischen Kollegen Mevlut Cavusoglu in Antalya an der t\u00fcrkischen Mittelmeerk\u00fcste zusammengekommen. Bei dem Gespr\u00e4ch sei es \u201eum die bilateralen Beziehungen\u201c und \u201eauch die schwierigen Themen und Erwartungen auf beiden Seiten\u201c gegangen, hie\u00df es in einer Twitter-Mitteilung des Ausw\u00e4rtigen Amtes am Samstag.", "Cavusoglu ver\u00f6ffentlichte die gleiche kurze Nachricht auf seinem Twitter-Account in t\u00fcrkischer und englischer Sprache.", "Die deutsch-t\u00fcrkischen Beziehungen sind seit Monaten angespannt, unter anderem wegen der Inhaftierung deutscher Staatsb\u00fcrger aus politischen Gr\u00fcnden in der T\u00fcrkei.", "Ihnen wird in der Regel Unterst\u00fctzung von Terrororganisationen vorgeworfen. Nur zwei sind namentlich bekannt: der Journalist Deniz Y\u00fccel und die \u00dcbersetzerin Mesale Tolu. Die t\u00fcrkische F\u00fchrung fordert von Deutschland die Auslieferung von t\u00fcrkischen Staatsb\u00fcrgern, die der G\u00fclen-Bewegung oder der verbotenen kurdischen Arbeiterpartei PKK angeh\u00f6ren sollen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/besondere-unterstuetzung-merkel-sichert-ost-bundeslaendern--spezifische-foerderungen--zu-28765690", "article_id": "28765690", "section": "politik", "article_headline_strong": "Besondere Unterst\u00fctzung", "article_headline_normal": " Merkel sichert Ost-Bundesl\u00e4ndern \u201espezifische F\u00f6rderungen\u201c zu ", "date": "04.11.17, 12:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Schon vor der Bildung einer neuen Koalition hat Kanzlerin Angela Merkel (CDU) den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern ihre besondere Unterst\u00fctzung zugesichert. Es gebe nach wie vor systematische Unterschiede zwischen den neuen und den alten Bundesl\u00e4ndern, sagte Merkel in ihrer am Samstag ver\u00f6ffentlichten w\u00f6chentlichen Videobotschaft. Deshalb werde es k\u00fcnftig \u201enach wie vor eine spezifische F\u00f6rderung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder geben\u201c.", "Ungeachtet der neuen Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen ab 2020 m\u00fcsse man die \u201eBesonderheiten\u201c der Ost-L\u00e4nder weiter im Auge haben - etwa in puncto Steuereinnahmen oder Arbeitslosigkeit. \u201eDeshalb reden wir gerade jetzt, in diesen Tagen, wo es auch um die Bildung einer neuen Bundesregierung geht, dar\u00fcber, dass wir gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in allen Teilen brauchen. Und das betrifft vor allen Dingen auch Teile der neuen Bundesl\u00e4nder.\u201c", "CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcne hatten sich in ihren Sondierungen zuletzt grunds\u00e4tzlich auf mehrere Ma\u00dfnahmen verst\u00e4ndigt, um gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse herstellen zu k\u00f6nnen. Gew\u00e4hrleistet sein m\u00fcssten etwa eine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Mobilfunk, Breitband-Netzverbindungen, Bildung und Gesundheit, hie\u00df es.", "Zudem m\u00fcsse mit Blick auf die Neuaufstellung des EU-Haushaltes ohne Gro\u00dfbritannien sichergestellt werden, dass die strukturschwachen Regionen Deutschlands \u201enicht urpl\u00f6tzlich v\u00f6llig von allen EU-F\u00f6rderungen abgeschnitten werden\u201c, sagte Merkel.", "Der L\u00e4nderfinanzausgleich in seiner jetzigen Form wird demn\u00e4chst abgeschafft. Ab 2020 bekommen die Bundesl\u00e4nder mehr Geld vom Bund, m\u00fcssen sich aber daf\u00fcr mehr Eingriffe in ihre Zust\u00e4ndigkeiten gefallen lassen. Das Institut der deutschen Wirtschaft (IW) kritisierte zuletzt, der neue Finanzausgleich werde die Kluft zwischen \u201ereichen\u201c und \u201earmen\u201c L\u00e4ndern vergr\u00f6\u00dfern. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/hypersensible-alarmanlage-im-museum-barberini-piept-es-pausenlos--28757608", "article_id": "28757608", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Hypersensible Alarmanlage", "article_headline_normal": " Im Museum Barberini piept es pausenlos ", "date": "03.11.17, 18:27 Uhr", "author": "Thorsten Wahl", "article_text": ["Wer ohne Kopfh\u00f6rer ins Museum Barberini am Alten Markt in Potsdam gekommen ist, der hat\u2019s erstmal schwer. Denn es piept in allen R\u00e4umen \u2013 nahezu ununterbrochen im ersten Raum mit den Portr\u00e4ts der K\u00fcnstler aus der DDR, mit Unterbrechungen in allen anderen S\u00e4len der Ausstellung \u201eHinter der Maske\u201c.", "Der Warnton der hypersensiblen Alarmanlage ist so durchdringend, dass es schwer f\u00e4llt, sich auf die Werke von Wolfgang Mattheuer, Bernhard Heisig oder Trak Wendisch zu konzentrieren. Wer aber auf seinem Smartphone \u00fcber die Barberini-App seine Informationen abruft, der kann entweder den Ton sehr viel lauter drehen oder muss ganz auf harte Kl\u00e4nge aus seinem eigenen MP3-Ordner umschalten. Es m\u00fcsste aber schon so donnern wie Rammstein.", "Zum Thema passen w\u00fcrde Ostpunk von Feeling B oder DDR-Free-Jazz mit vielen schrillen Bl\u00e4serspitzen. Doch auch wer ganz ohne Kopfh\u00f6rer durch die G\u00e4nge streift, kann hier eine Multimedia-Show miterleben und sogar mitgestalten. So symbolisieren ja schon der durchdringende Warnton und das rote Warnlicht die DDR. Wurde damals nicht st\u00e4ndig vor Gefahren der Kunst gewarnt, wurden nicht unbescholtene Kunstfreunde schnell mal verd\u00e4chtigt? Und soll hier vielleicht getestet werden, wie viel Duldsamkeit und Gehorsam jeder Besucher noch mitbringt?", "Steigern l\u00e4sst sich das Erlebnis, wenn das uniformierte Wachpersonal \u00fcber das Dauerpiepen befragt wird \u2013 am besten in jedem Raum aufs Neue. Die erste Angesprochene gesteht, sie w\u00fcrde immer wieder zwischen den R\u00e4umen wechseln, um ihre Nerven etwas zu schonen. Sie steht stellvertretend f\u00fcr das DDR-typische Ausweichen vor Problemen.", "Die zweite Wachfrau erkl\u00e4rt, an diesem Tag h\u00e4tten sich noch nicht gen\u00fcgend Leute \u00fcber die Alarmanlage beschwert \u2013 diese Antwort rekapituliert das besondere Eingabe- und Beschwerdewesen im DDR-Staat. Der dritte Wachmann schlie\u00dflich verweist darauf, dass heute der Hausmeister nicht im Hause sei \u2013 nur der k\u00f6nne die Anlage regeln.", "Diese Aussage wiederum verweist spielerisch auf den Arbeitskr\u00e4ftemangel in der DDR. Trotz des hohen Erlebnisfaktors: Das Konzept ist noch l\u00e4ngst nicht ausgereizt. So k\u00f6nnte der Warnton spezifischer gestaltet werden, etwa als Fanfare der \u201eAktuellen Kamera\u201c oder als Heulen einer DDR-Polizeiwagensirene. Zu \u00fcberdenken ist angesichts des Andrangs, der die Alarmanlage offenbar \u00fcberreizt, die Anwendung des altbew\u00e4hrten Mottos der DDR-Gastst\u00e4tten: \u201eSie werden platziert!\u201c Und zwar Raum f\u00fcr Raum, Bild f\u00fcr Bild."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/gesetzesentwurf-gruene-und-cdu-fuer-rasche-neureglung-der-amtszeiten-von-landraeten--28763952", "article_id": "28763952", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Gesetzesentwurf", "article_headline_normal": " Gr\u00fcne und CDU f\u00fcr rasche Neureglung der Amtszeiten von Landr\u00e4ten ", "date": "03.11.17, 18:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Gr\u00fcnen unterst\u00fctzen einen Gesetzesentwurf der CDU zur raschen Neuregelung der Amtszeiten mehrerer Landr\u00e4te nach dem Aus f\u00fcr die Kreisreform in Brandenburg. Das Gesetz k\u00f6nne schon in der Sitzungswoche Mitte November in erster und zweiter Lesung verabschiedet werden, erkl\u00e4rte Fraktionschef Axel Vogel am Freitag in einer Mitteilung.", "F\u00fcr die Kreisreform war bereits ein Gesetz verabschiedet worden, um unter anderem die Amtszeiten der Landr\u00e4te in sechs Kreisen bis zum Vollzug der Kreisreform 2019 zu verl\u00e4ngern. Mit dem Stopp f\u00fcr die Reform sei die Grundlage daf\u00fcr aber entfallen, erkl\u00e4rte Vogel.", "Das Innenministerium erkl\u00e4rte, derzeit noch die Konsequenzen f\u00fcr die Amtszeiten zu pr\u00fcfen. Es sei zu kl\u00e4ren, ob die Aufhebung des Gesetzes allein so ausreiche. Die CDU hatte bereits einen Gesetzesentwurf zur Aufhebung der Regelung vorgelegt. Auch die Freien W\u00e4hler hatten dies bereits gefordert. Bei der Entscheidung dr\u00e4ngt die Zeit. In Oberspreewald-Lausitz endet die regul\u00e4re Amtszeit von Landrat Siegurd Heinze (parteilos) bereits am 12. Februar. Den Gr\u00fcnen zufolge muss eine Landratswahl allerdings 92 Tage vor dem Wahltag bekannt gegeben werden.", "Der f\u00fcr die Reform zentral zust\u00e4ndige Innenminister Karl-Heinz Schr\u00f6ter (SPD) sagte der \u201eBild\u201c-Zeitung (Samstag), er habe nicht an R\u00fccktritt gedacht. \u201eMeine Amtszeit endet in zwei Jahren. Ich gebe Verantwortung nicht ab, auch wenn sie schwer zu tragen ist.\u201c Wenn etwas schief gehe, werde als erstes die Schuldfrage gestellt. \u201eDa sitze ich nat\u00fcrlich mit in der ersten Reihe.\u201c Er habe die Gef\u00fchle untersch\u00e4tzt: \u201eWir sind mit rationalen Argumenten nicht gegen Emotionen angekommen.\u201c", "In einem Interview mit dem RBB-Sender \u201eAntenne Brandenburg\u201c erkl\u00e4rte Schr\u00f6ter, dass er nun an einem Neustart f\u00fcr die Reform mitarbeiten wolle. \u201eIn jedem Abbruch ist auch irgendwo die Chance eines Neustarts, dar\u00fcber ist jetzt nachzudenken\u201c, sagte der Minister. \u201eAm Ende bleibt festzustellen, dass auch die Kritiker den Reformbedarf nicht abgelehnt haben.\u201c Woidke hatte am Mittwoch das Aus f\u00fcr das zentrale Reformvorhaben der rot-roten Koalition verk\u00fcndet. Grund sei, dass die Kommunen das Projekt nicht mittr\u00fcgen und er eine weitere Spaltung verhindern wolle. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/autonomes-fahren-im-landkreis-ostprignitz-ruppin-gibt-es-jetzt-busse-ohne-fahrer-28764796", "article_id": "28764796", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Autonomes Fahren", "article_headline_normal": " Im Landkreis Ostprignitz-Ruppin gibt es jetzt Busse ohne Fahrer ", "date": "04.11.17, 12:26 Uhr", "author": "Katrin Bischoff", "article_text": ["94 gro\u00dfe Busse hat die Ostprignitz-Ruppiner Personennahverkehrsgesellschaft derzeit. Dazu kommen sechs kleine sogenannte Rufbusse, die auf Bedarf auf den D\u00f6rfern des Landkreises fahren. 20 Fahrzeuge stehen zudem von Subunternehmern bereit. Ostprignitz-Ruppin ist einer der am d\u00fcnnsten besiedelten Landkreise in Europa. Und noch immer ziehen die Menschen eher dort weg als hin.", "Dennoch \u2013 oder gerade deswegen \u2013 habe sich das Angebot im \u00d6ffentlichen Personennahverkehr in den vergangenen Jahren nicht verringert, sagt Ulrich Steffen, der Chef der Verkehrsgesellschaft. Er wei\u00df, dass mit dem Einstellen von Buslinien die Attraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raums weiter schwinden w\u00fcrde.", "Statt \u00fcber die weniger werdenden Einnahmen durch eine schrumpfende Einwohnerzahl zu klagen, scheut die Verkehrsgesellschaft nicht vor innovativen Schritten zur\u00fcck. \u201eEinfach machen\u201c, habe er sich gesagt, als er von dem neuen Projekt geh\u00f6rt habe, erz\u00e4hlt Steffen. Auch wenn es noch viele H\u00fcrden zu nehmen gibt, sollen im Landkreis ab Oktober n\u00e4chsten Jahres fahrerlose Kleinbusse unterwegs sein. Am Freitag war Start des Pilotprojektes \u201eAutonomer \u00d6ffentlicher Nahverkehr im l\u00e4ndlichen Raum\u201c.", "Nat\u00fcrlich gebe es schon Rufbusse im Unternehmen, die auf Bedarf fahren, sagt Steffen. Doch das bedeute, dass Fahrer bereitstehen m\u00fcssten, warten m\u00fcssten, herumsitzen m\u00fcssten. \u201eDaf\u00fcr ist mir der Beruf des Busfahrers viel zu schade\u201c, erkl\u00e4rt er. Autonome Kleinbusse k\u00f6nnten jederzeit fahren \u2013 ohne Fahrer. Wie von Geisterhand gesteuert.", "Es ist fast Neuland, das der Kreis da betritt. Denn bisher verkehrt nur ein fahrerloser Bus auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen \u2013 im niederbayerischen Bad Birnbach. An dem Projekt \u201eAutonomer Kleinbus\u201c im Nordwesten Brandenburgs sind neben dem Kreis die Technischen Universit\u00e4ten Berlin und Dresden sowie die Regionalentwicklungsgesellschaft Nordwestbrandenburg beteiligt. F\u00fcr das bis 2020 laufende Zwei-Millionen-Vorhaben hat das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur erst im August gr\u00fcnes Licht gegeben und 1,54 Millionen Euro F\u00f6rdermittel bereitgestellt.", "Nun gelte es zun\u00e4chst, einen passenden Kleinbus zu bestellen. \u201eDie Fahrzeuge gibt es nicht von der Stange, jedes Fahrzeug ist eine Eigenfertigung\u201c, sagt Nicola Krettek von der Regionalentwicklungsgesellschaft. Der Bus soll Platz f\u00fcr etwa zw\u00f6lf Insassen haben. Zun\u00e4chst soll ein Operator mitfahren, der bei Gefahr den Nothalteknopf bet\u00e4tigen kann. Gepr\u00fcft werde unter anderem auch, wie solch ein Bus in der Bev\u00f6lkerung akzeptiert werde.", "Auch wo die Busse eingesetzt werden, ist noch unklar. \u201eWir m\u00fcssen die Strecken erst aussuchen\u201c, sagt Arne Holst von der TU Berlin. Zun\u00e4chst sollten es leichtere Stra\u00dfen sein, auch k\u00fcrzere. \u201eWir wollen mit drei bis f\u00fcnf Kilometern anfangen\u201c, sagt Holst. Viel mehr als 20 Kilometer w\u00fcrden es mit dem autonomen Elektro-Kleinbus auch nicht werden. Die Fahrzeuge sollen eine Zubringerfunktion haben. Auch ein Stadtbus w\u00e4re vorstellbar.", "Der Landkreis hat f\u00fcr die Beschaffung 200.000 Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. \u201eWir wollen sp\u00e4testens in drei Jahren sagen: Das ist eine Chance f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum\u201c, sagt Landrat Ralf Reinhardt. Es gehe darum, \u00e4lteren Menschen eine Alternative zum Auto zu bieten.", "Man wolle mit dem Kleinbus aber auch Jugendliche ansprechen. Gepr\u00fcft werden m\u00fcssten die Zulassungsbedingungen und die rechtlichen Belange, etwa die Frage, wer bei einem Unfall haftet. Der Landkreis jedenfalls wolle helfen, beste Bedingungen f\u00fcr autonomen Verkehr zu gew\u00e4hrleisten: Tempolimits seien denkbar, oder auch Einbahnstra\u00dfen \u2013 \u201eohne den Individualverkehr zu sehr einzuschr\u00e4nken\u201c, wie Reinhardt sagt.", "Autonome Busse verkehren bereits in der Schweiz, in Estland oder in Australien. Im bayerischen Bad Birnbach f\u00e4hrt ein solches Fahrzeug seit vergangener Woche auf \u00f6ffentlichem Stra\u00dfenland. \u201eAllerdings ist die dort befahrene Strecke gerade einmal 600 Meter lang\u201c, sagt Arne Holst. \u201eWir wollen mehr.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/sicherheitskonzept-neuer-jugendraum-am-roten-rathaus-soll-mehr-gewalt-verhindern-28764588", "article_id": "28764588", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Sicherheitskonzept", "article_headline_normal": " Neuer Jugendraum am Roten Rathaus soll mehr Gewalt verhindern ", "date": "03.11.17, 21:11 Uhr", "author": "Silvia Perdoni", "article_text": ["Hasan und Omar sitzen auf der Bank unter dem Fernsehturm. Sie sind die ersten. \u201eNachher, wenn es dunkel wird, werden hier 50 Leute sein, vielleicht auch 200\u201c, sagt einer der 18-J\u00e4hrigen. Die Stufen des Turmsockels sind Treffpunkt der Jugendlichen. So gut wie jeden Tag. Einige leben wie Omar und Hasan in Berlin, andere sind Fl\u00fcchtlinge mit ungekl\u00e4rtem Aufenthaltsstatus und Wohnsitz. \u201eWir h\u00e4ngen ab, rauchen Zigaretten, trinken Wodka mit Energy\u201c, sagt Hasan. Manchmal gibt es Stress, \u201eSchl\u00e4gereien und so. Viele \u00fcbertreiben und st\u00fcrzen dann im Rausch ab.\u201c", "Hinter der Bank der Jungs ist an diesem Freitagmittag einiges los: Bildungssenatorin Sandra Scheeres (SPD) er\u00f6ffnet dort einen neuen Jugendraum. Ein Container, kaum 30 Quadratmeter gro\u00df, direkt neben einem Volleyballfeld und der Baustelle der U5 am Rathausforum. Das Angebot will Jungs wie Omar und Hasan erreichen, um zu verhindern, dass sie in die Kriminalit\u00e4t abrutschen.", "Besonderes richtet es sich an junge Leute mit Migrationshintergrund oder Fluchtgeschichte, die laut Polizeistatistik in der Gegend besonders oft straff\u00e4llig werden. \u201eDer Platz hat sich in den letzten Jahren ver\u00e4ndert\u201c, sagt Scheeres. \u201eEs kann nicht sein, dass Berliner Angst haben, ihn zu betreten.\u201c", "Die Senatorin will Kriminalit\u00e4t unter jungen Menschen nicht tolerieren. \u201eMan kann nicht hinnehmen, dass es Treffpunkte gibt, wo Fl\u00fcchtlingsjugendliche in einen kriminellen Sumpf geraten\u201c, sagt sie. Die Mehrheit der rund 100 bis 200 jungen Leute am Alexanderplatz komme t\u00e4glich aus einem sch\u00f6nen Grund, n\u00e4mlich, um in einer Community zusammen zu sein. \u201eDoch ein kleiner Teil, etwa 10 bis 15 Personen, ist kriminell.\u201c Man d\u00fcrfe nicht zulassen, dass Kriminelle die friedliche Masse in Drogengesch\u00e4fte und das Bandenmilieu hineinziehen. Die Senatsverwaltung f\u00fcr Jugend und Schule finanziert den Container mit 140 000 Euro, vorerst bis Ende 2018.", "Zwei Sozialarbeiter werden den etwa 17- bis 27-J\u00e4hrigen dort Freizeitangebote machen, die sie von den Stufen, den Joints und den Kriminellen wegziehen. \u201eSie sollen merken, dass sie am Alexanderplatz willkommen sind und den Ort mitgestalten k\u00f6nnen\u201c, sagt Kathrin Lehnen vom Moabiter Ratschlag, dem Tr\u00e4ger hinter dem neuen \u201eJugendaktionsraum Alexanderplatz\u201c, kurz \u201eJara\u201c. Die 32- J\u00e4hrige ist eine der zwei neuen P\u00e4dagogen. Sie kann sich zum Beispiel Volleyballturniere, Parcours, Fotografietouren oder Graffitiprojekte vorstellen. \u201eUm Kontakt und Vertrauen aufzubauen\u201c, sagt sie. \u201eDas ist die Grundlage, um die Jugendlichen gut beraten zu k\u00f6nnen.\u201c Pr\u00e4ventive Integration lautet die Devise.", "Verl\u00e4ngerter Arm der Polizei will man nicht sein. \u201eZwar besprechen wir uns und haben das gleiche Ziel \u2013 n\u00e4mlich, dass sich alle rund um den Alex wohlf\u00fchlen. Aber wir heben nicht den Zeigefinger, geben weder Infos \u00fcber Jugendliche an die Beamten weiter noch bewachen wir die Kids rund um die Uhr\u201c, so Lehnen.", "Die Sozialarbeiter werden mittwochs bis freitags zwischen 15 und 20 Uhr, sowie am Sonnabend von 16 bis 21 Uhr im Container und in der Gegend unterwegs sein. \u201eDie Nacht, wenn der Pegel an Alkohol und Aufputschmitteln steigt, ist nicht die Zeit f\u00fcr Sozialarbeit \u2013 zugedr\u00f6hnte Jugendliche erreicht man nicht\u201c, sagt Lehnen. Hier sei eher Akut-Arbeit der Polizei gefragt. Auch die intensiviert gerade ihr Engagement am Alex: Das Fundament f\u00fcr die neue Polizeiwache ist gegossen, die Testphase f\u00fcr die Video\u00fcberwachung l\u00e4uft, eine neue Ermittlergruppe hat die Arbeit aufgenommen.", "\u201eDie Jugendarbeit ist nur einer von vielen Aspekten auf dem Alexanderplatz\u201c, sagt Mittes Bezirksstadtr\u00e4tin f\u00fcr Jugend, Sandra Obermeyer (parteilos, f\u00fcr Linke). \u201eHier kommen unterschiedliche Nutzergruppen zusammen, sodass es nicht leicht ist, den Ort f\u00fcr alle lebenswert zu machen.\u201c Touristen, Anwohner, Shoppingbummler, Jugendliche, Obdachlose, Polizisten und H\u00e4ndler: T\u00e4glich laufen durchschnittlich etwa 360.000 Menschen \u00fcber den Alex.", "Auch Omar und Hasan gehen hier t\u00e4glich lang, wenn sie mit der U-Bahn aus Kreuzberg ankommen. Warum sie sich nicht dort treffen? \u201eWei\u00df nicht, hier ist es anonymer\u201c, sagt Omar. Nach dem neuen Jugendraum gefragt, zucken sie die Schultern. \u201eVolleyballspielen? Ne, das kann ich nicht\u201c, sagt Omar. \u201eGraffiti ist schon cooler.\u201c Vielleicht wollen sie mal hingehen, sagen sie, warum nicht.", "Omar erz\u00e4hlt, dass er gern einen Ausbildungsplatz h\u00e4tte, am liebsten als Maler und Lackierer. Hasan will einen Schulabschluss machen. In ein paar Stunden werden ihre Kumpels eintreffen. Dann werden sie Bier trinken oder Wodka, rumsitzen und rauchen. Die Augen der Jungs sind schon jetzt winzig und rot. Der Abend wird vorbeiziehen und die Nacht. Und morgen werden sie wieder hier sitzen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/moabit-mann-attackiert-sanitaeter--die-gerade-baby-reanimieren-28765506", "article_id": "28765506", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Moabit", "article_headline_normal": " Mann attackiert Sanit\u00e4ter, die gerade Baby reanimieren ", "date": "03.11.17, 06:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Am Freitagmorgen hat ein Mann den Fahrer eines Rettungswagens angep\u00f6belt. Er trat zudem den Seitenspiegel des Fahrzeugs ab.", "Die Feuerwehr wurde in die Melanchthonstra\u00dfe gerufen, weil ein einj\u00e4hriger Junge kollabiert war. Das Kind musste reanimiert werden. Die Retter parkten, da sonst kein Platz war, in der zweiten Reihe und eilten zu dem schwer kranken Kind.", "Ein Mann, dessen Auto durch den Rettungswagen blockiert war, p\u00f6belte zuerst den Fahrer des Rettungswagens an, weil er nun nicht ausparken konnte. Obwohl der Fahrer sagte, dass es um Leben und Tod gehe, w\u00fctete der Mann weiter und trat den Seitenspiegel des Rettungswagens ab. Die Feuerwehr hat Anzeige erstattet. (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/breitscheidplatz-dutzende-retter-nach-terroranschlag-traumatisiert-28765706", "article_id": "28765706", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Breitscheidplatz", "article_headline_normal": " Dutzende Retter nach Terroranschlag traumatisiert ", "date": "04.11.17, 12:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach dem Terroranschlag auf den Weihnachtsmarkt an der Berliner Ged\u00e4chtniskirche vor fast einem Jahr sind Dutzende Polizisten und Feuerwehrleute traumatisiert.", "Nach einem \u201eSpiegel\u201c-Bericht haben 28 Polizisten ihrem Dienstherrn ein Trauma gemeldet. Bei der Berliner Feuerwehr meldeten sich 64 Betroffene. Dies gehe aus der Antwort auf eine Anfrage des Berliner SPD-Politikers Tom Schreiber hervor, schreibt das Blatt. Insgesamt seien rund 390 Polizisten und 154 Berufsfeuerwehrleute am 19. Dezember 2016 am Breitscheidplatz im Einsatz gewesen.", "Der islamistische Attent\u00e4ter Anis Amri war am 19. Dezember mit einem gekaperten Laster in den Weihnachtsmarkt gerast. Zw\u00f6lf Menschen wurden get\u00f6tet, darunter war auch der erschossene polnische Lastwagenfahrer. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/ermittlungen-laufen-zwei-polizeischueler-sollen-in-kontakt-mit-kriminellen-clans-stehen-28764110", "article_id": "28764110", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Ermittlungen laufen", "article_headline_normal": " Zwei Polizeisch\u00fcler sollen in Kontakt mit kriminellen Clans stehen ", "date": "03.11.17, 18:50 Uhr", "author": "Alexander Schmalz", "article_text": ["Die Berliner Polizei ermittelt in den eigenen Reihen. Nach Informationen der Berliner Zeitung geht es um den Verdacht, dass zwei Mitglieder von arabischen Gro\u00dffamilien die Polizei gezielt unterwandert haben. Die Ermittlungen werfen eine dringende Frage auf: Wie genau werden Kandidaten \u00fcberpr\u00fcft, bevor sie in den Polizeidienst \u00fcbernommen werden?", "Polizeisprecher Thomas Neuendorf musste in dieser Woche nach einem anderen Vorfall an der Polizeiakademie bereits einr\u00e4umen, dass es auch Bewerber gebe, die zuvor straff\u00e4llig geworden seien. Ein langj\u00e4hriger Beamter des Landeskriminalamtes (LKA) schrieb daraufhin in einem offenen Brief, dass die \u00f6ffentliche Verwaltung und die Justiz von Clanmitgliedern unterwandert w\u00fcrden.", "Die CDU-Fraktion forderte Innensenator Andreas Geisel (SPD) am Freitag zum Handeln auf. Er m\u00fcsse gerade die Gefahr einer Unterwanderung der Polizei durch arabische Gro\u00dffamilien ernst nehmen, sagte der innenpolitische Sprecher der Fraktion, Burkard Dregger. Doch Geisel wiegelte ab. \u201eNiemand kann derzeit den Wahrheitsgehalt seri\u00f6s \u00fcberpr\u00fcfen. Ich warne davor, auf dieser vagen Grundlage vorschnell und lautstark politische Forderungen zu formulieren oder Menschen zu diskreditieren\u201c, erkl\u00e4rte der Senator.", "Ausl\u00f6ser der Diskussion waren zwei anonyme Hinweise. Ein Gastdozent hatte sich in einer Sprachnachricht \u00fcber das Verhalten von Polizeisch\u00fclern mit Migrationshintergrund emp\u00f6rt. Kurz darauf gelangte der offene Brief des LKA-Beamten, der im Bereich der organisierten Kriminalit\u00e4t ermittelt, in Umlauf. In dem Schreiben, das der Berliner Zeitung vorliegt, hei\u00dft es, \u201edass diese Unterwanderung der arabischen Gro\u00dffamilien bereits begonnen hat\u201c.", "Die Polizeivizepr\u00e4sidentin und angehende Generalstaatsanw\u00e4ltin Margarete Koppers habe dies wissentlich unterst\u00fctzt, so der Autor. Aus Polizeikreisen hei\u00dft es, dass viele \u00e4ltere Ausbilder der Polizeiakademie die von Koppers vorangetriebene Strukturreform bei der Polizei missbilligten. Es hei\u00dft, Koppers wolle bew\u00e4hrte Methoden und Lerninhalte abschaffen.", "Zudem lasse sich Koppers strafrechtlich von einem Anwalt vertreten, der auch eine arabische Gro\u00dffamilie vertrete. Sicherlich, so der Kriminalpolizist, stehe ihr die Wahl ihres Anwalts frei, aber als Vizepr\u00e4sidentin m\u00fcsse sie sich so verhalten, dass das Ansehen der Polizei nicht gesch\u00e4digt werde. Unterschrieben ist der Brief mit: \"ein besorgter Polizeibeamter\".", "SPD-Abgeordnete vermuten hinter den anonymen Hinweisen eine Kampagne, um die F\u00fchrung der Polizei und die der Polizeiakademie abzus\u00e4gen. \u201eWer derartigen Unsinn in die Welt setzt, der will dem Ansehen der Polizei bewusst schaden\u201c, sagt SPD-Innenexperte Frank Zimmermann. Der SPD-Abgeordnete Tom Schreiber werde seit Wochen mit Hinweisen auf Missst\u00e4nde in der Polizeiakademie bombardiert. \u201eWenn ich aber Beweise anfordere, dann tauchen die anonymen Hinweisgeber ab oder sind nicht mehr zu erreichen\u201c, so Schreiber. Der Grund daf\u00fcr sei, dass Kritiker Repressalien von der Polizeif\u00fchrung bef\u00fcrchteten.", "Die aktuelle Debatte zeigt, wie schwer es ist, Nachwuchs zu gewinnen. In diesem Jahr musste die Bewerbungsfrist f\u00fcr den Nachwuchs bereits dreimal verl\u00e4ngert werden, weil sich nicht gen\u00fcgend geeignete Kandidaten fanden. \u201eDie jungen Leute mit Qualit\u00e4t gehen in andere Bundesl\u00e4nder\u201c, sagt Michael B\u00f6hl, Landesvorsitzender vom Bund Deutscher Kriminalbeamter."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/niederschoeneweide-21-jaehriger-bei-illegalem-autorennen-schwer-verletzt-28765600", "article_id": "28765600", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Niedersch\u00f6neweide", "article_headline_normal": " 21-J\u00e4hriger bei illegalem Autorennen schwer verletzt ", "date": "04.11.17, 11:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei einem Verkehrsunfall in Niedersch\u00f6neweide erlitt in der Nacht zu Samstag ein 21-J\u00e4hriger schwere Verletzungen. Das berichtet die Polizei.\u00a0", "Aus noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rter Ursache stie\u00dfen gegen 23 Uhr in der Stra\u00dfe Adlergestell ein Mercedes und ein BMW zusammen. Hierdurch drifteten beide Fahrzeuge nach rechts und der Mercedes, bei dem es sich um ein Mietfahrzeug handelt, prallte gegen einen Baum, drehte sich und kam in einem Geb\u00fcsch zum Stehen. Der BMW drehte sich einmal um die eigene Achse, streifte hierbei noch einen davor fahrenden, unbeteiligten Volvo und kam ebenfalls im Geb\u00fcsch zum Stehen. Gem\u00e4\u00df Zeugenaussagen sprangen zwei M\u00e4nner aus dem BMW, fl\u00fcchteten zu Fu\u00df und lie\u00dfen den Wagen mit laufendem Motor zur\u00fcck.", "Der 21-j\u00e4hrige Fahrer des Mercedes erlitt innere Verletzungen sowie H\u00fcftverletzungen und wurde von Rettungskr\u00e4ften der Feuerwehr zur weiteren Behandlung in ein Krankenhaus gebracht. Ermittlungen ergaben, dass der BMW als gestohlen gemeldet war. Zeugen gaben au\u00dferdem an, sie h\u00e4tten zuvor beobachtet, wie mehrere Fahrzeuge mit stark \u00fcberh\u00f6hter Geschwindigkeit unterwegs gewesen seien.", "Beide Unfallfahrzeuge sowie ein weiterer Mercedes, bei dem der Verdacht besteht, an einem m\u00f6glichen illegalen Autorennen beteiligt gewesen zu sein und den die Polizisten wenig sp\u00e4ter in der N\u00e4he bemerkten, wurden sichergestellt. Das Adlergestell musste w\u00e4hrend der Unfallaufnahme bis 5.40 Uhr teilweise gesperrt bleiben. Die Ermittlungen dauern an.\u00a0", "Auch in Wilmersdorf gab es einen Unfall, der laut Polizei auf \u00fcberh\u00f6hte Geschwindigkeit zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Mutma\u00dflich bei einem Wettrennen ist ein 18 Jahre alter Autofahrer an einer roten Ampel gegen das Auto einer 51-J\u00e4hrigen gefahren. Die Frau sei durch den Aufprall am fr\u00fchen Samstagmorgen in Berlin-Wilmersdorf in ihrem Auto eingeklemmt und schwer verletzt worden, teilte die Polizei mit. Rettungskr\u00e4fte brachten sie in ein Krankenhaus.", "Der 18-J\u00e4hrige wurde nur leicht verletzt und sagte der Polizei, er sei beim Fahren eingeschlafen. Ein Alkoholtest zeigte, dass er n\u00fcchtern war.", "Zeugen sagten, der 18-J\u00e4hrige sei zu schnell gefahren. Dicht hinter ihm sei au\u00dferdem ein weiteres Auto ebenfalls deutlich zu schnell gefahren, das immer wieder die Spur gewechselt habe. Der Fahrer des anderen Autos habe nach dem Unfall neben dem des 18-J\u00e4hrigen gehalten, mit ihm gesprochen und sei dann davongefahren. (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/mafia-clans-der-staat-kann-gegen-kriminelle-grossfamilien-kaum-etwas-ausrichten-28763910", "article_id": "28763910", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Mafia-Clans", "article_headline_normal": " Der Staat kann gegen kriminelle Gro\u00dffamilien kaum etwas ausrichten ", "date": "03.11.17, 19:04 Uhr", "author": "Alexander Schmalz", "article_text": ["Spektakul\u00e4rerer Einbruch im KaDeWe, Goldraub im Bodemuseum, \u00dcberfall beim Pokerturnier: Arabische Clans beherrschen die organisierte Kriminalit\u00e4t in der Hauptstadt entscheidend mit. Knapp 20 arabische Gro\u00dffamilien agieren in Berlin, sagen Experten des Landeskriminalamtes.", "Die Clans sind perfekt vernetzt, so dass sie sich innerhalb k\u00fcrzester Zeit verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Alle eint, dass sie traditionell kein Vertrauen zum Staat haben, sondern versuchen, ihre Parallelgesellschaft durchzusetzen. Der Staat sei f\u00fcr sie gewaltsam und gef\u00e4hrlich, sagen Araber. Deshalb sei es nicht verwunderlich, dass h\u00e4ufig Polizisten angegangen w\u00fcrden.\u00a0", "Bei Streitigkeiten zwischen unterschiedlichen Clans schlichtet ein Friedensrichter. Konflikte werden innerhalb der Familien geregelt. Experten gehen davon aus, dass bei Streitigkeiten f\u00fcnf Friedensrichter in der Hauptstadt angerufen werden. Diese genie\u00dfen ein hohes Ansehen innerhalb der Clans.", "Die Abschottung und Isolierung der Clans von der restlichen Gesellschaft haben zur Bildung von Subkulturen innerhalb der zweiten Generation gesorgt, sagt Wissenschaftler Mathias Rohe, der Professor an der Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg ist. Er ver\u00f6ffentlichte Anfang des Jahres eine Studie \u00fcber Paralleljustiz und Clanstrukturen im Auftrag des Berliner Senats. Nach seinen Worten geh\u00f6re das Prinzip des schnellen Geldverdienens zu den obersten Prinzipien der Clans.", "Gro\u00dffamilien sind hierarchisch strukturiert. Sie riegeln sich nach au\u00dfen ab. Sicherheitsbeh\u00f6rden der Stadt sind l\u00e4ngst nicht mehr in der Lage, das Milieu zu kontrollieren. Das erschwere die Integration, sagen Fachleute. Die Gro\u00dffamilien haben in den vergangenen Jahren Millionen Euro verdient, sch\u00e4tzen Experten. Es gibt keine Familienschwerpunkte und keine territoriale Aufteilung, sagen Fachleute.", "Die Kriminellen seien nicht auf bestimmte Deliktbereiche spezialisiert. Dort, wo die Familien wohnen, agieren sie auch. Seit Kurzem haben sie einen neuen Dreh gefunden, das zuvor illegal verdiente Geld legal wieder anzulegen und somit zu waschen. Die Zeiten, in denen Zehntausende Euro zu Hause gebunkert wurden, sind vorbei, wissen Polizisten.", "Die Familien betreiben daf\u00fcr umfangreiche Gesch\u00e4fte mit Fl\u00fcchtlingen. So suchen sie sich zun\u00e4chst erfolgreiche Mittelsm\u00e4nner aus westlichen Nachbarl\u00e4ndern wie Holland, D\u00e4nemark oder Schweden, die in Deutschland in Immobilien investieren. Diese Gesch\u00e4ftsleute werden f\u00fcr ihre Dienste in bar bezahlt.", "Es soll keine Spur von ihnen zu den Geldgebern f\u00fchren. Das Geld f\u00fcr die Immobilienk\u00e4ufe stammt aus illegalen Gesch\u00e4ften der Gro\u00dffamilien. Dabei handelt es sich um Einnahmen aus Prostitution, Drogenhandel und erpresstem Schutzgeld. Die Immobilien werden zun\u00e4chst entmietet. Sind die Wohnungen frei, werden die Zimmer vergr\u00f6\u00dfert und spartanisch eingerichtet.", "Dann werden die R\u00e4ume an Fl\u00fcchtlinge vermietet, wobei m\u00f6glichst viele Menschen pro Wohnung untergebracht werden sollen. Die Bezirke sind froh dar\u00fcber, dass sie sich um die Unterbringung der Asylsuchenden nicht k\u00fcmmern m\u00fcssen. H\u00e4ufig m\u00fcssen Asylsuchende bis zu 3000 Euro f\u00fcr ein Zimmer zahlen. Dabei kommen in einer Drei-Zimmer-Wohnung bis zu zehn Erwachsene und Kinder unter. Da der Immobilienhandel den Gro\u00dffamilien nicht nachgewiesen werden kann, gibt es auch keine rechtliche Handhabe dagegen.", "Arabische Clans sind so stark verbunden, dass sie einander jederzeit zu Hilfe eilen k\u00f6nnen. Als im vergangenen Jahr nach einem Unfall bei Hannover zwei Br\u00fcder einer Familie ums Leben kamen, reisten mehr als 3000 Angeh\u00f6rige und Bekannte nach Berlin und legten bei der Beerdigung den Columbiadamm lahm."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/wetter-am-wochenende-erst-spazieren-gehen--dann-kuscheln-28754156", "article_id": "28754156", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Wetter am Wochenende", "article_headline_normal": " Erst spazieren gehen, dann kuscheln ", "date": "03.11.17, 07:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach einer regnerischen Woche gestaltet sich das erste Novemberwochenende typisch herbstlich: Am Sonnabend soll es noch trocken bleiben, zum Einkaufen braucht man also keinen Schirm mitzunehmen. Erst am Abend nimmt die Bew\u00f6lkung langsam zu. Der Sonntag wird eher nass, ein idealer Kuscheltag. Mit Tagestemperaturen von maximal 14 Grad gestaltet sich das Wetter noch relativ mild.\u00a0", "Am Freitag soll es laut Meteorologen meist wolkig, aber trocken sein. Bei maximal 11 Grad scheint gelegentlich auch mal die Sonne zwischen den Wolken hervor. Auch in der Nacht soll es trocken bleiben, allerdings sinken die Temperaturen auf bis zu zwei Grad ab.", "Der Samstag beginnt mit vielen Wolken, zeitweise scheint auch mal die Sonne. Im Laufe des Tages nimmt die Bew\u00f6lkung zu, aber erst am Abend und in der Nacht k\u00f6nnte es auch in Berlin nass werden. Zwar steigen die Temperaturen leicht an auf bis zu 13 Grad, daf\u00fcr nimmt die Regenneigung zu.", "Der Sonntag k\u00f6nnte in Berlin ein Regentag werden. Laut Meteorologen zieht ein Regengebiet heran, das im Tagesverlauf den Osten \u00fcberquert. Bei schwachem Wind steigen die Temperaturen auf Werte zwischen 11 und 14 Grad an.", "Am Montag zieht der Regen langsam ab. Von Dienstag bis Donnerstag k\u00f6nnte in Berlin sogar \u00f6fter mal die Sonne scheinen bevor zum Wochenende hin wieder Regen aufzieht. Insgesamt gestaltet sich das Wetter wechselhafter bei etwas sinkenden Temperaturen. (BLZ/dpa/DWD)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/wrestling-an-diesem-wochenende-gastieren-die-stars-der-deutschen-liga-in-berlin-28756846", "article_id": "28756846", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Wrestling", "article_headline_normal": " An diesem Wochenende gastieren die Stars der deutschen Liga in Berlin ", "date": "03.11.17, 14:02 Uhr", "author": "Lisa Steiner ", "article_text": ["Im SO 36 werden sich an diesem Sonnabend M\u00e4nner und auch Frauen mit allen erdenklichen Schl\u00e4gen und Griffen so richtig fertig machen \u2013 und zwar aus Spa\u00df! Denn in der Konzerthalle gastiert die deutsche Wrestling-Liga \u201ewXw\u201c (das K\u00fcrzel steht f\u00fcr Westside Xtreme Wrestling) aus Essen mit ihrer Show \u201eFight Forever\u201c.", "Anders als bei traditionellen Ringk\u00e4mpfen steht beim Wrestling nicht nur der Sieg, sondern vor allem das theatralische K\u00f6nnen der K\u00e4mpfer im Mittelpunkt.", "Die Inszenierung des jeweiligen Charakters ist wichtiger Bestandteil dieser Sportart. Das zeigt auch ein Blick auf die Wrestler, die im SO 36 in den Hauptk\u00e4mpfen antreten. Da trifft Jurn Simmons auf Ivan Kiev und Koray wirft sich gegen \u201eBobby Gunns\u201c in den Ring. Letztgenannter \u2013 Beiname \u201eKing of Smoke Styles\u201c (K\u00f6nig des Rauchstils) \u2013 posiert nicht nur auf dem Plakat f\u00fcr den Abend mit Kippe im Mundwinkel.", "Es ist anzunehmen, dass der 24-J\u00e4hrige auch im Ring raucht. Der geb\u00fcrtige Th\u00fcringer war nach Angaben der Veranstalter auch mal deutscher Meister im Ringen. Nat\u00fcrlich bevor er sich von den Tugenden dieses antiken Sports abwendete und nun im Wrestling zu sich und seinen Makeln steht.", "Erlaubt ist beim Wrestling fast alles. \u201eAlle Schlagtechniken und Griffe vom Scheitel bis zur Sohle\u201c hei\u00dft es im offiziellen Regelwerk. Was der Ringrichter aber den Showk\u00e4mpfern nicht durchgehen l\u00e4sst, ist Spucken, Kratzen und Bei\u00dfen. Auch Attacken auf die Augen oder den Kehlkopf sind tabu sowie Tiefschl\u00e4ge, Griffe in die Haare, den Mund und die Nase, aber auch Griffe mit Hilfe der Bekleidung des Kontrahenten.", "Letzteres w\u00e4re allerdings ohnehin schwierig, denn wie beim US-Original, das so mancher durch den Wrestling-Hype in den 90ern aus dem Fernsehen kennt, sind auch die K\u00e4mpfer der deutschen Liga meistens eher weniger bekleidet, wenn sie im Ring stehen. Wie sollte ein Fighter wie Jurn Simmons sonst auch sein blond gekr\u00e4useltes Brust- und R\u00fcckenhaar zur Schau stellen?", "Er tritt im SO 36 auch als einer der Hauptacts auf und gibt die Rolle des eitlen Gecken, obwohl er ein wenig aussieht wie eine Mischung aus Wikinger und Orang Utan mit Stiernacken. Laut offizieller Einsch\u00e4tzung der Liga-Macher hat es Simmons aber auch technisch drauf. Bei wXw spricht man vom \u201evielleicht gr\u00f6\u00dften Talent\u201c, das Europa in den vergangenen Jahren hervorgebracht hat.", "Der gr\u00f6\u00dfte Star der schlagkr\u00e4ftigen Shownacht in Berlin wird der blond-behaarte Niederl\u00e4nder aber trotzdem nicht sein. Denn der ist weiblich und h\u00f6rt auf den Kampfnamen Killer Kelly. Die nur 1,65-Meter-Wrestlerin ist neu in der deutschen Liga, denn Kelly kommt aus Portugal und zog erst k\u00fcrzlich nach Deutschland. Der Grund daf\u00fcr: In ihrer Heimat gab es angeblich keine ebenb\u00fcrtigen Gegnerinnen mehr f\u00fcr diese Profi-Showringerin.", "am 4. November 18 Uhr (Einlass ab 17 Uhr) im Kreuzberger SO36 in der Oranienstra\u00dfe 190, Eintritt ab 27,99 Euro, Infos im Internet unter: www.eventim.de, www.wxw-wrestling.com"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/tipps-das-sind-die-highlights-am-wochenende-28750140", "article_id": "28750140", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Tipps", "article_headline_normal": " Das sind die Highlights am Wochenende ", "date": "02.11.17, 10:29 Uhr", "author": "Maike Schultz", "article_text": ["+++", "\u201eSterne \u00fcber Berlin\u201c reist man durch die spannende Forschungsgeschichte Berlins. F\u00fcr alle Entdecker ab 12 Jahren.", "\u00a0Freitag, 18-19 Uhr", "Planetarium am Insulaner/Wilhelm-Foerster-Sternwarte, Munsterdamm 90", "\u00a0Regul\u00e4r 8 Euro, erm\u00e4\u00dfigt 6 Euro, Familien zahlen 21 Euro, WFS-Mitglieder frei. Nur Barzahlung m\u00f6glich.", "+++", "\"Litauisches Kino Goes Berlin\", das einzige litauische Filmfestival au\u00dferhalb Litauens wurde vor sieben Jahren gegr\u00fcndet. In diesem Jahr gibt es erstmals ein gemeinsames Programm mit den Nachbarn Lettland und Estland: Am Freitag l\u00e4uft die Baltische Kurzfilm-Nacht \"After Dark\" (22 Uhr), der Kurzfilm-Wettbewerb (18 Uhr) mit Produktionen aus allen Genres und das Sozialdrama \"The Saint\" (20 Uhr, siehe Trailer oben).", "\u00a0Das Festival l\u00e4uft noch bis Montag, 6. November 2017", "\u00a0Sputnik Kino, Hasenheide 54", "7,50 Euro (erm. 6,60 Euro)", "+++", "Lust auf ein hei\u00df umk\u00e4mpftes Flutlicht-Spiel? Am 4. Spieltag der Regionalliga Nordost trifft die zweite Mannschaft von Hertha BSC (Tabellenrang 13) auf den aktuell Zweitplatzierten BFC Dynamo. Das letzte Berlin-Derby ging f\u00fcr den BFC nicht so gut aus - gegen den\u00a0mittlerweile zum Dauerrivalen avancierten Berliner Athletik Klub 07 verlor die Mannschaft von\u00a0Trainer Ren\u00e9 Rydlewicz in der vergangenen Woche 1:2. Mal sehen wie sie sich gegen die U23-Herthaner schlagen.", " Freitag, 19-20.45 Uhr", " Stadion am Wurfplatz,\u00a0Friedrich-Friesen-Allee", "Tickets (ab 8 Euro)", "+++"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/podcast--berlin-mitte--hier-spricht-der-chefredakteur---ueber-jamaika-und-den-alex-28758150", "article_id": "28758150", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Podcast \u201eBerlin Mitte\u201c", "article_headline_normal": " Hier spricht der Chefredakteur \u2013 \u00fcber Jamaika und den Alex ", "date": "20.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Jochen Arntz", "article_text": ["Hier h\u00f6ren Sie den neuen Podcast \u201eBerlin Mitte\u201c von Jochen Arntz, dem Chefredakteur der Berliner Zeitung.", " Bei Steven Geyer wackeln die Gl\u00e4ser. Der Leiter der Dumont- Hauptstadtredaktion wohnt in Pankow - in der Einflugschneise des Flughafens Tegel. Im November fliegt die Lufthansa auf Grund der hohen Nachfrage mit alten lauten Jumbo-Jets nach Berlin. Anwohner Steven Geyer erz\u00e4hlt Chefredakteur Jochen Arntz im Podcast \u201eBerlin Mitte\u201c, warum man sich \"immer wieder neu\" \u00fcber den Flugl\u00e4rm \u00e4rgern kann.\u00a0", "Kriegen Union, FDP und Gr\u00fcne eine Regierungsbildung vor Weihnachten hin? Die Wetten in der Redaktion laufen. Auch Jochen Arntz und Steven Geyer sind sich nicht sicher, lassen sich aber gerne \u00fcberraschen.\u00a0", "Auch zu Gast im Podcast ist Silvia Perdoni, Reporterin in der Berlin-Redaktion. Sie erkl\u00e4rt, warum der Alexanderplatz seit jeher ein Mikroformat der Hauptstadt ist. Und wie der Senat das konfliktreiche Areal befrieden will.\u00a0 \u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/gefaehrliche-raserei--polizei-beschlagnahmt-vier-autos-nach-mutmasslichen-wettrennen-28766570", "article_id": "28766570", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Raserei ", "article_headline_normal": " Polizei beschlagnahmt vier Autos nach mutma\u00dflichen Wettrennen ", "date": "04.11.17, 16:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Polizei hat in Sch\u00f6neberg und Charlottenburg vier Autos beschlagnahmt, deren Fahrer sich zuvor illegale Autorennen geliefert haben sollen. Zwei der Autos seien am Freitagabend Polizisten aufgefallen, weil sie zu schnell \u00fcber den Ku'damm gefahren seien, teilte die Polizei am Samstag mit.", "Die Polizisten verfolgten die Autos und berichteten von mehreren riskanten Fahrman\u00f6vern der Fahrer. An der Ecke Nestorstra\u00dfe stoppten die Polizisten die 32 und 38 Jahre alten M\u00e4nner und beschlagnahmten nach Absprache mit der Staatsanwaltschaft ihre Autos.", "In der Nacht zu Samstag h\u00e4tten Polizisten dann in der Sch\u00f6neberger Dominicusstra\u00dfe zwei weitere mutma\u00dfliche Wettrenn-Teilnehmer bemerkt. Sie sollen deutlich zu schnell nebeneinander gefahren sein und dabei immer wieder ihre Motoren aufheulen lassen haben. Die Polizisten hielten die 28 und 30 Jahre alten M\u00e4nner an, beschlagnahmten auch deren Autos und stellten au\u00dferdem deren F\u00fchrerscheine sicher. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/polizeibericht-vier-jugendliche-bewerfen-streifenwagen-in-lichtenberg-mit-fahrraedern-28765416", "article_id": "28765416", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Polizeibericht", "article_headline_normal": " Vier Jugendliche bewerfen Streifenwagen in Lichtenberg mit Fahrr\u00e4dern ", "date": "04.11.17, 09:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Lichtenberg", "Vier Jugendliche haben in Berlin-Lichtenberg einen Streifenwagen der Bundespolizei mit zwei Fahrr\u00e4dern beworfen. Polizisten haben die vier nach der Attacke am Samstagmorgen \u00fcber Z\u00e4une, Mauern, Garagend\u00e4cher und Hinterh\u00f6fe verfolgt und schlie\u00dflich drei von ihnen gestellt, wie die Bundespolizei mitteilte. ", "Die beiden Brandenburger Jungs und ein M\u00e4dchen im Alter von 17 und 18 Jahren gestanden die Tat und verpetzten auch den vierten im Bunde, einen 15-j\u00e4hrigen Brandenburger. Die Polizei ermittelt nun wegen Zerst\u00f6rung wichtiger Arbeitsmittel gegen die Vier. Der Polizeiwagen wurde durch die R\u00e4der allerdings nur leicht an der Frontscheibe besch\u00e4digt.\u00a0(dpa)", "Sch\u00f6neberg", "Drei Bewaffnete haben in Sch\u00f6neberg einen 52-J\u00e4hrigen \u00fcberfallen und seinen Schmuck geraubt. Die R\u00e4uber h\u00e4tten den Mann am Freitagabend in der Eisenacher Stra\u00dfe ohne Vorwarnung zu Boden gesto\u00dfen und mit Waffen bedroht, teilte die Polizei am Samstag mit. Nach Angaben des Mannes hatten die M\u00e4nner einen Schlagstock und zwei Messer dabei, eines sollen sie ihm an den Hals gehalten haben. Die T\u00e4ter nahmen dem Mann einen Armreif, Ringe, eine Uhr und Bargeld ab und entkamen unerkannt. Der 52-J\u00e4hrige wurde leicht verletzt, wollte sich aber nicht \u00e4rztlich behandeln lassen. (dpa)", "Alt-Hohensch\u00f6nhausen", "Zwei Maskierte haben eine Tankstelle in Alt-Hohensch\u00f6nhausen \u00fcberfallen. Einer der R\u00e4uber habe die Tankstelle in der Nacht zu Samstag betreten, den Verk\u00e4ufer mit einer Pistole bedroht und Bargeld gefordert, teilte die Polizei mit. Der 44 Jahre alte Verk\u00e4ufer habe noch versucht zu fliehen. Der zweite T\u00e4ter versperrte jedoch die T\u00fcr. Schlie\u00dflich gab der Mann das Geld heraus und die R\u00e4uber entkamen unerkannt.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/wedding-pissoir-kamera-bei-kneipen-kontrolle-beschlagnahmt-28766236", "article_id": "28766236", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Wedding", "article_headline_normal": " Pissoir-Kamera bei Kneipen-Kontrolle beschlagnahmt ", "date": "04.11.17, 14:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Polizei und das Bezirksamt Mitte haben im Wedding insgesamt f\u00fcnf Gastst\u00e4tten kontrolliert und dabei mehrere Verst\u00f6\u00dfe festgestellt. \u00dcber einem Pissoir eines Lokals in der M\u00fcllerstra\u00dfe h\u00e4tten die Kontrolleure bei der Aktion am Freitag eine Kamera gefunden und beschlagnahmt, teilte die Polizei am Samstag mit. Die Beamten ermitteln nun wegen der Verletzung des h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Lebensbereichs durch Filmaufnahmen.", "Insgesamt stellten die Polizisten bei der Aktion 28 gewerberechtliche Verst\u00f6\u00dfe fest, \u00fcberpr\u00fcften 87 Personen und leiteten Strafverfahren unter anderem wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz und Urkundenf\u00e4lschung ein. In einer Bar in der Reinickendorfer Stra\u00dfe fand die Polizei 16 Gef\u00e4\u00dfe, deren Inhalt nun gepr\u00fcft wird. Derartige Gef\u00e4\u00dfe werden oft von Drogenh\u00e4ndlern benutzt. Auch in Neuk\u00f6lln hatten Polizisten am Freitag mehrere Gastst\u00e4tten kontrolliert. Einen Zusammenhang zwischen den Aktionen gab es laut Polizei jedoch nicht. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "familie", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": " So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben ", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. "]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "familie", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": " In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles ", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": "Isabell Wohlfarth", "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "familie", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": " \u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c ", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/allzweckwaffe-ist-ingwer-wirklich-so-gesund--1532378-1532378", "article_id": "1532378", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Erk\u00e4ltungszeit", "article_headline_normal": " Warum es gut ist, jetzt viel Ingwer zu essen ", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ingwer ist \u201ein\u201c - ob im Tee, im Smoothie oder in der Suppe. War die Pflanze bis vor ein paar Jahren bei uns noch weitgehend unbekannt, wird sie in Asien schon sehr lange als K\u00fcchenkraut und Medizin verwendet. Inzwischen ist die Wurzel mit der fruchtig-scharfen Note auch bei uns fester Bestandteil der modernen K\u00fcche geworden.", "Und: Viele Menschen schw\u00f6ren auch hierzulande auf Ingwer als Heilmittel: Die \u201eWunderknolle\u201c soll gegen ganz unterschiedliche Leiden helfen und wird zum Beispiel gegen Verdauungsprobleme, als Vorbeugung gegen Erk\u00e4ltungen, als Schmerzmittel oder Aphrodisiakum eingenommen. Doch ist das K\u00fcchenkraut wirklich als Allzweckwaffe einsetzbar? Wogegen Ingwer wirklich hilft \u2013 ein \u00dcberblick.", "Dass Ingwer Schmerzen lindern kann und entz\u00fcndungshemmend wirkt, ist wissenschaftlich belegt. So haben amerikanische Forscher", ", dass Ingwer gegen Muskelschmerzen nach exzessivem Sport wirksam ist.", "Auch bei Arthrose ist der schmerzstillende Effekt von Ingwer erwiesen: In einer ", " konnten Wissenschaftler der University of Miami nachweisen, dass Ingwer gegen die Schmerzen im Knie hilft. Bei 63 Prozent der Arthrose-Patienten konnte der Schmerz in einer sechsw\u00f6chigen Behandlung mit Ingwer-Extrakten reduziert werden.", "Wer unter ", " leidet, kann auf Ingwer zur\u00fcckgreifen, ", ": 80 d\u00e4nische Kadetten nahmen auf See entweder ein Placebo oder ein Gramm Ingwer-Puder ein. Die Probanden, die das Puder verabreicht bekamen, litten innerhalb der darauffolgenden vier Stunden weniger unter \u00dcbelkeit als diejenigen, die das Placebo erhalten hatten. Bei Chemotherapie-Patienten soll Ingwer ebenfalls die \u00dcbelkeit lindern, ", ".", "Auch auf unsere Augen soll Ingwer sich positiv auswirken: So soll die Pflanze die Entwicklung von Grauem Star bei Diabetes verz\u00f6gern oder sogar verhindern. Zumindest kamen Wissenschaftler ", ".", "Kann Ingwer vor einer Erk\u00e4ltung sch\u00fctzen? Zumindest soll hei\u00dfer Ingwertee der traditionellen chinesischen Medizin zufolge das Immunsystem anregen und Erk\u00e4ltungen vorbeugen. Wer es probieren m\u00f6chte, sch\u00e4lt ein daumengro\u00dfes St\u00fcck Ingwerknolle, schneidet es in d\u00fcnne Scheiben und \u00fcbergie\u00dft es mit einer Tasse kochendem Wasser.", "In der traditionellen chinesischen Medizin setzt man Ingwer au\u00dferdem gegen Verdauungsprobleme, Durchfall, Erbrechen und Appetitlosigkeit ein. Wer seine Suppe gerne mit Ingwer w\u00fcrzt, macht auf jeden Fall nichts falsch: Schlie\u00dflich enth\u00e4lt die Wurzel neben den \u00e4therischen \u00d6len auch einige Vitamine und Mineralstoffe wie Eisen, Magnesium, Natrium und Calcium.", "Und: Ingwer hat wegen seiner Sch\u00e4rfe einen w\u00e4rmenden Effekt und regt au\u00dferdem die Durchblutung an. Kein Wunder, dass es auch als Aphrodisiakum begehrt ist. (rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/charit%C3%A9-die-dkms-bietet-kosmetikseminare-fuer-krebs-patientinnen-an-28757822", "article_id": "28757822", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Charit\u00e9", "article_headline_normal": " Die DKMS bietet Kosmetikseminare f\u00fcr Krebs-Patientinnen an ", "date": "02.11.17, 20:51 Uhr", "author": "Britta Zimmermann", "article_text": ["Es herrscht eine erwartungsvolle Atmosph\u00e4re \u2013 ein wenig wie beim Julklapp. Neun Frauen sitzen in dem etwa 20 Quadratmeter kleinen Raum im ersten Stock der Berliner Charit\u00e9 Campus Mitte um einen runden Tisch, rascheln mit Papier und ziehen \u201eGeschenke\u201c aus ihrem Kosmetikbeutel heraus: Lippenstifte, Augenbrauenstifte, Feuchtigkeitscremes. Die Frauen haben ihre Haare verloren, die Wimpern, die Augenbrauen. Heute im Kosmetikseminar lernen die Krebspatientinnen, wie sie sich dennoch sch\u00f6n f\u00fchlen k\u00f6nnen.", "\u201eHeute wollen wir die Krankheit drau\u00dfen lassen\u201c, sagt Friseurmeisterin Manuela Jentsch. Das scheint zun\u00e4chst nicht so einfach \u2013 denn diese Frauen haben eines, das sie verbindet und das ihr Leben bestimmt: den Krebs. Und \u00fcber dieses Thema kommen sie nat\u00fcrlich zun\u00e4chst ins Gespr\u00e4ch.", "Paula hat die zweite Chemo hinter sich, ihre Nachbarin noch vor sich. Helga hat Bauchspeicheldr\u00fcsen-Krebs und wei\u00df nicht, wie viel Zeit ihr noch bleibt.", "So unterschiedlich die Frauen und ihre Geschichten sind, so unterschiedlich ist auch ihre Umgehensweise mit der Krankheit. Sie wird akzeptiert oder verflucht, beweint oder verspottet.", "Man k\u00f6nnte meinen, eine an Krebs erkrankte Frau habe andere Sorgen als die richtige Auswahl an Lippenstift und Puder. Aber genau darum geht es: \u201eDie Seminare sollen von den N\u00f6ten und Problemen der Krankheit ablenken\u201c, betont Manuela Jentsch, die bereits sieben Seminare ehrenamtlich geleitet hat. \u201eDie Patientinnen sollen eine positives K\u00f6rpergef\u00fchl entwickeln.\u201c", "In insgesamt 26 L\u00e4ndern weltweit bietet die DKMS Life, eine Schwesternorganisation der Deutschen Knochenmarkspenderdatei, kostenlose Kosmetikseminare f\u00fcr Krebspatientinnen an. Bundesweit gibt es \u00fcber 280 Einrichtungen, in denen j\u00e4hrlich mehr als 1300 Seminare stattfinden. \u00dcber 100.000 Frauen haben bisher gelernt, wie ein wenig Rouge auf den Wangen den Teint strahlender macht und wie die Augen mit dem Kajalstift ausdrucksstark ummalt werden k\u00f6nnen.", "Auf dem Tisch stehen Puderquasten, Lippenstifte, Cremet\u00f6pfchen. Die Frauen betrachten die Kosmetikprodukte zun\u00e4chst zur\u00fcckhaltend, vereinzelt sogar skeptisch. \u201eMeine Tochter hat mehr Schminkutensilien als ich. Ich schminke mich sonst nie\u201c, sagt Paula. \u201eIch schon\u201c, kontert ihre Nachbarin. \u201eSeit ich krank bin!\u201c", "Hier im gesch\u00fctzten Raum sind die Frauen unter sich. Und k\u00f6nnen so sein, wie sie sich f\u00fchlen: zweifelnd, schwach, \u00e4ngstlich \u2013 aber auch k\u00e4mpferisch, stark, optimistisch \u2013 und nackt.", "Die Chemotherapie und die damit verbundenen Nebenwirkungen schr\u00e4nken die Lebensqualit\u00e4t sehr ein. \u201eKeine Haare, aber auch zum Teil keine Augenbrauen mehr zu haben, ist f\u00fcr die meisten das Schlimmste\u201c, wei\u00df Manuela. Ber\u00fchrungs\u00e4ngste kennt die Kosmetik-Expertin nicht. \u201eDie darf ich in meinem Job auch nicht haben\u201c, betont sie", "Wie selbstverst\u00e4ndlich zieht Manuela Augenbrauen nach, tupft vorsichtig Rouge auf die Wangen. Die Seminar-Leiterin gibt jedoch immer nur kleine Hilfestellungen. Die Patientinnen werden nicht geschminkt, sondern sollen Farbe und Pflegemittel selber auftragen. \u201eSchlie\u00dflich sollen sie sich ja auch zu Hause schminken und so ihre Lebensqualit\u00e4t trotz Krankheit verbessern.\u201c", "Schon bald legen die Frauen ihre Scheu ab, vergleichen Farbt\u00f6ne und Schminktechniken, machen sich gegenseitig Komplimente und lauschen den Ratschl\u00e4gen von Manuela: Zu Anfang immer einen Lipliner in einer \u201eunauff\u00e4lligen\u201c Farbe, damit man eventuelle \u00dcbermalungen nicht so stark sieht. In der Mitte des Mundes zwischen Ober- und Unterlippe ein kleines \u201eHerzchen\u201c andeuten. So hat man eine F\u00fchrungslinie und kann ganz leicht von au\u00dfen nach innen die Lippenkontur nachmalen.", "Sind die Augenbrauen sehr d\u00fcnn, ist es einfacher, mit einem matten, graubraunen Lidschattenpuder oder einem Augenbrauenpuder und einem d\u00fcnnen Pinsel zu arbeiten.", "Unmittelbar vor dem Schminken der Augenpartie fetthaltige Augencremes auftragen, sonst \u201eschmiert\u201c der Eyeliner oder der Kajal und der Lidschatten bleibt \u201enur\u201c in der Lidfalte haften.", "\u201eEyeliner? Was ist das? Schmiere ich mir das auf die Wimpern?\u201c fragt eine der Frauen skeptisch. \u201eWir schmieren nicht, wir malen!\u201c, korrigiert Manuela mit einem Schmunzeln. Alles lacht.", "Schwebte anfangs noch der Geist der Krankheit mit im Raum, kann Manuela am Ende zufrieden sein: Die Stimmung ist gel\u00f6ster, die Gespr\u00e4che sind fr\u00f6hlicher, die Gesichter strahlender. F\u00fcr eineinhalb Stunden haben die Frauen ihren Krebs weggeschminkt. F\u00fcr eineinhalb Stunden waren sie das, was sie in ihrem vorherigen Leben waren: Ganz normale Frauen, die sich sch\u00f6n machen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/-erhoehte-koitus-frequenz--gewohnheitskiffer-haben-haeufiger-sex-als-nicht-kiffer-28755846", "article_id": "28755846", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "\u201eErh\u00f6hte Koitus-Frequenz\u201c", "article_headline_normal": " Gewohnheitskiffer haben h\u00e4ufiger Sex als Nicht-Kiffer ", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kiffer gelten dem Klischee nach eher als faul und antriebslos. Fernsehen, Junkfood, mit Freunden abh\u00e4ngen, mehr brauchen sie nicht. Doch solche Vorurteile m\u00fcssen eventuell korrigiert werden. Denn Cannabis-Konsumenten sind laut einer neuen Studie auf einem Gebiet sogar aktiver als ihre n\u00fcchternen Zeitgenossen - und das ausgerechnet im Bett.\u00a0", "H\u00e4ufiges Kiffen scheint Amerikanern den Spa\u00df am Sex nicht zu verderben - eher sogar im Gegenteil. Das legt zumindest die\u00a0", " (Kalifornien) im neuen \u201eJournal of Sexual Medicine\u201c nahe.", "Das Team um Andrew Sun verglich Zahlen aus einem gro\u00dfen US-Gesundheitssurvey. 50.000 M\u00e4nner und Frauen zwischen 25 und 45 Jahren hatten darin Angaben zu ihrem Cannabis-Konsum im Vorjahr und der Sex-H\u00e4ufigkeit gemacht. Ungeachtet von Alter, Geschlecht, Ethnie oder Lebenssituation zeigte sich: ", " Frauen hatten demnach in vier Wochen 7,1 statt 6 Mal Sex, M\u00e4nner 6,9 statt 5,6 Mal.", "\u201eH\u00e4ufiger Marihuana-Konsum scheint die sexuelle Motivation und Leistungsf\u00e4higkeit nicht zu schm\u00e4lern. Wenn \u00fcberhaupt, dann steht er mit erh\u00f6hter Koitus-Frequenz in Zusammenhang\u201c, bilanziert Senior-Autor Michael Eisenberg. Die Sex-H\u00e4ufigkeit stieg dabei ziemlich parallel zum Cannabis-Konsum an - unabh\u00e4ngig davon, ob die Befragten auch andere Drogen wie Alkohol oder Kokain konsumierten oder nicht. Wie hoch die einzelnen Dosen waren, geht aus dem Datenmaterial nicht hervor.", "Allerdings stellt die Arbeit auch keinen kausalen Zusammenhang her, sondern nur eine Korrelation. \u201eDie Studie sagt nicht: Wenn du Marihuana rauchst, hast du mehr Sex\u201c, betont Eisenberg.", "Prof. Michael Sommer, Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr M\u00e4nnergesundheit, h\u00e4lt den Zusammenhang dennoch f\u00fcr schl\u00fcssig: \u201eDass man bei moderatem Cannabis-Gebrauch lockerer wird, ist bekannt.\u201c", "Bisher hatten Fachleute und Studien intensives Kiffen eher mit Libido-Verlust in Verbindung gebracht, bei M\u00e4nnern teils auch mit Erektionsschwierigkeiten und verminderter Spermien-Qualit\u00e4t. Andererseits hatten ", ", die f\u00fcr sexuelle Erregung und Aktivit\u00e4t wichtig sind.", "In den USA ist Marihuana in derzeit 29 Bundesstaaten als Medizin oder zum Freizeit-Gebrauch erlaubt. Rund 22 Millionen erwachsene Amerikaner konsumieren es regelm\u00e4\u00dfig. In Deutschland haben nach offiziellen Zahlen etwa 1,4 Millionen Menschen im Vormonat in der Freizeit gekifft. Obwohl Cannabis also deutlich weniger verbreitet ist als in den USA, geht Sommer davon aus, dass sich die Ergebnisse der US-Studie grunds\u00e4tzlich auf Deutschland \u00fcbertragen lassen. Er schr\u00e4nkt aber ein: \u201eBei gem\u00e4\u00dfigtem Konsum!\u201c.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/tierpark-bochum-haie-sterben-durch-technischen-defekt-28765978", "article_id": "28765978", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Tierpark Bochum", "article_headline_normal": " Haie sterben durch technischen Defekt ", "date": "04.11.17, 13:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Bochumer Tierpark sind nach einem technischen Defekt zwei Haie und mehrere Korallenfische gestorben. Durch eine St\u00f6rung der Filteranlagen sei es in der Nacht zum Freitag zu einer Beeintr\u00e4chtigung der Wasserqualit\u00e4t gekommen, teilte der Tierpark am Samstag mit.", "Nachdem der Defekt am Freitagmorgen festgestellt wurde, sei das Wasser sofort ausgewechselt worden. Die beiden Schwarzspitzen-Riffhaie Marina und Marius sowie mehrere Korallenfische seien zu diesem Zeitpunkt jedoch bereits tot gewesen. Sie seien innerhalb weniger Minuten eingegangen, erkl\u00e4rte der Tierpark in einer Mitteilung. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/kriminelle-polizeischueler--michael-mueller-fordert--lueckenlose-aufklaerung--28766340", "article_id": "28766340", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Kriminelle Polizeisch\u00fcler?", "article_headline_normal": " Michael M\u00fcller fordert \"l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung\" ", "date": "04.11.17, 15:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Angesichts des Vorwurfs gravierender Missst\u00e4nde an der Berliner Polizeiakademie hat der Regierende B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller (SPD) eine l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung gefordert. \u201eWenn es stimmen sollte und es mehrfach zu solchen Missst\u00e4nden gekommen ist, ist das untragbar und muss Konsequenzen haben\u201c, sagte M\u00fcller der \u201eBerliner Morgenpost\u201c . \u201eEs muss jedem bewusst sein, dass er Vorbild ist, wenn er bei der Polizei arbeitet.\u201c", "Anonymen Hinweisen zufolge soll es an der Schule im Bezirk Spandau, wo der Nachwuchs der Hauptstadt-Polizei ausgebildet wird, disziplinarische Probleme und Gewalt insbesondere bei Sch\u00fclern mit Migrationshintergrund geben. Derzeit werden dort laut Polizei rund 1200 junge Menschen ausgebildet, etwa 40 Prozent haben ausl\u00e4ndische Wurzeln. Einige Anw\u00e4rter seien zuvor straff\u00e4llig geworden, r\u00e4umte die Beh\u00f6rde ein.", "Berlins Innensenator Andreas Geisel (SPD) verteidigte am Freitag die Polizei, forderte die Spitze aber auch auf, umfassende Antworten vorzulegen. Die Ausbildungsst\u00e4tte hatte zuvor Journalisten eingeladen, um das in der \u00d6ffentlichkeit entstandene Bild zu korrigieren. Dabei sprachen Anw\u00e4rter und Ausbilder einer Klasse davon, dass bei ihnen Disziplin, Respekt und gegenseitige Wertsch\u00e4tzung herrschten. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/marode-schulen-in-berlin-das-dubiose-milliardenversprechen--28763958", "article_id": "28763958", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Marode Schulen in Berlin", "article_headline_normal": " Das dubiose Milliardenversprechen ", "date": "04.11.17, 08:55 Uhr", "author": "Frederik Bombosch", "article_text": ["An einem k\u00fchlen, diesigen Vormittag in den Herbstferien macht sich Schulleiter Andreas Krenz auf den Weg zu einem Rundgang durch die stillen Korridore seines Gymnasiums. Krenz, mit braun kariertem Hemd und Sakko, geht \u00fcber rissige Fliesen, vorbei an br\u00fcchigen W\u00e4nden, kaputten Heizk\u00f6rpern, stinkenden Klos und Biologier\u00e4umen, in denen der Lehrer die abgeplatzten Verkleidungen an den Arbeitstischen in seiner Not selbst geflickt hat. Es geht weiter die Treppe hoch, durch Flure mit Glask\u00e4sten voll ausgestopfter Tiere, Krenz\u2019 Stimme hallt durch den hohen Bau: \u201eDas Ganze ist ein Pulverfass. Man kann darauf warten, dass etwas passiert.\u201c", "Bis 2026 will Berlin rund 5,5 Milliarden Euro in Sanierung und Neubau seiner Schulen stecken. Ein Projekt, doppelt so gro\u00df wie die Ursprungspl\u00e4ne zum BER. Es ist eines der gr\u00f6\u00dften Investitionsprogramme in der Geschichte der Stadt. Und das Milliardenversprechen, dass in Zukunft gro\u00dfz\u00fcgig gef\u00f6rdert wird, was jahrelang kaputtgespart wurde. Aber wenn es schlecht l\u00e4uft, k\u00f6nnte das Versprechen des Senats das Land sehr teuer zu stehen kommen \u2013 und die Enststehung neuer Schulen am Ende sogar behindern.", "Andreas Krenz k\u00f6nnte viel von der Qualit\u00e4t des Unterrichts an seiner Schule erz\u00e4hlen, die jedes Jahr gemessen am Abiturschnitt zu den besten des Landes z\u00e4hlt. Stattdessen geht es um die M\u00e4ngel des Geb\u00e4udes, mal wieder. Das Schadow-Gymnasium in Zehlendorf gilt als Sinnbild f\u00fcr den maroden Zustand der Berliner Schulen. Es steht weit vorne im Geb\u00e4udescan des Senats, der f\u00fcr jede Schule auflistet, wie hoch der Sanierungsbedarf ist: Mehr als 20 Millionen Euro m\u00fcssten hier umgehend investiert werden. Landesweit sind es insgesamt 1,64 Milliarden mit hoher Dringlichkeit.", "Seit sechs Monaten begl\u00fcckw\u00fcnschen Krenz Kollegen von anderen Schulen, weil die Sanierung bei ihm ja nun bald anfangen m\u00fcsste, wo seine Schule doch auf der Liste ganz oben steht. Bisher aber ist nichts passiert. \u201eStattdessen wird aufgeschoben und aufgeschoben, bis uns der Verfall des Geb\u00e4udes zuvorkommt.\u201c Stattdessen arbeiten die Landesbeh\u00f6rden nun an einer Priorisierung aller Projekte; ein Sanierunsfahrplanist in Arbeit. Wenn alles steht, soll eine neue Gesellschaft alle Gro\u00dfsanierungen \u00fcbernehmen.", "Krenz hat oft dar\u00fcber nachgedacht, was diese Pl\u00e4ne f\u00fcr seine Schule bedeuten. Allm\u00e4hlich verliert er die Geduld: \u201eWenn ich \u00fcberlege, dass die Gesellschaft erst 2018 auf die F\u00fc\u00dfe gestellt wird \u2013 werden die Arbeiten nicht vor 2020 anfangen.\u201c Aber je l\u00e4nger es dauert, desto gr\u00f6\u00dfer das Risiko, dass ein schwerwiegender Schaden auftritt, der das Geb\u00e4ude unbenutzbar macht.", "Berlin muss Schulen bauen und sanieren \u2013 und zwar sofort. In vielen Bezirken reichen die Pl\u00e4tze schon jetzt nicht mehr, und jedes Jahr kommen Tausende Kinder dazu. Derzeit sind knapp 311.000 im Schulalter, bis 2026 sollen es 75.000 mehr sein. So ist Berlin in eine politisch brisante Zwangslage geraten. Die Bildung ihrer Kinder ist f\u00fcr W\u00e4hler ein emotionales Thema. Das haben Sozialdemokraten, Linke und Gr\u00fcne in Berlin verstanden. Ihre Antwort ist die \u201eSchulbau-Offensive\u201c: 51 neue Schulen will das Land bauen, 67 Geb\u00e4ude sollen saniert oder erweitert werden. Aber in dem Konzept steckt ein heikles Detail, das Experten als \u201eformelle Privatisierung\u201c bezeichnen", "Die Schulbau-Offensive bedeutet eine Z\u00e4sur. Bislang betrachtet man Schulbau in Deutschland als eine ureigene Aufgabe des Staates. Schlie\u00dflich ist es der Staat, der Kinder zum Schulbesuch verpflichtet. Im Stadtstaat Berlin sind es die Bezirke, die daf\u00fcr Sorge zu tragen haben, dass es f\u00fcr alle gen\u00fcgend Pl\u00e4tze gibt und die Geb\u00e4ude in einem ordentlichen Zustand sind.", "Doch das soll die Schulbau-Offensive \u00e4ndern \u2013 vordergr\u00fcndig nur bei der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen. Doch tats\u00e4chlich plant Rot-Rot-Gr\u00fcn eine grundlegende Reform: Mechanismen aus der Privatwirtschaft halten Einzug in den Schulbau. Effizienter und schneller werde das, verspricht die Koalition. Intransparenz und enorme Kostensteigerung bef\u00fcrchten Kritiker.", "Das Modell fu\u00dft auf einer juristischen Hilfskonstruktion: Eine landeseigene GmbH wird gegr\u00fcndet. Ihr \u00fcbertragen die Bezirke das Recht, neue Schulen zu bauen und auf Schulgrundst\u00fccken Geb\u00e4ude zu sanieren. Im Gegenzug vermietet sie die Immobilien f\u00fcr 20 bis 25 Jahre zur\u00fcck an die Bezirke. Danach soll das Recht an sie zur\u00fcckfallen. Eine Zentralisierung von Gro\u00dfprojekten soll die Sanierungen beschleunigen und das Verwaltungs-Wirrwarr zwischen Senat und Bezirken lichten. In nur wenigen Monaten nach der Wahl gelingt der Koalition das politische Kunstst\u00fcck, den Bezirken die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Schulbau und die Sanierung zu entlocken: Sie stimmten am 24. August dem Kern des Konzeptes \u2013 der teilweisen Entmachtung zu.", "Eine andere Reform wendeten sie ab: Finanzsenator Matthias Kollatz-Ahnen hatte in einer Senatsvorlage im Juni empfohlen, auch die Bezirke sollten GmbHs gr\u00fcnden und diese mit Schulsanierungen beauftragen. Die Bezirksb\u00fcrgermeister lehnten das ab \u2013 stattdessen wollen sie die Zusammenarbeit ihrer \u00c4mter beim Schulbau vertiefen. An diesem Montag wollen sie dazu ihrerseits ein Konzept erarbeiten.", "K\u00fcnftig sorgen sich die Bezirke um den Unterhalt und Sanierungen bis 5,5 Millionen Euro. Projekte ab 10 Millionen, teilweise darunter, geben sie an den Senat ab. Und der gibt sie teilweise weiter an eine neue Tochter-GmbH der landeseigenen Wohnungsbaugesellschaft Howoge. Die Howoge soll nicht nur bauen, sondern auch Kredite am Kapitalmarkt aufnehmen, die sie mit den Mieten abstottert, und dem Land so eine weitere Aufgabe abnehmen: die Vorfinanzierung einiger seiner wichtigsten Bauma\u00dfnahmen.", "Berlin ist wie die anderen Bundesl\u00e4nder in einer misslichen Lage: Ab 2020 greift die Schuldenbremse. Dann wird es schwerer, Investitionen zu finanzieren. Schulden \u00f6ffentlicher Unternehmen werden aber unter bestimmten Bedingungen nicht den L\u00e4ndern zugerechnet \u2013 und diese M\u00f6glichkeit will Finanzsenator Kollatz-Ahnen nutzen. F\u00fcr die gute Sache \u2013 so die Hoffnung \u2013 will die rot-rot-gr\u00fcne Regierung 1,5 Milliarden Euro Schulden am Landeshaushalts vorbei aufnehmen.", "Die Schulbauoffensive d\u00fcrfte Probleme erzeugen, die ihrerseits k\u00fcnftige Regierungen belasten. Einer der Kritiker des Vorhabens ist Carl Wa\u00dfmuth vom Verein Gemeingut in B\u00fcrgerInnenhand. Er sch\u00e4tzt dass allein die Mehrkosten nur f\u00fcr die Zinsen auf \u201e330 bis 520 Millionen Euro - Geld, das dem Schulbau fehlen wird.\u201c Wer nach den Ursachen f\u00fcr die Probleme der Bezirke sucht, landet in den Nuller Jahren: bei Klaus Wowereit (SPD) und Thilo Sarrazin (SPD). \u201eSparen, bis es quietscht\u201c, hie\u00df ihr Leitsatz. Eine Auswirkung: Die Ausgaben f\u00fcr den Schulunterhalt sanken drastisch auf unter 1 Prozent. Experten gehen davon aus, dass mindestens 1,2 Prozent n\u00f6tig w\u00e4ren, eher mehr. Berlin zehrte an seiner Substanz.", "Dennoch haben manche Bezirke eine vergleichsweise gute Bilanz vorzuweisen: In Charlottenburg-Wilmersdorf ist der dringende Sanierungsbedarf mit knapp 40 Millionen Euro nur ein Zehntel so hoch wie in Steglitz-Zehlendorf. Bezirksb\u00fcrgermeister Reinhard Naumann (SPD) war zuvor Bildungsstadtrat; er sorgte daf\u00fcr, dass mindestens zwei Drittel aller baulichen Mittel in die Schulen flie\u00dfen. Die Bezirke mussten \u00fcber 20 Jahre Personal abbauen. Charlottenburg-Wilmersdorf habe im Bauamt so viele Stellen behalten wie m\u00f6glich, deshalb stehe der Bezirk gut da: \u201eJetzt suchen alle Fachkr\u00e4fte, aber dadurch, dass wir auf unserem Sockel aufbauen, werden wir das meiste aus eigener Kraft stemmen k\u00f6nnen.\u201c", "Auch in Neuk\u00f6lln verf\u00e4ngt der Vorwurf von den schlecht wirtschaftenden Bezirken nicht. Mit rund 48 Millionen ist der dringende Sanierungsstau dort relativ gering. Seit mehr als 15 Jahren investiere der Bezirk mehr als 80 Prozent seiner Mittel in Schule und Bildung, sagt Bezirksb\u00fcrgermeisterin Franziska Giffey (SPD). Und seit 2015 stocken die Neuk\u00f6llner ihr Personal bereits wieder auf. Das Hochbau-Ressort wuchs von 35 auf 56 Kollegen. \u201eDas ist etwas, das seit Jahren ausged\u00fcnnt worden ist\u201c, sagt Giffey.", "CDU-Bezirksstadtrat Torsten K\u00fchne aus Pankow erkl\u00e4rt die Folgen: \u201eSie m\u00fcssen sich das so vorstellen: Sie haben einen v\u00f6llig ausgetrockneten Boden\u201c, sagt er, \u201edann regnet es. Und was passiert? Das Wasser flie\u00dft ab, weil der Boden es gar nicht aufnehmen kann.\u201c Das Geld k\u00f6nne nun nicht ausgegeben werden, weil das Personal fehle. Pankow wird bis 2030 um 40.000 auf 440.000 Menschen anwachsen. Aber das letzte Schulgeb\u00e4ude entstand Mitte der 90er-Jahre.", "K\u00fchne hastet \u00fcber das Parkett in seinem weitl\u00e4ufiges B\u00fcro zum Schreibtisch, holt ein Papier aus dem Drucker und legt es vor sich auf den Besprechungstisch. Darauf ist eine Liste zu sehen, sie umfasst alle Stadien eines Schulneubaus, von der Feststellung des Bedarfs bis zur Fertigstellung sind es 22 Schritte, alles in allem dauert es bislang im Schnitt neun bis zehn Jahre. \u201eJetzt sollen die Prozesse beschleunigt werden, aber wir m\u00fcssen erst einmal sehen: Funktioniert das auch?\u201c K\u00fchne \u00e4rgert sich dar\u00fcber, dass die Schuld f\u00fcr den Sanierungsstau oft den Bezirken zugeschoben wird. \u201eUnsere Aufgaben haben zugenommen, das Personal aber wurde abgebaut\u201c, sagt er. Im Pankower Hochbauamt gab es 2001 noch 212 Stellen, 2015 waren es 58, heute sind es immerhin wieder 65.", "Die Senatsbildungsverwaltung r\u00e4umt ein, dass es bisher kaum durchschaubar war, wann welche Schule an die Reihe kommt, saniert zu werden. Nun soll ein \u201eSanierungsfahrplan\u201c Klarheit schaffen. Auch Bauprojekte sollen k\u00fcnftig schneller gehen, zehn Modellprojekte f\u00fcr verk\u00fcrzte Verfahren sind in Planung. Vom Finanzsenat hei\u00dft es, mithilfe der Howoge k\u00f6nne die Zeit f\u00fcr die Errichtung neuer Schulen auf f\u00fcnf Jahre halbiert werden.", "Doch wie soll das mit immer weniger Personal m\u00f6glich sein? Das gesamte Projekt k\u00f6nnte an dieser Frage scheitern. Man h\u00e4tte gerne erfahren, wie sich die Senatsverwaltung f\u00fcr Stadtentwicklung die Umsetzung vorstellt. Aber die Beh\u00f6rde lie\u00df alle Fragen unbeantwortet.", "Anfang der 90er-Jahre waren noch rund 200.000 Menschen im \u00f6ffentlichen Dienst von Berlin besch\u00e4ftigt, 2016 nur noch 108.000. Bauexperten sagen, seit den 90er-Jahren seien allein die Bauverwaltungen um 40 Prozent zusammengek\u00fcrzt worden. F\u00fcr das politische Versprechen 5,5 Milliarden zu investieren, m\u00fcsste der Senat sehr viele Bauplaner in sehr kurzer Zeit gewinnen. Was f\u00fcr die Howoge spricht: Zentral gesteuert lassen sich einzelne Vorhaben b\u00fcndeln und \u00fcber Generalunternehmer effizienter steuern. In der Theorie. Aber funktioniert das in der Praxis?", "Bernd Kochend\u00f6rfer lehrte als Professor viele Jahre Bau\u00f6konomie an der TU Berlin. \u201eIch bin jetzt 70 Jahre alt und habe \u00fcber 40 Jahre Berufserfahrung\u201c, sagt er. \u201eSo kritisch wie jetzt war der Personalmarkt auch bei fr\u00fcheren Hochkonjunktur-Phasen noch nie.\u201c", "Der Senat will 500 Millionen Euro pro Jahr verbauen. Daf\u00fcr w\u00e4ren mindestens 500 Architekten und Ingenieure nur f\u00fcr die Planung n\u00f6tig, so Kochend\u00f6rfer, das Personal auf Auftraggeberseite noch nicht eingerechnet. \u201eDieses Bauvolumen ist so nicht zu schaffen.\u201c", "Sein Lehrstuhlnachfolger beim Fachgebiet Bauwirtschaft der TU, Matthias Sundermeier best\u00e4tigt die Einsch\u00e4tzung. Er sch\u00e4tzt, dass insgesamt 900 Planer n\u00f6tig w\u00e4ren. Der Professor bezeichnet Personalmangel und Nachfragewucht als \u201edas zentrale Problem unserer Branche\u201c.", "Selbst die \u201eDeutsche Einheit Fernstra\u00dfenplanungs- und -bau GmbH\u201c (Deges) kommt nicht mehr nach. Sie steuert seit der Wende gro\u00dfe Verkehrsprojekte und bewerkstelligt 400 bis 500 Millionen Euro Bauvolumen j\u00e4hrlich \u2013 so viel wie der Senat f\u00fcr die Schulbauoffensive ausgeben will. Aber sogar diese Projektgesellschaft mit 25-j\u00e4hriger Erfahrung f\u00e4llt zur\u00fcck. Die Projekte stauen sich, das Auftragsvolumen reiche mittlerweile f\u00fcr die n\u00e4chsten 18 Jahre, so Sundermeier. Das n\u00f6tige Personal muss erst ausgebildet werden. Der Markt ist leer.", "Das k\u00fchne Vorhaben des Senats f\u00fcgt sich in einen bundesweiten Trend, den Sozialdemokraten und Union anschoben. Sigmar Gabriel (SPD) lie\u00df Ende 2014 ein Modell entwickeln, um Infrastruktur f\u00fcr Anleger nutzbar zu machen. Ohne zuvor im Bundestag dar\u00fcber zu debattieren, kam es zur gr\u00f6\u00dften Grundgesetz\u00e4nderung der vergangenen Dekade. Wie die Bezirke in Berlin mussten auch die Bundesl\u00e4nder Kompetenzen abgeben, um Gro\u00dfprojekte zentral zu b\u00fcndeln. Die Howoge wie die Infrasturkturgesellschaft sollen es m\u00f6glich machen, Schulden aufzuh\u00e4ufen, ohne \u00c4rger mit jener Beh\u00f6rde zu bekommen, die die Einhaltung der Schuldenbremse \u00fcberwacht: Eurostat.", "Im Juni 2016 ver\u00f6ffentlichten die Linken Harald Wolf und Steffen Zillich das Papier \u201eInvestieren trotz Schuldenbremse\u201c. Weil die Linke in Berlin das Mittel des Bundes zur Umgehung der Schuldenbremse ablehnt \u2013 die mittlerweile verp\u00f6nten \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften \u2013 schlagen sie eine kosmetische Ver\u00e4nderung vor: Sie setzten auf \u201e\u00f6ffentlich-\u00f6ffentliche Partnerschaften\u201c.", "Demnach werde selbst eine 100-prozentige privatrechtliche Tochterfirma des Staates \u201enicht dem Sektor Staat zugerechnet, wenn sie mehr als die H\u00e4lfte ihres Umsatzes nicht mehr dem Staat\u201c mache \u2013 was bei der Howoge mit ihren tausenden Wohnungsmietern der Fall w\u00e4re. Wolf und Zillich schreiben: \u201eIn Umgehung der Schuldenbremse wollen wir deshalb daf\u00fcr streiten, dass in den L\u00e4ndern und im Bund \u00fcber die Haushalte hinaus zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Investitionen mobilisiert werden.\u201c", "Der \u00d6konom Heinz-Josef Bontrup von der Westf\u00e4lischen Hochschule Gelsenkirchen, Bocholt, Recklinghausen nennt das \u201eVerfassungsbruch\u201c. Er k\u00f6nne kaum glauben, dass die Berliner das auch noch offen zum Programm machen. \u201eEin Skandal\u201c, sagt er. Finanzsenator Matthias Kollatz-Ahnen sagt, dass nicht die Verfassung gebrochen, sondern mit dem Grundgesetz \u201eumgegangen\u201c werde.", "Die Schuldenbremse funktioniert wie ein Motor, staatliche Aufgaben ins Privatrecht zu verlagern. Denn der Investitionsstau der \u00f6ffentlichen Hand liegt bei 136 Milliarden Euro, bei den Schulen bundesweit bei 34 Milliarden Euro. Auf diese politisch erzeugte Misere trifft nun ein Strom internationalen Kapitals.", "Der \u00d6konom Bontrup sagt, derzeit schwimmen 400 Billionen Euro liquides Kapital um den Globus. Schuldenbremse und unterfinanzierte Infrastruktur leiten den Fluss nach Deutschland. Das dr\u00fcckt die Immobilienpreise nach oben, und das erzeugt auch Konzepte wie die Schulbauoffensive.", "Auch Schulen werden so zu einem Anlageobjekt. Wo liegt also das Problem? \u201cDie Zinsen f\u00fcr die Kredite werden immer h\u00f6her ausfallen, weil es Privatrecht ist. Niemand kommt so g\u00fcnstig an Kapital wie der Staat. \u201eDas ist hinreichend \u00f6konomisch belegt und es geht eindeutig um Umverteilung\u201c, sagt Bontrup. Das Finanzressort best\u00e4tigt den Sachverhalt. Allerdings seien die Kredite der Howoge nur 20 Basispunkte, also 0,2 Prozentpunkte teurer, sagt Finanzsenator Kollatz-Ahnen. Auch Insider, die sich namentlich nicht zitieren lassen wollen, sprechen angesichts der Bonit\u00e4t der Staats-Firma und der Niedrigzinsphase von nur geringen Zinsdifferenzen. Doch die Kredite der vergangenen Jahren lagen bei der Howoge im Durchschnitt etwa 2 Prozent \u00fcber denen des Landes. Also zehnmal so viel, wie nun der Senator f\u00fcr den Schulbau sch\u00e4tzt.", "Die Regierung steckt damit in einem Dilemma: Einerseits betont sie die Eigenst\u00e4ndigkeit der neuen Firma \u2013 etwa wenn es um die Umgehung der Schuldenbremse gehen soll; andererseits hei\u00dft es, sie sei doch eine Tochter des Landes, quasi staatlich \u2013 wenn es um teurere Zinsen oder Transparenz geht.", "Auch Holger M\u00fchlenkamp kritisiert die Pl\u00e4ne zur Umgehung der Schuldenbremse. Er ist Lehrstuhlinhaber f\u00fcr \u00f6ffentliche Betriebswirtschaftslehre und Rektor der Deutschen Universit\u00e4t f\u00fcr Verwaltungswissenschaften in Speyer. Er sch\u00e4tzt, bei einem Investitionsvolumen von 1,5 Milliarden Euro m\u00fcsse mit j\u00e4hrlichen Mehrausgaben f\u00fcr Zinsen im zweistelligen Millionenbereich kalkuliert werden. \u201eEs wird deutlich teurer und man k\u00f6nnte f\u00fcr das gleiche Geld mehr Schulen bauen.\u201c Er meint, \u201edie W\u00e4hler zahlen f\u00fcr die T\u00e4uschung \u00fcber die tats\u00e4chliche Staatsverschuldung auch noch eine Strafe.\u201c Der Schulbau biete sich f\u00fcr diese Trickserei an, weil niemand etwas einwende, hier zu investieren.", "Es d\u00e4mmert an diesem Tag, Mitte Oktober, als sich eine Gruppe von Lehrern in der Gesch\u00e4ftsstelle im oberen Stockwerk ihrer Gewerkschaft GEW sammelt. H\u00f6chstens zwanzig Menschen sind gekommen. Lauwarmer Kaffee wird getrunken, der von einer anderen Veranstaltung \u00fcbrig geblieben ist, wie die belegten Br\u00f6tchen. Die Lehrerinnen und Lehrer sind teilweise schon pensioniert, einer tr\u00e4gt eine Outdoor-Weste, ein anderer Ohrringe.", "Geladen ist Helmut Kleebank, SPD-Bezirksb\u00fcrgermeister von Spandau und zust\u00e4ndig f\u00fcr den Bereich Finanzen und Schule. Er berichtet \u00fcber die Verhandlungen mit dem Senat und warum die Bezirke dem Konzept zustimmen. \u201eProjekte f\u00fcr 50 Millionen muss man anders steuern\u201c, sagt er, \u201edas trauen wir den Bezirken nicht zu\u201c.", "Er sagt nicht: \u201etrauen wir uns nicht zu\u201c. Dann sagt er, dass es in der Bauwirtschaft mittlerweile \u201eAbwehrangebote\u201c gebe. Die Firmen g\u00e4ben Mondpreise an, weil sie nicht mehr in der Lage seien, die Nachfrage zu bedienen. Deswegen, sagt er, m\u00fcsse ein Generalunternehmer ran, der das steuern besser w\u00fcrde.", "Ein Lehrer fragt, wie die Kreditfinanzierung ablaufen w\u00fcrde? Kleebank antwortet: \u201eBei gesellschaftsrechtlichen Fragen bin ich \u00fcberfragt, da m\u00fcsste man die Howoge fragen.\u201c Bei solchen zentralen Punkten bleibt Kleebank, ein erfahrener Finanzexperte, die Antwort schuldig. Fast alle Fragen kreisen um die Kreditaufnahme, die Gesellschaftskonstruktion und wie verhindert wird, dass die Howoge mit ihren h\u00f6heren Geh\u00e4ltern Personal aus den Verwaltungen absaugt.", "Das riecht nach Privatisierung, sagt eine Lehrerin. \u201eIch werde nicht alle Fragen beantworten k\u00f6nnen. Das ist ein Teil der Wahrheit.\u201c Ulli Scholz, stellvertretender GEW-Vorsitzender von Tempelhof-Sch\u00f6neberg, stellt Kleebank ziemlich komplizierte Fragen, wie die Besitzverh\u00e4ltnisse \u00fcbertragen werden und vor allem: wie kommen sie denn gesichert zur\u00fcck? Kleebank sagt irgendwann: \u201eF\u00fcr die meisten Bezirksverordneten ist es wichtig, dass es gen\u00fcgend Schulen gibt.\u201c", "Knapp zwei Wochen sp\u00e4ter sitzt Scholz an seinem Schreibtisch in Wilmersdorf. Der Blick f\u00e4llt auf die Unterlage seiner Maus: Hammer und Sichel. Er grinst und sagt entschuldigend: \u201eIch bin bei der DKP, aber in Berlin ist das ja legal.\u201c Der Mathe- und Deutschlehrer k\u00f6nnte sich jetzt in den Herbstferien ausruhen, doch er recherchiert, pr\u00fcft Zahlen, errechnet Zinswerte. Scholz hat einen wei\u00dfen Pudel, und raucht gerne. Mit einem Vortrag setzte er sich bei der GEW daf\u00fcr ein, sich gegen die Pl\u00e4ne des Senats auszusprechen.", "Im Beschluss Nr. 11 steht nun: \u201eDie GEW Berlin lehnt die Ausgliederung von Schulsanierung und Schulneubau in Infrastrukturgesellschaften ab, da sie die Mitwirkung demokratisch legitimierter Vertretungen abschafft und die Privatisierung der Schulgeb\u00e4ude erm\u00f6glicht.\u201c Eine Niederlage f\u00fcr die Koalition, die Regina Kittler vom Fraktionsvorstand der Linken zu der Versammlung geschickt hatte, um so etwas zu verhindern.", "\u201eDie GEW sollte auf Linie gebracht werden, der Senat ventiliert das seit Monaten\u201c, sagt Scholz. Er hat sich mit anderen Lehren im Verein \u201eGemeingut in B\u00fcrgerInnenhand\u201c vernetzt. Viele Zigaretten sp\u00e4ter verabschiedet er sich und schickt mehrere Mails mit Gesch\u00e4ftsberichten aus Hamburg. Dort gibt es seit 2010 eine Tochterfirma der Hansestadt, die auch den Schulbau und die Sanierung steuert.", "Auch die Hamburger Firma befindet sich zu 100 Prozent in Landesbesitz, ebenso wie das Sonderverm\u00f6gen Schulimmobilien Hamburg, das daf\u00fcr die Kredite am Markt aufnimmt. Die durchschnittlichen Zinsen f\u00fcr diese Gesch\u00e4fte lagen 2015 bei 7,8 Prozent und 2016 bei 5,3 Prozent. Also um drei bis f\u00fcnf Prozentpunkte oberhalb der Kreditzinsraten anderer landeseigener Betriebe, hat Scholz ausgerechnet.", "Knapp zwei Wochen nach dem Treffen bei der GEW l\u00e4dt Schulsenatorin Sandra Scheeres in die von Bauplanen verh\u00fcllte Ruppin-Grundschule in Friedenau. Sie spricht von einem \u201eParadigmenwechsel\u201c bei den Zust\u00e4ndigkeiten. Die Bezirke \u00fcbereignen dem Senat per Amtshilfe die Verantwortung.", "Sie spricht von der \u201eTask-Force\u201c, in der die beteiligten Senatsverwaltungen und Bezirke gemeinsam die Schulbauoffensive voranbringen, vom Geb\u00e4ude-Scan, Priorit\u00e4tenlisten und den 5,5 Milliarden. Sie sagt, \u201ewas uns ganz wichtig ist: das Thema Beteiligung. Es ist wichtig, die Menschen einzubeziehen.\u201c", "Soll mit dem Modell die Schuldenbremse umgangen werden? Der Pressesprecherin gef\u00e4llt die Frage nicht, sie wehrt ab. Auf erneute Nachfrage bittet die Senatorin, Fragen zur Finanzierung und zur Gesellschafterstruktur an den Finanzsenator zu stellen. Man habe sich in Hamburg Rat geholt, sagt sie noch. Man k\u00f6nne derzeit noch keine Ausk\u00fcnfte geben, hei\u00dft es in den zust\u00e4ndigen Ressorts.", "Eine Sprecherin der Wohnungsbaugesellschaft antwortet: \u201e\u00dcber die Inhalte der Kreditvereinbarungen ist Vertraulichkeit zwischen den Vertragspartnern vereinbart, daher k\u00f6nnen wir Ihnen hierzu keine Ausk\u00fcnfte erteilen\u201c. Die \u201eBeteiligung\u201c der B\u00fcrgerinnen, von der die Senatorin sprach, findet beim privatrechtlichen Gesch\u00e4ftsgeheimnis ihr Ende."]}
]