[
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/verkehr/sieben-mal-schienenersatzverkehr-noch-mehr-sperrungen-bei-der-s-bahn-28782546", "article_id": "28782546", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Sieben Mal Schienenersatzverkehr", "article_headline_normal": " Noch mehr Sperrungen bei der S-Bahn ", "date": "07.11.17, 17:26 Uhr", "author": "Peter Neumann", "article_text": ["L\u00e4ngere Reisezeiten, zus\u00e4tzliches Umsteigen, Warten in der K\u00e4lte: Fahrg\u00e4ste \u00e4rgern sich dar\u00fcber, dass die S-Bahn-Linien S2 und S8 im Nordosten Berlins und dem angrenzenden Brandenburg bis 4. Dezember unterbrochen sind.", "Zwischen Pankow und Karow/Birkenwerder fahren Busse. Es ist dort nicht die erste Sperrung \u2013 und sie wird bei Weitem nicht die letzte sein. Denn jetzt wurde bekannt: Nicht nur 2018 wird dort gebaut, auch 2019 m\u00fcssen die Fahrg\u00e4ste in Busse umsteigen.", "Die Pr\u00e4sentation \u201eBauma\u00dfnahmen im Netz der Berliner S-Bahn 2017-2019\u201c, die vor drei Wochen bei einem internen Treffen der Bahn vorgestellt wurde, listet alle Sperrpausen auf. Die Aufstellung f\u00fcr den Bauschwerpunkt S2 Nord umfasst f\u00fcr 2018 sieben Mal Schienenersatzverkehr. Dazu z\u00e4hlen l\u00e4ngere Sperrungen wie die zwischen Blankenburg, Karow und Sch\u00f6nflie\u00df (8. Januar bis 28. Februar).", "Aber auch k\u00fcrzere Unterbrechungen werden die Fahrg\u00e4ste belasten \u2013 nicht nur an Wochenenden wie Anfang M\u00e4rz oder Anfang November, auch werktags. So fahren vom 9. bis 14. Mai zwischen Buch und Bernau Busse statt S-Bahnen, vom 1. bis 5. Juni zwischen Blankenburg und Buch.", "F\u00fcr 2019 umfasst die Liste zwei Seiten. F\u00fcr die S2 und S8 ist 13 Mal abschnittsweise Schienenersatzverkehr vorgesehen, meist an Wochenenden, aber auch an Arbeitstagen. W\u00e4hrend der jetzigen Sperrung \u00e4rgern sich Fahrg\u00e4ste dar\u00fcber, dass zur selben Zeit auch auf der Autobahn A114 gebaut wird \u2013 dort soll ein Teil der Ersatzbusse verkehren. Zwischen Sch\u00f6nerlinder Stra\u00dfe und Dreieck Pankow wird die Fahrbahn verst\u00e4rkt, damit eine Br\u00fccke neu gebaut werden kann.", "Wurde schlecht koordiniert? Matthias Tang, Sprecher der Senatsverkehrsverwaltung, weist den Vorwurf zur\u00fcck. \u201eWir k\u00f6nnen nicht alle Arbeiten wegkoordinieren. Irgendwann m\u00fcssen sie gemacht werden, Berlin hat einen gro\u00dfen Instandhaltungsr\u00fcckstau.\u201c Immerhin: Die Projektgesellschaft Deges teilt mit, dass der Verkehr auf der A114 vom n\u00e4chsten Mittwoch an stadtausw\u00e4rts wieder zweispurig rollen kann. Stadteinw\u00e4rts ist dies ab 5. Dezember vorgesehen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/online-abstimmung-waehlen-sie-berlins-sportler-des-jahres---28757288", "article_id": "28757288", "section": "sport", "article_headline_strong": "Online-Abstimmung", "article_headline_normal": " W\u00e4hlen Sie Berlins Sportler des Jahres ", "date": "03.11.17, 10:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Welche Athletinnen und Athleten, Mannschaften sowie Trainer und Manager werden \u201eChampions 2017\u201c? In der Sportmetropole Berlin stehen so viele Top-Kandidaten zur Auswahl wie nirgends sonst in der Republik.", "Alle zusammen r\u00e4umten in den ersten zehn Monaten des Jahres bereits 40 Medaillen bei Welt- und Europameisterschaften ab \u2013 darunter 11 goldene. Im Rennen um den Titel sind auch wieder die Vorjahressieger in allen vier Kategorien dabei: Bogensch\u00fctzin Lisa Unruh und Kanute Marcus Gro\u00df sowie die BR Volleys und Hertha-Trainer P\u00e1l D\u00e1rdai.", "Zur Wahl stehen je zehn Sportlerinnen, Mannschaften und Trainer/Manager, sowie elf Sportler.\u00a0Neben der Publikumswahl entscheidet wie im Vorjahr eine Expertenjury, in der auch unsere Sportredakteurin Karin B\u00fchler sitzt. Die Ergebnisse aus Publikumswahl und Expertenjury flie\u00dfen zu jeweils 50 Prozent ins Endergebnis ein.", "Gew\u00e4hlt werden kann bis zum 26. November 2017 \u00fcber unser Abstimmungs-Tool (siehe unten).\u00a0Alle, die mit abstimmen, k\u00f6nnen auch gewinnen: Vier VIP-Tickets f\u00fcr die Leichtathletik-Europameisterschaft 2018 in Berlin inklusive anschlie\u00dfendem Besuch im DLV Club und weitere Preise im Wert von 10.000 Euro. (BLZ)", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/laenderspiel-klassiker-volles-programm-fuer-dfb-kader---immer-noch-plaetze-offen-28782080", "article_id": "28782080", "section": "sport", "article_headline_strong": "L\u00e4nderspiel-Klassiker", "article_headline_normal": " Volles Programm f\u00fcr DFB-Kader \u2013 Immer noch Pl\u00e4tze offen ", "date": "07.11.17, 15:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Joachim L\u00f6w schlenderte l\u00e4ssig mit Sonnenbrille und schickem Herbstmantel ins Luxus-Boutique-Hotel \u201eDas Stue\u201c direkt am Berliner Zoo. Bayern-Star J\u00e9rome Boateng kam mit gelbem Hoody und rotem Markenrucksack zum Treffpunkt in seiner Geburtsstadt. Der Leverkusener Julian Brandt hatte eine Ripped Jeans im Used-Look sowie rosa Turnschuhe gew\u00e4hlt. Schon vor der offiziellen Pr\u00e4sentation der neuen Adler-Trikots f\u00fcr die Fu\u00dfball-WM 2018 am Abend wurde der erste Tag der Vorbereitung auf die Klassiker gegen England und Frankreich zur Modell-Show der deutschen Fu\u00dfball-Nationalmannschaft.", "\u201eDer Sport steht mal im Hintergrund. Ab morgen ist der Fokus wieder voll darauf gerichtet\u201c, sagte Teammanager Oliver Bierhoff, der ein schlichtes graues Outfit bevorzugte. Marketing- und Mode-Tag statt Fu\u00dfball: Die Weltmeister um Real-Madrid-Profi Toni Kroos und die Confed-Cup-Sieger um Timo Werner sowie der erstmals berufene Marcel Halstenberg (beide BR Leipzig) verstreuten sich f\u00fcr Werbeaufnahmen in der Hauptstadt. Amin Younes (Ajex Amsterdam) wird wahrscheinlich wegen einer Blessur ausfallen.", "DFB-Ausr\u00fcster Adidas hatte f\u00fcr die Live-Vorstellung der neuen ", " \u201eThe BASE\u201c im Stadtteil Wedding ausgesucht, wo Jungen und M\u00e4dchen in Fu\u00dfballk\u00e4figen dem Ball nachjagen. Bierhoff findet das neue Leibchen gelungen: \u201eNeues Trikot, neue Materialien, da stecken immer neue Gedanken dahinter.\u201c", "Der Manager stellte aber auch gleich die sportliche Bedeutung der letzten L\u00e4nderspiel-Doppelpacks des Jahres 2017 heraus, w\u00e4hrend im Hintergrund Gep\u00e4ckwagen mit der neuen DFB-Bekleidung ins Hotelfoyer geschoben wurden. \u201eEs ist schon ernst. Es ist nat\u00fcrlich auch schon ein Vorbereitungsspiel auf die Weltmeisterschaft\u201c, sagte der einstige St\u00fcrmer Bierhoff, obwohl bis zum ersten Ansto\u00df in Russland am 14. Juni des kommenden Jahres noch mehr als sieben Monate Zeit sind.", "In den Partien am Freitag (21.00 Uhr/ZDF) im Londoner Wembleystadion gegen England und vier Tage sp\u00e4ter in K\u00f6ln gegen Frankreich (20.45 Uhr/ARD) k\u00f6nnen und sollen sich die Spieler f\u00fcr ein pers\u00f6nliches WM-Ticket empfehlen. \u201eWir haben ja gesehen, dass wir einen unglaublich tollen, breiten Kreis von Spielern haben, die mitmachen k\u00f6nnen. Insofern ist jedes Spiele gerade gegen solche Gegner nat\u00fcrlich wichtig. Es soll ernsthaft sein\u201c, betonte Bierhoff.", "L\u00f6w hat bereits auf die notwendige Mischung bei der Zusammenstellung seines Kaders f\u00fcr die komplizierte Mission WM-Titelverteidigung hingewiesen. \u201eViele Komponenten spielen eine Rolle. In den letzten drei Jahren haben wir den Konkurrenzkampf gesch\u00fcrt. Im n\u00e4chsten Jahr m\u00f6chte ich den Konkurrenzkampf nicht. Ich m\u00f6chte, dass die Spieler alles f\u00fcr die Mannschaft tun\u201c, bemerkte der DFB-Chefcoach und verwies auf die Rolle des Gladbachers Christoph Kramer beim WM-Gewinn 2014 in Brasilien: \u201eEr war immer unglaublich positiv. Pl\u00f6tzlich spielte er im Endspiel von Beginn an. Man braucht hohe Sozialkompetenz und Toleranz. Das Turnier ist lang. Man braucht auch Frusttoleranz.\u201c", "Die R\u00fcckkehr von WM-Finaltorsch\u00fctze Mario G\u00f6tze (Borussia Dortmund) und Ilkay G\u00fcndogan (Manchester City) nach einem Jahr Nationalmannschaftspause vergr\u00f6\u00dfert L\u00f6ws Auswahl noch. \u201eWenn sie fit sind, wenn sie 100 Prozent ihrer Leistung abrufen, sind sie f\u00fcr jede Mannschaft der Welt ", "\u201c, unterstrich Bierhoff.", "Dass auch f\u00fcr Spieler die WM-T\u00fcr noch offen steht, die L\u00f6w bisher nicht ber\u00fccksichtigt hatte, verdeutlicht das Beispiel des 26 Jahre alten Linksverteidigers Halstenberg. Durch den weiteren Verletzungsausfall des K\u00f6lners Jonas Hector - au\u00dferdem fehlen auch Kapit\u00e4n Manuel Neuer und dessen Bayern-Kollege Thomas M\u00fcller - muss der Bundestrainer gerade links hinten andere M\u00f6glichkeiten testen.", "\u201eMan muss immer f\u00fcr Alternativen sorgen. Wenn sich Spieler im Ligabetrieb aufdr\u00e4ngen, ist das gut\u201c, meinte Bierhoff. Und der Confed Cup habe ja gezeigt: \u201eWenn man Spielern eine Chance gibt, sie sich hier zeigen k\u00f6nnen und reinschnuppern, dann ist das immer positiv.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/werner-sucht-die-superstars-deutscher-ex-football-profi-scoutet-talente-in-europa-28782750", "article_id": "28782750", "section": "sport", "article_headline_strong": "Werner sucht die Superstars", "article_headline_normal": " Deutscher Ex-Football-Profi scoutet Talente in Europa ", "date": "07.11.17, 16:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Jagdinstinkt lag Bj\u00f6rn Werner schon immer im Blut. Fr\u00fcher scharrte er als Footballer in der NFL mit den Hufen und war immer bereit, den gegnerischen Quarterback gnadenlos zu Boden zu werfen. Dann setzte eine Knieverletzung seiner Profi-Laufbahn im vergangenen Jahr ein j\u00e4hes Ende. Doch auch in der Karriere nach der Karriere jagt er wieder. Nach den NFL-Talenten von morgen - und das in Europa.", "Gridiron Imports, so hei\u00dft Werners Firma, die er im September 2016 auf den Weg gebracht hat. \u201eWir haben gerade Jungs r\u00fcbergebracht, viele gehen jetzt an die Colleges\u201c, sagte Werner dem SID bei einem Termin des Livestreamanbieters DAZN. Kurz bevor Gridiron Imports gelauncht wurde, hatten die Jacksonville Jaguars Werner entlassen - der Anfang vom Ende seiner aktiven Laufbahn. Nach anhaltenden Knieproblemen machte er im Januar 2017 offiziell Schluss.", "Doch das Unternehmen des heute 27-J\u00e4hrigen wuchs und gab ihm eine Perspektive f\u00fcr die Zukunft. Die bietet er \u00fcber seine Plattform nun auch europ\u00e4ischen Nachwuchsspielern. \u201eIch arbeite mit meiner Firma mit vielen Europ\u00e4ern. Nicht nur mit Deutschen, auch mit \u00d6sterreichern, D\u00e4nen. Im Vergleich zu den Amerikanern ist es schon wirklich hart, da hineinzukommen\u201c, sagte Werner.", "Um den Talenten den schwierigen Sprung \u00fcber den gro\u00dfen Teich zu erm\u00f6glichen, evaluiert Werner mit seinem Team die Chancen, stellt Kontakte zu ausgew\u00e4hlten Highschools her und ber\u00e4t im Bewerbungsprozess. Im Alter von 15 bis 17 Jahren sollen sich die Jungen f\u00fcr einen Platz an einem College empfehlen. Von dort rekrutieren sp\u00e4ter die NFL-Teams im j\u00e4hrlichen Draft ihre neuen Spieler.", "Die Zeit am College h\u00e4lt Werner auf dem Weg in eine Profikarriere f\u00fcr unabdingbar. Das beweise auch das Beispiel Moritz B\u00f6hringer. Der Wide Receiver war 2016 ohne College-Erfahrung von den Minnesota Vikings verpflichtet worden, schaffte es aber nicht in den Kader. \u201eDie Situation hat gezeigt, dass dir, wenn du nicht direkt durch das College-Level kommst, diese jahrelange Erfahrung einfach fehlt. College-Football ist wie eine Profiliga, das ist die zweitbeste Liga der Welt\u201c, sagte Werner.", "In diesem Jahr brachte er auch zwei Deutsche dort unter. Gerrik Vollmer aus Hamburg (University of Virgina) und der Stuttgarter Simon Krizak (Bucknell University) sind beide 20 Jahre alt und spielen in der h\u00f6chsten Universit\u00e4ts-Liga Division 1. Vielleicht schaffen die Offensive Linemen gar den Sprung nach ganz oben. Aktuell sind in Kasim Edebali (Denver Broncos) und Mark Nzeocha (San Francisco 49ers) nur zwei Deutsche in der NFL vertreten.", "F\u00fcr das Interesse an der Liga hierzulande w\u00e4ren mehr deutsche Akteure in der Topliga nur f\u00f6rderlich. Das Interesse ist da, die Einschaltquoten bei ProSieben MAXX sind gut. DAZN zeigt die Spiele in der beliebten Konferenz-Schaltung RedZone an jedem Sonntag. Auf Bj\u00f6rn Werner und seine Jungs kommt bis zum erhofften Sprung in die NFL aber noch einiges an Arbeit zu. (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/icct-studie-autobauer-tricksen-immer-dreister-28776602", "article_id": "28776602", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "ICCT-Studie", "article_headline_normal": " Autobauer tricksen immer dreister ", "date": "06.11.17, 18:16 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Die Autobauer tricksen immer dreister, wenn es um den Spritverbrauch ihrer Fahrzeuge geht. Inzwischen liegen die realen Werte um 42 Prozent \u00fcber den offiziellen Angaben, die im Labor ermittelt werden. Besonders negativ f\u00e4llt Daimler auf. Wir erl\u00e4utern, was das f\u00fcr Autofahrer und die Umwelt bedeutet.", "Die Niederl\u00e4ndische Organisation f\u00fcr Angewandte Wissenschaft und der Umweltforscherverband ICCT haben \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Daten von 1,1 Millionen Fahrzeugen analysiert. Dazu z\u00e4hlen Verbraucherwebseiten wie Spritmonitor.de, Automagazine oder Informationen von Leasingfirmen. Die ICCT hat vor gut zwei Jahren den Dieselskandal aufgedeckt.", "Die ICCT analysiert die Daten seit mehreren Jahren. Dabei ist eine deutliche Tendenz zu erkennen: Die Abweichungen zwischen offiziellem und tats\u00e4chlichem Verbrauch werden immer gr\u00f6\u00dfer. Sie machen aktuell im Schnitt 42 Prozent aus. Wer heute einen Neuwagen kauft, der nach Herstellerangaben f\u00fcnf Liter auf 100 Kilometer verbraucht, muss damit rechnen, dass er tats\u00e4chlich mehr als sieben Liter schluckt. 2010 lag die Differenz noch bei 23 Prozent.", "Laut ICCT liegt es nicht an Ver\u00e4nderungen im Fahrverhalten, sondern an der \u201ezunehmenden Ausnutzung von Schlupfl\u00f6chern in der Testprozedur durch die Fahrzeughersteller\u201c. Das hei\u00dft die Autobauer tricksen immer geschickter, wenn es um die offiziellen Verbrauchswerte im Labor geht.", "Eine Ursache ist das Testverfahren, das die realen Fahrsituationen nicht abbildet, etwa in puncto Beschleunigung und Geschwindigkeiten. Hinzu kommt, dass die Autobauer f\u00fcr die Tests speziell pr\u00e4parierte Fahrzeuge nutzen, deren Motorsteuerung f\u00fcr die Pr\u00fcfprozeduren optimiert ist. Diese Fahrzeuge unterscheiden sich zum Teil deutlich von den Pkw, die an Kunden verkauft werden. Wohlgemerkt: Das alles ist legal.", "Bei Autos der sogenannten oberen Mittelklasse. Das sind Autos etwa von den deutschen \u201ePremium-Herstellern\u201c, die h\u00e4ufig als Dienstwagen genutzt werden. Auff\u00e4llig ist denn auch, dass Abweichungen bei Dienstwagen generell sp\u00fcrbar h\u00f6her sind als bei privat genutzten Pkw. Die naheliegende Erkl\u00e4rung: Wer von seinem Arbeitgeber einen Dienstwagen erh\u00e4lt, bekommt auch h\u00e4ufig eine Tankkarte, muss also f\u00fcr den Sprit nicht zahlen \u2013 deshalb kommt es nicht so darauf an, wie viel Kraftstoff verbraucht wird. Ins Bild passt, dass bei der Mercedes-Mutter Daimler mit mehr als 50 Prozent die Abweichungen besonders hoch sind. Nur beim chinesisch-schwedischen Autobauer Volvo ist die Differenz \u00e4hnlich krass. Doch auch BMW und Audi liegen mit mehr als 45 Prozent schlechter als der Durchschnitt.", "Positiv sticht die franz\u00f6sisch-japanische Renault-Nissan-Gruppe hervor, die deutlich unter dem Mittelwert liegt.", "Spritverbrauch und Kohlendioxid-Aussto\u00df h\u00e4ngen eng miteinander zusammen. Das bedeutet, dass von Pkws eine erheblich gr\u00f6\u00dfere Belastung der Atmosph\u00e4re durch den Klimakiller ausgeht, als es in vielen offiziellen Papieren dargestellt wird. Denn in vielen F\u00e4llen werden dort nur die Laborwerte zugrunde gelegt.", "Wer die Betriebskosten f\u00fcr seinen Pkw errechnen will, sollte sich nicht auf die Angaben der Hersteller verlassen. Die ICCT-Forscher haben ausgerechnet, dass die Mehrausgaben f\u00fcr Sprit im Schnitt um 400 Euro pro Jahr betragen.", "Das k\u00f6nnen sie. Jeder Einzelne muss allerdings klagen und gerichtsfest nachweisen, dass die offiziellen Werte betr\u00e4chtlich von der Realit\u00e4t abweichen. Schon mehrfach haben die Kl\u00e4ger recht bekommen. Der Hersteller musste das Auto dann zur\u00fccknehmen. Die h\u00f6chste H\u00fcrde ist dabei aber, dass der Mehrverbrauch durch ein teures Sachverst\u00e4ndigengutachten nachgewiesen werden muss.", "Nach dem Auffliegen der systematischen Abgas-Manipulationen bei Volkswagen hat die EU neue Abgasnormen festgelegt. Diese werden schrittweise eingef\u00fchrt. So wurde Anfang September das neue sogenannte WLTP-Pr\u00fcfverfahren, das zumindest wirklichkeitsn\u00e4her ist, in Kraft gesetzt. Es gilt allerdings nur f\u00fcr neue Fahrzeugtypen. Auf der IAA war k\u00fcrzlich noch kein einziges Modell zu sehen, das nach den neuen Vorgaben zertifiziert wurde. Die Typzulassung war vor September gemacht worden.", "Mit der Einf\u00fchrung der WLTP-Standards k\u00f6nnten sich die Dinge bessern. So hat die ICCT auch festgestellt, dass sich die seit Jahren steigende Diskrepanz zuletzt etwas abgeflacht hat. Es sei aber noch zu fr\u00fch, von einer Trendwende zu reden, betont der ICCT-Experte Uwe Tietge. Es k\u00f6nnte auch einfach so sein, dass die technischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcrs Tricksen derzeit einigerma\u00dfen ausgesch\u00f6pft sind."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/studie-der-hans-boeckler-stiftung-wer-noch-weihnachtsgeld-bekommt-und-warum-28780786", "article_id": "28780786", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Studie der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung", "article_headline_normal": " Wer noch Weihnachtsgeld bekommt und warum ", "date": "07.11.17, 13:23 Uhr", "author": "Stefan Sauer", "article_text": ["55 Prozent der Besch\u00e4ftigten in Deutschland erhalten in diesem Jahr ein Weihnachtsgeld. Allerdings variieren die Sonderzahlungen je nach Region und Branche erheblich, wie eine Befragung des Wirtschafts-und Sozialwissenschaftlichen Instituts der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung unter mehr als 17 000 Besch\u00e4ftigten zeigt. Auch Geschlecht, Besch\u00e4ftigungsstatus und Tarifbindung spielen eine Rolle f\u00fcr die Frage, ob und gegebenenfalls wie viel Weihnachtsgeld gezahlt wird. Diese Zeitung ver\u00f6ffentlicht die zentralen Befunde der Umfrage.", "Die Tarifbindung des Betriebs ist das wichtigste Einzelmerkmal f\u00fcr den Bezug von Weihnachtsgeld. W\u00e4hrend drei Viertel der Besch\u00e4ftigten in tarifgebundenen Unternehmen eine Jahressonderzahlung erhalten, sind es in Firmen ohne Tarifvertrag lediglich 44 Prozent. Auch die Mitgliedschaft in einer Gewerkschaft ist von Bedeutung: Zwei Drittel der gewerkschaftlich organisierten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer erfreuen sich der Sonderzahlung, aber nur 50 Prozent der Besch\u00e4ftigten, die keiner Gewerkschaft angeh\u00f6ren.", "Befristet angestellte Besch\u00e4ftigte haben mit einem Anteil von 42 Prozent deutlich schlechtere Aussichten auf das Weihnachtsgeld als Arbeitnehmer mit unbefristeten Vertr\u00e4gen, von denen gut 55 Prozent eine Zahlung bekommen. \u00c4hnlich f\u00e4llt der Unterschied zwischen Voll- und Teilzeitkr\u00e4ften aus: 55 Prozent der Vollzeit-, aber nur 39 Prozent der Teilzeitkr\u00e4fte erhalten Weihnachtsgeld. Zu beachten ist, dass Fragen zu Befristung und Arbeitszeit nicht von allen 17 000 Umfrageteilnehmern beantwortet wurden, so dass sich gegen\u00fcber dem Gesamtergebnis \u2013 55 Prozent mit, 45 Prozent ohne Sonderzahlung \u2013 Abweichungen ergeben.", "Da neun von zehn Teilzeitlern in Deutschland weiblich sind, schl\u00e4gt sich der vergleichsweise geringe Anteil der Teilzeitbesch\u00e4ftigten mit Weihnachtsgeld in geringeren Sonderzahlungen an Frauen allgemein nieder. Weihnachtsgeld gibt es f\u00fcr 49 Prozent der Arbeitnehmerinnen, aber f\u00fcr 58 Prozent der Arbeitnehmer. Die in Ostdeutschland geringere Tarifbindung der Betriebe schl\u00e4gt ebenfalls durch: Zwischen Ostsee und Erzgebirge erhalten lediglich 42 Prozent ein Weihnachtsgeld, im Westen sind es 57 Prozent.", "Vergleichsweise hohe Zahlungen werden im Bankgewerbe, bei der Deutschen Bahn, in der S\u00fc\u00dfwarenherstellung sowie in Teilen der Papier-, Druck- und Chemieindustrie gezahlt: Hier betr\u00e4gt das Weihnachtsgeld zwischen 95 und 100 Prozent eines Monatsgehalts. F\u00fcr Bankangestellte einer mittleren Gehaltsgruppemacht das 3063 Euro - in West- wie Ostdeutschland. Auch Bahnbesch\u00e4ftigte erhalten in ganz Deutschland Weihnachtsgelder in gleicher H\u00f6he, hier liegt eine mittlere Auszahlung bei 2478 Euro. In der S\u00fc\u00dfwarenindustrie sind es im Mittel 2921 Euro im Westen und 2784 Euro im Osten. Besch\u00e4ftigte in der Versicherungsbranche, im Einzelhandel, im \u00d6ffentlichen Dienst und weiten Teilen der Metallindustrie erhalten zwischen 53 und 82 Prozent eines Monatslohns. Kein Weihnachtsgeld gibt es bundesweit im Geb\u00e4udereiniger-Handwerk sowie im Bauhauptgewerbe Ost. Im Westen bekommen die Baukollegen in mittleren Entgeltgruppen dagegen zwischen 1378 und 1662 Euro.", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/einzelhandel-grosse-mehrheit-der-bevoelkerung-gegen-geoeffnete-laeden-an-heiligabend-28782796", "article_id": "28782796", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Einzelhandel", "article_headline_normal": " Gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung gegen ge\u00f6ffnete L\u00e4den an Heiligabend ", "date": "07.11.17, 17:06 Uhr", "author": "Stefan Sauer", "article_text": ["Wie heilig ist den Menschen in Deutschland der Heilige Abend? Zumal dann, wenn er wie in diesem Jahr auf den vierten Adventssonntag f\u00e4llt? Sollten also Lebensmittelgesch\u00e4fte und B\u00e4ckereien am Sonntag, dem 24. Dezember 2017, bis 14 Uhr \u00f6ffnen d\u00fcrfen, wie es in vielen Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich ist, sofern das Christfest auf einen Werktag f\u00e4llt?", "Dass Kirchen und Gewerkschaften diese Frage klar verneinen, kann kaum \u00fcberraschen. \u201eEine Laden\u00f6ffnung am Heiligabend lehnen wir mit Blick auf die geltenden Regeln zum Sonntags- und Feiertagsschutz ab\u201c, teilt der Sprecher der Deutschen Bischofskonferenz, Matthias Kopp, mit. Den Heiligabend in der Ruhe des Sonntags zu beginnen, werde f\u00fcr viele Menschen \u201edie positive Erfahrung von Entschleunigung vor einem solchen Feiertag\u201c mit sich bringen.", " Argument: Einzelhandelsbesch\u00e4ftigte wollten ebenso wie Erwerbst\u00e4tige anderer Branchen das Weihnachtsfest gemeinsam mit ihren Familien feiern. Eine \u00d6ffnung der L\u00e4den an diesem Heiligabend sei \u201ezynisch\u201c.", "Demgegen\u00fcber betont der Einzelhandelsverband HDE, dass die Laden\u00f6ffnung an Adventssonntagen und an Heiligabend L\u00e4ndersache \u2013 und in vielen Bundesl\u00e4nden durchaus \u00fcblich \u2013 sei. \u201eF\u00e4llt der 24. Dezember auf einen Werktag, d\u00fcrfen die L\u00e4den in den meisten Bundesl\u00e4ndern bis 14 Uhr \u00f6ffnen\u201c, sagt HDE-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Kai Falk. Ge\u00f6ffnete Superm\u00e4rkte und B\u00e4ckereien b\u00f6ten gerade berufst\u00e4tigen Menschen eine letzte Gelegenheit, sich vor den Weihnachtsfeiertagen am 25. und 26. Dezember nochmals mit Lebensmitteln einzudecken. Die sei nicht nur im Sinne der Kunden, sondern auch vieler Besch\u00e4ftigter, glaubt Falk: \u201eAnders als an werkt\u00e4glichen Heiligabenden werden in diesem Jahr Sonntagszuschl\u00e4ge gezahlt.\u201c", "Eine gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung steht der weihnachtlichen \u00d6ffnung gleichwohl ablehnend gegen\u00fcber. In einer aktuellen Umfrage des Meinungsforschungsinstituts Civey f\u00fcr Welt Online sprachen sich 87,2 Prozent der 5000 Befragten gegen offene Gesch\u00e4fte am bevorstehenden Heiligabend aus. Dabei lehnten mehr Frauen (91 Prozent) als M\u00e4nner (83,9 Prozent) die Laden\u00f6ffnung ab. Auch die Parteipr\u00e4ferenz spielt in der Frage offenbar eine Rolle: 91,2 Prozent der SPD-Anh\u00e4nger pl\u00e4dieren f\u00fcr strikte Feiertagsruhe, gefolgt von den Anh\u00e4ngern der Linken (88,7 Prozent), der Union (88 Prozent), der Gr\u00fcnen (86,2 Prozent), der AfD (85,6 Prozent) und der FDP (81,1 Prozent). Demgegen\u00fcber bef\u00fcrworteten nur 5,5 Prozent aller Befragten ohne Wenn und Aber die Einkaufsm\u00f6glichkeit an diesem letzten Adventssonntag.", "Gro\u00dfe Einzelhandels- und Discountketten haben bereits reagiert. Nachdem Aldi und Penny schon am Wochenende bekannt gegeben hatten, an Heiligabend ihre Gesch\u00e4fte geschlossen zu halten, folgte am Dienstag Lidl. Auch die Rewe-Gruppe will ihre 3800 Filialm\u00e4rkte ruhen lassen.", "Allerdings bleibt die Frage der \u00d6ffnung jenen rund 1200 selbstst\u00e4ndigen Kaufleuten \u00fcberlassen, die in Eigenregie ein Rewe-Gesch\u00e4ft f\u00fchren. Gleiches gilt f\u00fcr die Edeka-M\u00e4rkte.", "Wobei selbst ketten-unabh\u00e4ngige Einzelh\u00e4ndler nicht frei in ihrer Entscheidung sind. Denn zahlreiche Bundesl\u00e4nder haben Restriktionen f\u00fcr die Laden\u00f6ffnung an Adventssonntagen erlassen, andere Einschr\u00e4nkungen beziehen sich explizit auf den 24. Dezember.", "So bleiben in Baden-W\u00fcrttemberg, Bremen, Hamburg, Hessen, Niedersachen und Schleswig-Holstein an allen Adventssonntagen \u2013 und damit auch an Heiligabend \u2013 die L\u00e4den geschlossen. In Bayern, Mecklenburg-Vorpommern, dem Saarland, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen bleiben s\u00e4mtliche Adventssonntage im Dezember geschlossen - also auch der 24. des Monats. Zudem haben Bremen, Hessen, Niedersachsen, Rheinland-Pfalz, das Saarland und Th\u00fcringen ausdr\u00fccklich die Laden\u00f6ffnung am 24. Dezember 2017 untersagt.", "Legt man all diese Vorgaben \u00fcbereinander, bleiben nur die f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Bremen, NRW und Sachsen \u00fcbrig, in denen Lebensmittell\u00e4den \u00fcberhaupt am diesj\u00e4hrigen Heiligabend ge\u00f6ffnet haben k\u00f6nnten.\u00a0K\u00f6nnten -weil in NRW nur an einem einzigen, in Berlin und Sachsen maximal an zwei Adventsonntagen Lebensmittell\u00e4den \u00f6ffnen d\u00fcrfen. Allein in Brandenburg mit 2,5 Millionen Einwohnern gibt es keine solche Beschr\u00e4nkung."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/reaktion-auf-russland-politik-nato-plant-weitreichenden-umbau-ihrer-kommandostruktur-28781140", "article_id": "28781140", "section": "politik", "article_headline_strong": "Reaktion auf Russland-Politik", "article_headline_normal": " Nato plant weitreichenden Umbau ihrer Kommandostruktur ", "date": "07.11.17, 13:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["In Reaktion auf die Politik Russlands plant die Nato einen weitreichenden Umbau ihrer Kommandostruktur. Nach Angaben von Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg sollen unter anderem neue Planungs- und F\u00fchrungszentren f\u00fcr Marine-Operationen und Logistik aufgebaut werden. Er erwarte, dass die Verteidigungsminister die Pl\u00e4ne an diesem Mittwoch bei einem Treffen in Br\u00fcssel billigen, sagte Stoltenberg am Dienstag.", "Mit dem Umbau der Kommandostruktur und den neuen Hauptquartieren reagiert die Nato auf die als aggressiv wahrgenommene Politik des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin. Vor allem die nord\u00f6stlichen B\u00fcndnisstaaten wie Polen und die baltischen L\u00e4nder f\u00fchlen sich seit der Ukraine-Krise verst\u00e4rkt vom Kurs des Kremlchefs bedroht.", "Gespr\u00e4che \u00fcber eine Modernisierung der Kommandostruktur laufen bereits seit l\u00e4ngerem. Die Kapazit\u00e4ten in dem Bereich waren nach dem Ende des Kalten Krieges drastisch reduziert worden. Von damals 33 Hauptquartieren sind heute nur noch 7 \u00fcbrig. Die Personalst\u00e4rke sank von 22.000 auf 6800 Mitarbeiter. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/private-visite-umstrittenes-mittagessen---viktor-orban-besuchte-reiner-haselhoff-28783004", "article_id": "28783004", "section": "politik", "article_headline_strong": "Private Visite", "article_headline_normal": " Umstrittenes Mittagessen \u2013 Viktor Orban besuchte Reiner Haselhoff ", "date": "07.11.17, 17:24 Uhr", "author": "Markus Decker", "article_text": ["Bevor Viktor Orb\u00e1n mit einer Limousine in der Lutherstadt Wittenberg vorfuhr, kam der SPD-Europaabgeordnete Arne Lietz mit seinem Fahrrad und stellte es vor dem Lutherhaus ab. An dem Fahrrad hingen zwei Plakate, eines in deutscher, eines in ungarischer Sprache. Lietz, Sohn eines B\u00fcrgerrechtlers, stellte darauf fest: \u201eDie SPD steht f\u00fcr Religionstoleranz, zu Europa, f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit, f\u00fcr universit\u00e4re Freiheit und gegen Antisemitismus sein.\u201c Dann fragte er den ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten: \u201eUnd Sie?\u201c", "W\u00e4hrend von Orb\u00e1n in Berlin nichts zu sehen war, unternahm er am Montag und Dienstag eine kleine Rundreise nach Sachsen-Anhalt und Sachsen. In Wittenberg wurde er von Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff empfangen, in Dresden traf er dessen Kollegen Stanislaw Tillich zum Mittagessen. Hier wie dort gab es Kritik. Denn der Ungar will Europa zur \u201emigrantenfreien Zone\u201c machen. Er wettert gegen den j\u00fcdischen US-Milliard\u00e4r George Soros, der zivilgesellschaftliche Organisationen unterst\u00fctzt, darunter auch solche, die Fl\u00fcchtlingen helfen. Viele empfinden die Kampagne als antisemitisch. Auch mit der Pressefreiheit steht Orb\u00e1n nach Meinung von Beobachtern auf Kriegsfu\u00df.", "Die Visite in Wittenberg war als private Visite des Pilgers Orb\u00e1n deklariert. Wie es im Einzelnen dazu kam, dazu \u00e4u\u00dferte sich die Magdeburger Staatskanzlei nicht. F\u00fcr Kritik an anderen L\u00e4ndern sei man im \u00dcbrigen nicht zust\u00e4ndig, hie\u00df es. Das sei Sache der Bundesregierung. Allerdings geb\u00f6ten es H\u00f6flichkeit und Etikette, dass Haseloff den Ungarn begleite. Beide besuchten die Schlosskirche, an deren T\u00fcr Martin Luther vor 500 Jahren seine Thesen angeschlagen haben soll. Bei einem Vier-Augen-Gespr\u00e4ch wollte Sachsen-Anhalts Regierungschef dem Gast dem Vernehmen nach dann seine Haltung zur Religionsfreiheit darlegen. Das Treffen mit Tillich war ebenfalls als privat deklariert.", "Zwar wollte die Magdeburger Staatskanzlei kein \u201eSkandalisierungspotenzial\u201c erkennen. Der Direktor der in Wittenberg residierenden Evangelischen Akademie Sachsen-Anhalt, Friedrich Kramer, nannte die Debatte \u201e\u00fcbertrieben\u201c. Der Chef der Linksfraktion im s\u00e4chsischen Landtag, Rico Gebhardt, teilte jedoch mit, er empfinde es als eine \u201eGeschmacklosigkeit erster G\u00fcte, dass sich Herr Tillich mit einem herausragenden Repr\u00e4sentanten fl\u00fcchtlings- und europafeindlicher Positionen zu einer Art Staats-Mittagessen trifft\u201c. Karl Kopp von Pro Asyl sagte dieser Zeitung: \u201eDas Hofieren Orb\u00e1ns, ob in Bayern oder Sachsen, bedient die fl\u00fcchtlingspolitischen, aber auch die europafeindlichen Ressentiments.\u201c Aktuell finde \u00fcberdies l\u00e4ngst eine Orb\u00e1nisierung der europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik statt.", "Tillich und Haseloff traten zu DDR-Zeiten der Ost-CDU bei. Tillich musste sich den Vorwurf gefallen lassen, seine Verstrickung vertuscht zu haben. Haseloff galt bis vor zwei Jahren als liberal. Nun tritt er wie Tillich f\u00fcr eine restriktive Fl\u00fcchtlingspolitik und einen national-konservativen Kurs der Christdemokraten ein. Das Portal Netzpolitik.org warf Haseloff am Montag vor, bei Twitter einen Text der rechtslastigen Plattform Epoch Times verbreitet zu haben. Am Dienstag distanzierte sich der 63-J\u00e4hrige davon. Ein langj\u00e4hriger Kenner aus seiner Heimatstadt Wittenberg beschreibt ihn als \u201eschwankendes Rohr im Wind\u201c.", "Dass Tillich und Haseloff den Ungarn hofieren, passt somit ins Bild. In beiden CDU-Landesverb\u00e4nden gibt es bedeutende Teile, die mit der AfD sympathisieren. Und w\u00e4hrend Tillich im Dezember den Hut nimmt, versucht Haseloff noch, Anschluss zu halten. Orb\u00e1n kam da wohl sehr recht."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/sondierungsgespraeche-gruene-lenken-in-der-umweltpolitik-ein-28783294", "article_id": "28783294", "section": "politik", "article_headline_strong": "Sondierungsgespr\u00e4che", "article_headline_normal": " Gr\u00fcne lenken in der Umweltpolitik ein ", "date": "07.11.17, 18:13 Uhr", "author": "Markus Decker", "article_text": ["Der CSU-Landesgruppenvorsitzende Alexander Dobrindt reagierte am Dienstag wenig freundlich. \u201eDas Abr\u00e4umen von Schwachsinns-Terminen ist noch kein Kompromiss\u201c, sagte er auf der Fraktionsebene des Reichstages. Dobrindt, der von den Gr\u00fcnen w\u00e4hrend des Wahlkampfes harsch attackiert worden war, gilt seit Beginn der Sondierungsgespr\u00e4che \u00fcber ein etwaiges Jamaika-B\u00fcndnis ohnehin als eher unwillig. Der FDP-Vorsitzende Christian Lindner reagierte hingegen positiv. Baden-W\u00fcrttembergs gr\u00fcner Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann \u00e4u\u00dferte sich erleichtert. \u201eMan muss auch Kompromisse machen \u2013 jeder muss auch mal nachgeben, sonst kommen wir in den Verhandlungen nicht voran\u201c, sagte er in Stuttgart.", "Die Gr\u00fcnen hatten zuvor zwei f\u00fcr die Verhandlungen bedeutsame Signale gegeben. Parteichef Cem \u00d6zdemir hatte in der \u201eStuttgarter Zeitung\u201c deutlich gemacht, dass die Gr\u00fcnen nicht l\u00e4nger auf dem Ende des Verbrennungsmotors im Jahr 2030 beharrten. Ab 2030 sollen laut gr\u00fcnem Wahlprogramm keine Verbrennungsmotoren mehr zugelassen werden. Die Co-Vorsitzende Simone Peter deutete im Ringen um die Kohlepolitik in der \u201eRheinischen Post\u201c ebenfalls Kompromissbereitschaft an. Entscheidend sei, dass die CO2-Emmissionen, wie von der Bundesrepublik zugesagt, s\u00e4nken, erkl\u00e4rte sie. Dabei spiele es keine Rolle, ob die letzten Kohlekraftwerke 2030 oder 2032 vom Netz gingen. Dass sich \u00d6zdemir vom Realo-Fl\u00fcgel und Peter vom linken Fl\u00fcgel tendenziell gleichlautend \u00e4u\u00dfern, ist \u00e4u\u00dferst selten.", "Inhaltlich sind die Angebote nicht so neu, wie es jetzt scheint. \u00d6zdemir hatte bereits im Wahlkampf erkl\u00e4rt, ma\u00dfgeblich sei, dass der \u201eEinstieg in den Ausstieg aus dem Verbrennungsmotor\u201c vereinbart werde. Schlie\u00dflich hatte nicht zuletzt Kretschmann mit \u00e4hnlichem Vokabular wie Dobrindt wissen lassen, dass er von Ausstiegsdaten nichts h\u00e4lt. Was Peter angeht, so zeigt sie sich lediglich in der Wahl der Mittel flexibel, nicht im Ziel. Experten bezweifeln im \u00dcbrigen, ob die Klimaziele ohne nennenswerte Einschnitte bei der Braunkohleverstromung erreicht werden k\u00f6nnen, von der in Deutschland rund 25.000 Jobs abh\u00e4ngen.", "Das Man\u00f6ver scheint nicht zuletzt taktisch motiviert. So sagte der gr\u00fcne Europaabgeordnete Sven Giegold dieser Zeitung: \u201eDie FDP will Jamaika nicht, Teile der Union wollen auch nicht. Deshalb geht es darum, zu zeigen, wer die Verantwortung f\u00fcr die z\u00e4hen Verhandlungen tr\u00e4gt.\u201c Er f\u00fcgte hinzu: \u201eEs geht hier im \u00dcbrigen nicht um Maximalforderungen und nicht darum, Parteiprogramme zu rezitieren. Wir werden also nicht unsere Seele verkaufen. Aber Kompromisse machen werden wir schon.\u201c Giegold sieht jedenfalls keinen Grund, sich \u00fcber die Kompromissangebote aufzuregen. Tats\u00e4chlich tun die Gr\u00fcnen einiges, damit ihnen im Falle des Scheiterns von Verhandlungen und anschlie\u00dfender Neuwahlen nicht der Schwarze Peter zugeschoben werden kann.", "Klar ist, dass die Klimapolitik bis auf weiteres hoch umstritten bleibt. W\u00e4hrend sich die Gr\u00fcnen hier ohne Erfolge bei der Basis und ihren Parteitags-Delegierten nicht sehen lassen k\u00f6nnen, k\u00e4mpfen die Ministerpr\u00e4sidenten von Nordrhein-Westfalen, Sachsen und Sachsen-Anhalt, Armin Laschet, Stanislaw Tillich und Reiner Haseloff (alle CDU) um die Jobs in der Braunkohle. Die FDP pocht darauf, dass durch die Abschaltung von Kohlekraftwerken zu keiner Zeit Stromengp\u00e4sse entstehen d\u00fcrften.", "Ob und wie sich diese unterschiedlichen Ziele und Interessen unter einen Hut bringen lassen, gilt als offen. Bis zum 16. November ist noch Zeit. Dann sollen Ergebnisse vorliegen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/verkehr/s-bahn--bvg-5300-bahnhofsraucher-muessen-strafe-zahlen---und-es-sollen-mehr-werden-28781966", "article_id": "28781966", "section": "berlin", "article_headline_strong": "S-Bahn, BVG", "article_headline_normal": " 5300 Bahnhofsraucher m\u00fcssen Strafe zahlen - und es sollen mehr werden ", "date": "07.11.17, 15:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Tausende Raucher haben im vergangenen Jahr f\u00fcrs Rauchen in Berliner Bahnh\u00f6fen oder Z\u00fcgen zahlen m\u00fcssen. Die S-Bahn und die Berliner Verkehrsbetriebe (BVG) baten rund 5300 Menschen zur Kasse. Das berichtete die Senatsverkehrsverwaltung auf eine parlamentarische Anfrage des Abgeordneten Harald Moritz (Gr\u00fcne), die am Dienstag ver\u00f6ffentlicht wurde.", "Die S-Bahn erkl\u00e4rte darin, sie habe seit Fr\u00fchjahr 2016 ihr Engagement verst\u00e4rkt. Seien Raucher zuvor nur auf das Rauchverbot hingewiesen worden, w\u00fcrden Verst\u00f6\u00dfe nun verst\u00e4rkt sanktioniert. Allein in diesem Jahr seien bis Mitte September fast 3400 Raucher finanziell zur Verantwortung gezogen worden.", "Das Rauchen \u201evon herk\u00f6mmlichen aber auch elektronischen Zigaretten\u201c ist in Verkehrsmitteln und auf Stationen au\u00dferhalb von gekennzeichneten Fl\u00e4chen nicht erlaubt. Wer dagegen verst\u00f6\u00dft, muss 15 Euro zahlen. Ein Sprecher der S-Bahn sagte am Dienstag, im Laufe des kommenden Jahres w\u00fcrden die Kontrollen noch intensiviert. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/verkehr/poller-und-gruener-belag-so-werden-die-neuen-radwege-aussehen-28782104", "article_id": "28782104", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Poller und gr\u00fcner Belag", "article_headline_normal": " So werden die neuen Radwege aussehen ", "date": "07.11.17, 16:02 Uhr", "author": "Peter Neumann", "article_text": ["Der Senat erf\u00fcllt eine Forderung der Fahrradlobby. K\u00fcnftig wird es in Berlin gesch\u00fctzte Radstreifen geben, die baulich von anderen Fahrbahnbereichen abgetrennt werden. 90 Zentimeter hohe Poller sollen verhindern, dass Autos dort fahren, halten oder parken. Eine weitere Besonderheit ist der gr\u00fcne Belag.", "\u201eEine gr\u00fcne, fl\u00e4chendeckende F\u00e4rbung wird die Radstreifen auch optisch von der Fahrbahn trennen\u201c, sagte Matthias Tang, Sprecher von Verkehrssenatorin Regine G\u00fcnther (parteilos, f\u00fcr Gr\u00fcne). Au\u00dferdem werden wei\u00df schraffierte Sperrfl\u00e4chen die mindestens zwei Meter breiten Fahrradstreifen von der \u00fcbrigen Fahrbahn abgrenzen.", "Die Hasenheide macht den Anfang. Der erste gesch\u00fctzte Radstreifen nach dem neuen Modell wird auf der Neuk\u00f6llner S\u00fcdseite zwischen S\u00fcdstern und Wissmannstra\u00dfe entstehen, hie\u00df es. Mit dem Start der Bausaison 2018 sollen die Arbeiten beginnen. \u201eDie konkrete bauliche Umsetzung wird jeweils nach den Gegebenheiten vor Ort entschieden\u201c, hie\u00df es. Nachtbus-Haltestellen und Kreuzungs\u00fcberg\u00e4nge werden den neuen Radstreifen unterbrechen. Teilweise werde es nebenan Parkpl\u00e4tze geben.", "\u201eWir stimmen uns mit den Bezirken ab, wo weitere gesch\u00fctzte Radstreifen entstehen k\u00f6nnten\u201c, sagte Tang. So zeichne sich ab, dass in der Frankfurter Allee in Friedrichshain stadtausw\u00e4rts ebenfalls eine solche Spur markiert wird. Zwischen der Niederbarnimstra\u00dfe und dem U-Bahnhof Frankfurter Allee soll wie berichtet ein Fahrstreifen, der heute noch von Autos genutzt wird, 2018 f\u00fcr Radfahrer reserviert werden.", "Der Kottbusser Damm in Kreuzberg soll ebenfalls einen gesch\u00fctzten Radstreifen bekommen. Damit hat die Bezirksverordnetenversammlung Friedrichshain-Kreuzberg das Bezirksamt beauftragt. Einen \u00e4hnlichen Beschluss hat das Bezirksparlament von Tempelhof-Sch\u00f6neberg gefasst \u2013 f\u00fcr den Tempelhofer Damm.", "In Neuk\u00f6lln gibt es Pl\u00e4ne f\u00fcr die Karl-Marx-Stra\u00dfe. Sie sehen vor, zwischen Weichselstra\u00dfe und Hermannplatz beidseitig 2,25 Meter breite Radstreifen anzulegen. Ein Meter breite Pufferzonen sollen sie teilweise s\u00e4umen. Zur Fahrbahn hin wird es Raum f\u00fcr Ladezonen und Parkpl\u00e4tze geben.", "V\u00f6llig neu sind gesch\u00fctzte Radstreifen in Berlin nicht. Die Radwege an der Stra\u00dfe des 17. Juni lassen sich dazu z\u00e4hlen \u2013 sie verlaufen zwischen Gehwegen und Parkstreifen. Radverkehrsanlagen sind k\u00fcnftig so zu gestalten, dass \u201eunzul\u00e4ssiges Befahren und Halten durch Kraftfahrzeuge unterbleibt\u201c, hei\u00dft es im geplanten Mobilit\u00e4tsgesetz.\u00a0", "Es werde aber nicht \u00fcberall genug Platz f\u00fcr gesch\u00fctzte Radstreifen geben, sagte Tang: \u201eSie k\u00f6nnen kaum die Regel werden.\u201c Doch eines sei klar: \u201eDie neuen Radspuren werden die Verkehrssicherheit erh\u00f6hen. Radfahrer f\u00fchlen sich dort einfach sicherer.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/maedchen-im-darknet-angeboten-angeklagter-gesteht--schluchzt---und-redet-sich-raus--28782686", "article_id": "28782686", "section": "berlin", "article_headline_strong": "M\u00e4dchen im Darknet angeboten", "article_headline_normal": " Angeklagter gesteht, schluchzt - und redet sich raus ", "date": "07.11.17, 16:39 Uhr", "author": "Katrin Bischoff", "article_text": ["Alexander G. schluchzt hemmungslos, als Staatsanwalt Martin Keicher an diesem Dienstag die Anklage verliest. Der 36-j\u00e4hrige Eventmanager ist nicht etwa das Opfer. Er ist der Angeklagte in dem Prozess vor dem Landgericht um versuchten sexuellen Missbrauch von Kinder und versuchten Menschenhandel.\u00a0", "Alexander G. soll jahrelang \u00fcber Fake-Accounts mehrere Chatplattformen Kontakte zu M\u00e4dchen aufgenommen, von ihnen Nacktfotos verlangt und die Kinder \u00fcber das Darknet an Freier angeboten haben. Ihm droht eine mehrj\u00e4hrige Freiheitsstrafe.", "\u201eIch r\u00e4ume die Vorw\u00fcrfe ein\u201c, sagt der Angeklagte dann. Er habe \u00fcber WhatsApp mit meist 13-j\u00e4hrigen M\u00e4dchen Kontakt aufgenommen, sich als gleichaltrige Jessica oder als junger Mann ausgegeben und mit den M\u00e4dchen \u00fcber deren sexuelle Erfahrungen kommuniziert. Er habe austesten wollen, wie weit er gehen k\u00f6nne. Er habe oft die Rolle des Bad Boys eingenommen und dabei \u201eentgleiste Charaktere\u201c gespielt, wie er schildert.", "Alexander G. r\u00e4umt ein, dass er die M\u00e4dchen gedr\u00e4ngt habe, ihm intime Fotos zuzusenden. Er habe sie auch zu Sex gegen Geld \u00fcberreden wollen. Allerdings, so r\u00e4umt er ein, habe er niemals daran gedacht, auch nur einen Euro \u201emit so etwas\u201c zu verdienen. Auch sei es nie zu sexuellen Handlungen gekommen. Diese letzte rote Linie habe er nie \u00fcberschritten. \u201eEs war immer nur die Fantasie in meinen Kopf, die mich getrieben hat\u201c, erkl\u00e4rt er.", "Im Sommer vergangenen Jahres sei er erstmals ins Darknet gegangen. Dort, so gibt er zu, habe er sich auch Hunderte Dateien mit kinderpornografischen Inhalten heruntergeladen und M\u00e4dchen gegen Geld angeboten. Er habe sehen wollen, ob es wirklich eine Nachfrage gebe. Alexander G. hatte laut Anklage M\u00e4nnern zun\u00e4chst ein 13-j\u00e4hriges M\u00e4dchen angeboten.\u00a0", "Doch da waren ihm die Ermittler nach Hinweisen aus dem Darknet schon auf der Spur. Ein verdeckter Ermittler gab sich als vermeintlicher Freier aus. Es sei nicht leicht gewesen, Alexander G. auf die Spur zu kommen, sagt der Staatsanwalt. So habe Alexander G. unter anderem Handys ohne SIM-Karte genutzt. Neue Methoden mussten angewandt werden, um den Mann zu ermitteln.", "Alexander G. soll dem verdeckten Ermittler erneut ein 13-j\u00e4hriges M\u00e4dchen vermittelt haben \u2013 380 Euro sollte das Kind f\u00fcr sexuelle Dienste bekommen. Der Angeklagte soll dem M\u00e4dchen in dem Chat vorgeschw\u00e4rmt haben, wie leicht es sei, mit Sex Geld zu verdienen. Im M\u00e4rz diesen Jahres wurde er festgenommen.", "Der Angeklagte sa\u00df bis 9. Oktober in Untersuchungshaft, dann hob das Kammergericht den Haftbefehl auf. Eine zu erwartende Haftstrafe von vier Jahren begr\u00fcnde keine Fluchtgefahr. Seitdem ist der Angeklagte nach eigenen Angaben in Therapie. Er soll zwei M\u00e4dchen bereits Schmerzensgeld gezahlt und sich bei ihnen entschuldigt haben.", "Was geschehen w\u00e4re, wenn er nicht festgenommen worden w\u00e4re, will der Richter wissen. \u201eDas m\u00f6chte ich mir nicht ausmalen\u201c, sagt Alexander G. M\u00f6glicherweise h\u00e4tte er wirklich ein M\u00e4dchen an einen Mann vermittelt, der kein verdeckter Ermittler gewesen sei. \u201eIch wollte Angebot und Nachfrage zusammenbringen\u201c, sagt er.", "Sp\u00e4ter entschuldigt sich Alexander G. erneut bei einer Mutter, die in dem Verfahren Nebenkl\u00e4gerin ist. Die Frau sagt, ihre Tochter werde das Thema ein Leben lang begleiten. Sie sei in der Schule gemobbt worden, weil sie angeblich gegen Geld mit M\u00e4nnern schlafe. \u201eSie k\u00f6nnen sich gar nicht vorstellen, was sie angerichtet haben\u201c, sagt die Mutter. Der Prozess wird fortgesetzt."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "familie", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": " \u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c ", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/lustig--verrueckt--bewegend-diese-hochzeitsfotos-sind-wirklich-mal-aussergewoehnlich-28762024", "article_id": "28762024", "section": "familie", "article_headline_strong": "Lustig, verr\u00fcckt, bewegend", "article_headline_normal": " Diese Hochzeitsfotos sind wirklich mal au\u00dfergew\u00f6hnlich ", "date": "06.11.17, 10:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Jetzt alle aufstellen f\u00fcrs Familienfoto! N\u00e4her ranr\u00fccken, Braut und Br\u00e4utigam bitte l\u00e4cheln! Und nicht bewegen! Bis ", " im Kasten sind, ist meistens die halbe Festgesellschaft genervt. Und das Resultat ist oft schnarchend langweilig. Oder sieht ziemlich klassisch aus.", "Dass das nicht so sein muss, zeigt die amerikanische Organisation ", ". Sie gibt professionellen\u00a0 Hochzeitsfotografen eine Plattform, die eines gemeinsam haben: Hochzeitsbilder d\u00fcrfen alles sein, nur nicht allt\u00e4glich! Am besten aber verr\u00fcckt, anarchisch, emotional und ganz und gar au\u00dfergew\u00f6hnlich.", "Alle paar Monate werden die besten Fotografien von Kuratoren mit dem \u201eFearless Award\u201c ausgezeichnet.\u00a0", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/wer-hat-s-schwerer--wie-vaeter-muetter-in-den-wahnsinn-treiben---und-umgekehrt-28772890", "article_id": "28772890", "section": "familie", "article_headline_strong": "Wer hat's schwerer?", "article_headline_normal": " Wie V\u00e4ter M\u00fctter in den Wahnsinn treiben \u2013 und umgekehrt ", "date": "07.11.17, 11:40 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Ein Kind zu bekommen, ist eine Ausnahmesituation. Aber damit ist es ja l\u00e4ngst nicht vorbei. Immer wieder werden wir ab diesem Zeitpunkt \u2013 besonders auch in der eigenen Beziehung \u2013 vor Situationen stehen, die wir einfach nicht fassen k\u00f6nnen.", "Hat der Mann gerade etwa wirklich seinen Schnupfen mit meinen Wehenschmerzen verglichen? Hat die Frau gerade ihren Manik\u00fcre-Termin f\u00fcr wichtiger eingestuft als meine Dienstreise? ", ". Da k\u00f6nnen solche Situationen auch schon mal eskalieren. Wer das mit Humor nehmen kann, ist klar im Vorteil. Mareike Opitz kann das.", "Die Journalistin und Autorin aus M\u00fcnchen ist selbst Mutter, hat einen Partner \u2013 und nun ein Buch mit lauter lebenswichtigen Elternlisten geschrieben: \u201e", "\u201c.", "Darin geht es um Dinge, die M\u00fctter in nur zwei Minuten erledigen k\u00f6nnen (z.B. duschen, Sex, Sport machen), um Geschenke, die Eltern ihr Leben lang bereuen (alles, was Ger\u00e4usche macht) oder um die entw\u00fcrdigendsten Momente im Leben von Eltern (im Geburtsvorbereitungskurs: \u201e", "\u201c)."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/geheimtipps-zehn-berliner-orte--die-man-gesehen-haben-muss-23473966", "article_id": "23473966", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Geheimtipps", "article_headline_normal": " Zehn Berliner Orte, die man gesehen haben muss ", "date": "25.02.17, 10:33 Uhr", "author": "Ida Luise Krenzlin", "article_text": ["Die drei Autorinnen des Buches \u201e", "\" sind mit Stadtplan, Fotoapparat und Notizblock wochenlang durch Berlin gestreift, um die ausgefallensten, ungew\u00f6hnlichsten und \u00fcberraschendsten Hauptstadtorte aufzutun. Wir haben ihre Tipps durchforstet - und stellen Ihnen zehn spannende Orte daraus vor, die Sie sicher in keinem Reisef\u00fchrer finden werden.", "Der Boule-Boulevard am Paul-Lincke-Ufer", "Boulen kann man nur in Frankreich? Da irren Sie sich aber gewaltig. Berlin hat sich zur au\u00dferfranz\u00f6sischen Boule-Metropole entwickelt. In der ganzen Stadt haben Liebhaber des Spiels liebevoll Pl\u00e4tze geschaffen, um ihrer Leidenschaft nach und vor dem Feierabend zu fr\u00f6nen.", "Der eindrucksvollste Platz mit 15 Bahnen liegt am Paul-Lincke-Ufer in Kreuzberg. Das \"Boulodrome\" ist der Boule-Boulevard unter allen Pl\u00e4tzen: Hier trifft man schmallippige Profis, die gekonnt ihre Kugel neben dem Schweinchen platzieren, ebenso wie Anf\u00e4nger, die mit Bierflasche in der Hand und Kippe im Mundwinkel ihre Kugeln auf fremde Bahnen werfen.", " Paul-Lincke-Ufer in der H\u00f6he Forsterstra\u00dfe, 10997 Berlin.", "+++", "David Bowies Stammkneipe", "\u201eEine Stadt voller Bars f\u00fcr traurige, entt\u00e4uschte Menschen. Das liebe ich\u201c, soll David Bowie \u00fcber Berlin gesagt haben \u2013 und blieb konsequenterweise ", ". Mit seinem Nachbarn Iggy Pop versumpfte er regelm\u00e4\u00dfig im \u201eAnderen Ufer\". Auch heute befindet sich in der Hauptstra\u00dfe 157 noch eine Bar, inzwischen hei\u00dft sie allerdings das \u201eNeue Ufer\". Welche Whisky-Sorte Bowie hier trank, ist leider nicht \u00fcberliefert.", ", Hauptstra\u00dfe 157, 10827 Berlin.", "+++", "Das Berliner Zimmer", "Das sogenannte Berliner Zimmer ist Bestandteil fast jeder gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnung und stellt deren Bewohner bei Einrichtung und Nutzung vor gro\u00dfe Herausforderungen. Ende des 19. Jahrhunderts wurden viele Wohnungen mithilfe eines Durchbruchs zum Seitenfl\u00fcgel vergr\u00f6\u00dfert. Dieses Zimmer am Ende des Flures nennt man Berliner Zimmer: Es ist ein langgestrecktes Durchgangszimmer mit vielen T\u00fcren.", "Zu allem Ungl\u00fcck ist es auch meist noch recht duster, da das einzige Fenster ganz hinten in der Ecke zum Hof zeigt. Das Berliner Zimmer wird oft als Wohnzimmer genutzt. Wegen der prek\u00e4ren Lichtverh\u00e4ltnisse baumelt in fast allen ein gro\u00dfer Kronleuchter von der Decke.", "Einfach mal im Freundeskreis herumfragen. In gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnungen immer am Ende des Flurs zu finden. Oder hier: ", ", Heynstra\u00dfe 8, 13187 Berlin.", "+++", "Die Mensa der Kunsthochschule", "\u00dcber Berliner Kantinen, Mensen und Betriebsgastst\u00e4tten k\u00f6nnte man ein eigenes Buch schreiben. Hier stellen wir eine Mensa mit einem sch\u00f6nen und schlichten Design vor. Bauhaus-Fans werden von dem Ausflug nach Berlin-Wei\u00dfensee begeistert sein: In der ", " \u00f6ffnet von Montag bis Freitag t\u00e4glich ab neun Uhr die Mensa und Caf\u00e9teria der Kunsthochschule. Bauhausarchitekt Selman Selmanagi? \u2013 auch Leiter des Fachgebietes Architektur an der Hochschule \u2013 entwarf in den F\u00fcnfzigern den Neubau f\u00fcr die Hochschule f\u00fcr angewandte Kunst in Wei\u00dfensee.", ", B\u00fchringstra\u00dfe 20, 13086 Berlin.", "+++", "Wo der Rainer mit der Uschi...", "1969 l\u00f6ste sich die Kommune 1 auf. Davor war sie bereits vier Mal umgezogen. Das letzte Jahr bewohnten die Kommunarden um Rainer Langhans und Uschi Obermaier eine 100 Quadratmeter gro\u00dfe Fabriketage in Moabit. Hier scheiterte der Versuch, das Politische und das Private zu revolutionieren. Am Ende gaben Langhans und Obermaier Interviews zu ihrem Liebesleben. Heute kann man die K 1 als Feriendomizil mieten - f\u00fcr 222 pro Nacht. Das ", " wohnt seit 1997 in der Remise und hat diese nach und nach saniert.", " Stephanstra\u00dfe 60, 10559 Berlin. Infos \u00fcber ", "+++", "Das Dong Xuan Center", "Berlins gr\u00f6\u00dfter Asiamarkt befindet sich in Lichtenberg, nur 15 Minuten mit der Tram vom Alex entfernt. Das ", "wurde nach Vorbild des \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften Marktes in Hanoi gebaut. Vor allem die gro\u00dfe vietnameische Gemeinde nutzt diesen Markt als kulturellen und kommerziellen Treffpunkt in Berlin.", "Hier geht man zum Friseur, trinkt Tee, isst typisch vietnamesische Gerichte, kauft exotische Gew\u00fcrze oder chinesische Winke-Katzen. Nach der Wende sind viele Vietnamesen, die als Gastarbeiter in der DDR lebten, arbeitlos geworden. Einer von ihnen hat diesen Markt gegr\u00fcndet. Wollen Sie wissen, wie die vietnamesische Nationalsuppe Ph\u00f2 Bo wirklich schmecken sollte? Dann ab nach Lichtenberg.", ", Herzbergstr. 128-139, 10365 Berlin. T\u00e4glich 10 bis 20 Uhr ge\u00f6ffnet, Dienstag ist Ruhetag.", "+++", "Verein zur Dokumentation der DDR-Alltagskultur e.V.", "Noch ein DDR-Museum? Nein. Elke Matz stellt in ihrem ", " (einem ehemaligen Konsum) in Friedrichshain Fundst\u00fccke aus dem DDR-Alltag aus. Begonnen hat alles mit ihrer Liebe zum Mitropa-Geschirr. Heute kann man in dem liebevoll gestalteten \u201eSchaufenster des Ostens\" Requisiten, beliebte Ostprodukte und Sammelobjekte ansehen und kaufen.", " Intershop 2000, Danneckestra\u00dfe 8, 10245 Berlin. Mittwoch bis Freitag von 14 bis 18 Uhr, Samstag und Sonntag von 12 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.", "+++", "Der Zehner im Olympia-Schwimmbad", "Ein Tipp zum Vormerken f\u00fcr den Fr\u00fchling: Dann zeigt sich im Olympia-Schwimmbad wieder, wer wirklich Mumm in den Knochen hat. \u201eHaste Traute?\u201c fragen sich die Halbstarken im Freibad gegenseitig und dann beginnt der Zirkus. Wer traut sich, von welchem Sprungbrett zu springen? Wer imponiert den Gaffern, die lieber unten am Beckenrand bleiben?", "Und den M\u00e4dchen, die aufmunternd zurufen: \u201eDit schaffste schon!\" Zuerst \u00f6ffnet der Bademeister den F\u00fcnfmeter-Sprungturm, der F\u00fcnfer. Der schwindelerregende Spa\u00df steigert sich \u00fcber siebeneinhalb Meter bis zum Zehn-Meter-Sprungturm. Wer traut sich?", " Olympia Schwimmbad, Olympischer Platz 1, 14053 Berlin. Nur von Mai bis August, t\u00e4glich 7 bis 20 Uhr.", "+++", "Die beste Jukebox der Stadt", "Wer noch nie seine M\u00fcnzen in der Jukebox der Ankerklause versenkt und mit pochendem Herzen auf die ersten T\u00f6ne seines Lieblingslieds gewartet hat, der kann das nachholen. Denn unverr\u00fcckbar steht die Jukebox dem Tresen gegen\u00fcber, immer mit guter Musik best\u00fcckt - wenn auch keine stilechten Sixties-Schmonzetten, sondern Songs von Seeed oder Michael Jackson.", "Nachts kann es etwas dauern, um endlich mal ausw\u00e4hlen zu d\u00fcrfen, aber irgendwann kommt jeder dran. In Zeiten von Spotify-Playlists eine echte Entschleunigung. Und man hat einen weiteren Grund, doch noch ein Bier zu trinken.", ", Kottbusser Damm 104, 10967 Berlin.", "+++", "Knutschen im Foto-Automaten", "Warum sind diese Automaten \u2013 auch in Zeiten von Smartphone-Kameras \u2013 so beliebt? Es gibt zwei schlagkr\u00e4ftige Gr\u00fcnde: Man sieht immer gut aus, da die leicht \u00fcberbelichteten Fotos kein Interesse an Pickeln und Augenringen haben und man hat den Schwarzwei\u00df-Fotostreifen mit vier Fotos sofort in der Hand.", "Nutzer teilen ihn und so hat jeder gleich eine handfeste Erinnerung im Portemonnaie stecken. Handy geklaut? Laptop kaputt? Egal! Die Fotostreifen \u00fcberstehen alles und sind eine sch\u00f6ner Erinnerung an Spazierg\u00e4nge, Kinobesuche oder durchfeierte N\u00e4chte.", " Es gibt ", " in Berlin. Einer steht auf dem Hof der Kulturbrauerei, einer an der Falckensteinstra\u00dfe/Ecke Schlesische Stra\u00dfe in Kreuzberg. Hier ist eine ", ".", "+++"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausflugstipps-elf-orte-in-berlin--die-man-seinen-eltern-zeigen-sollte-1547268", "article_id": "1547268", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Ausflugstipps", "article_headline_normal": " Elf Orte in Berlin, die man seinen Eltern zeigen sollte ", "date": "24.02.17, 14:45 Uhr", "author": "Barbara Weitzel", "article_text": ["Wer eine Alternative zu den quietschbunten Touristenbussen sucht, dem wird meistens der Bus der Linie 100 empfohlen. Schlie\u00dflich f\u00e4hrt der an vielen Sehensw\u00fcrdigkeiten vorbei, es fahren auch mal Berliner mit - und die Tour kostet nur den Tarif einer einfachen BVG-Fahrt. Was aber soll man machen, wenn die Eltern Alexanderplatz, Bellevue und Ged\u00e4chtniskirche schon gesehen haben?", "Oder sie das Busgeschaukel nicht vertragen? Oder lieber ein bisschen Kiezgef\u00fchl und Alltagsberlin erleben wollen? Man steige in die Stra\u00dfenbahnlinie 12. F\u00e4hrt man mit ihr von Anfang bis Ende, sieht man ziemlich viele verschiedene Berlins - und ein Zwischenstopp lohnt sich jederzeit. Die Tram f\u00e4hrt los am Kupfergraben (Humboldt-Uni!), perfekt also nach dem Bummel Unter den Linden zu besteigen.", "Weiter geht es \u00fcber den Bahnhof Friedrichstra\u00dfe (historisch!), die Oranienburger Stra\u00dfe (Synagoge!) hoch \u00fcber den Hackeschen Markt (selbsterkl\u00e4rend). Wer hier noch nicht aussteigen, shoppen und essen wollte, kann dies im weiteren Streckenverlauf tun.", "Die 12 f\u00e4hrt n\u00e4mlich die halbe Kastanienallee hoch (Gesch\u00e4fte, Caf\u00e9s, Prater!) zur beeindruckenden Riesenkreuzung Eberswalder Stra\u00dfe (Konnopke! Mauerpark! Kulturbrauerei! \u00dcberhaupt: Prenzlauer Berg!). Ein wenig ruhiger, aber mindestens so h\u00fcbsch zum Herumspazieren ist die Pappelallee und der angrenzende Helmholtzkiez. Und dann geht es Richtung Wei\u00dfensee, wo Berlin ein wenig kleinst\u00e4dtisch wird, recht unfertig ist und wo die vielen Seen sind.", "+++", "Man kann jetzt wieder zur\u00fcckfahren nach Mitte - oder bleiben. Oder wiederkommen. Denn es muss nicht immer der Schlachtensee, der Wannsee, der Pl\u00f6tzensee sein. Wundersch\u00f6n spazieren und bunte B\u00e4ume und herbstsonnenbeglitzertes Wasser bestaunen kann man auch am Wei\u00dfen See und seinen Nachbarn. Wer gut zu Fu\u00df ist, schafft alle vier, sie liegen ganz nah beieinander. Am bekanntesten ist wohl der Wei\u00dfe See, mitten im Bezirk, fast kreisrund und im Spaziertempo in 20 bis 30 Minuten zu umgehen.", "Der Park ist traumsch\u00f6n, und das Strandbad ist bei jedem Wetter ge\u00f6ffnet. An dem Sandstrand kann man nicht nur baden, sondern es gibt auch Kaffee und Tee, Kuchen und Waffeln, Bier, Wein und, wenn es kalt wird, Grog. Der Blick auf den See l\u00e4sst zu jeder Jahreszeit Urlaubsgef\u00fchle aufkommen.", "Ein St\u00fcck weiter liegt der Orankesee, ebenfalls mit einem h\u00fcbschen Spazierweg au\u00dfenherum, und direkt daneben der friedliche Obersee, ges\u00e4umt von schmucken H\u00e4usern und viel Gr\u00fcn. Und wer immer noch nicht genug hat, kann noch einen Abstecher zum Faulen See machen - ein Naturschutzgebiet, das viel idyllischer ist, als der Name klingt.", "+++", "Ein unbeschreiblich sch\u00f6ner Ort. Begl\u00fcckend gut gespielte Musik. Ein Publikum, wie es gemischter nicht sein k\u00f6nnte, von Studenten in kurzen Jeans bis zur Damenrunde sind alle da. Und jeder sitzt auf einem anders aussehenden Stuhl. Das ist der Piano-Salon Christophori - und vieles mehr. Werkstatt f\u00fcr Fl\u00fcgel, vor allem historische Hammerfl\u00fcgel.", "Eine Art Museum, denn der ganze Raum ist voll gestopft mit Instrumenten, Zubeh\u00f6r, Werkzeugen. Ein Kleinod mitten im Wedding. Und eine einzige Liebeserkl\u00e4rung an die klassische Musik. Und das Allerbesonderste: F\u00fcr die Konzerte mit K\u00fcnstlern aus aller Welt bezahlt der Besucher im Nachhinein, und zwar \"nur\" soviel wie er kann und m\u00f6chte. Aber man kann, und will. Denn der Abend wird mit Sicherheit unvergesslich.", "Reservieren muss man ", ", \u00fcber einen Link kann man in den Tagen oder Wochen bis zum Konzertabend dann seine Reservierung \"betreuen\", also auch die Kartenanzahl erh\u00f6hen oder absagen, wenn etwas dazwischen kommt. Vor Ort findet man dann auf irgendeinem Stuhl (oder mehreren) seinen Namen.", "Lustig ist das, wie vor Konzertbeginn alle herumlaufen und ihre Pl\u00e4tze suchen. Extra-Tipp: Unbedingt den Newsletter abonnieren. Niemand schreibt so enthusiastisch und liebevoll \u00fcber die Musiker und ihr K\u00f6nnen, wie der Inhaber des Salons, Christoph Schreiber.", "+++", "Berlin hat tolle Kirchen, eine weltber\u00fchmte Synagoge - und jede Menge Moscheen, deren Besichtigung sich unbedingt lohnt in dieser Multikulti-Stadt. Fahren Sie mal alle zusammen nach Neuk\u00f6lln und besuchen die Sehitlik-Moschee. Gebaut ist die Gebetsst\u00e4tte mit angeschlossenem Kulturzentrum nach dem Vorbild der osmanischen Architektur des 16. und 17. Jahrhunderts.", "Zum Freitagsgebet str\u00f6men oft \u00fcber 1000 Gl\u00e4ubige in den imposanten Bau am Columbiadamm. Besichtigen kann man die gr\u00f6\u00dfte Moschee Berlins entweder an einem Tag der offenen T\u00fcr oder indem man sich f\u00fcr eine F\u00fchrung anmeldet. An der m\u00fcssen mindestens acht Personen teilnehmen. Kleinere Gruppen oder Einzelpersonen k\u00f6nnen sich aber bestehenden Gruppen anschlie\u00dfen.", "+++", "Und dann? Aufs Feld. An dem kommt man nicht mehr vorbei, wenn man jemandem, egal welchen Alters, die Stadt von ihren aufregendsten Seiten zeigen will. Man muss ja gar nicht Trendsportfan sein, Jogger, Griller oder Hundebesitzer. Auf dem Feld kann man vor allem einfach ", ". Die Weite genie\u00dfen, den leichten Wind oder die pralle Sonne, oft beides. Den Menschen zusehen bei all ihren Aktivit\u00e4ten. Und laufen, laufen, laufen. Einfach immer weiter, kein Auto kreuzt, kein Haus steht im Weg, und zu kaufen gibt es auch nur wenig.", "Gro\u00dfstadt ohne Stadt. Aber gro\u00df! Jede Jahreszeit und jede Tageszeit hat auf dem ehemaligen Flugfeld, hier, wo einst Beton und L\u00e4rm war, Dreck und Maschinen, ihren Auftritt. Der Morgen ist verwunschen und still, der Nachmittag Erlebniszeit, die Sonnenunterg\u00e4nge zum Heulen sch\u00f6n. Und weil das Feld so gro\u00df und weit ist, wird es nie eng."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/einsteigen--bitte--acht-tolle-berlin-ausfluege-mit-den-oeffis-24109992", "article_id": "24109992", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Einsteigen, bitte!", "article_headline_normal": " Acht tolle Berlin-Ausfl\u00fcge mit den \u00d6ffis ", "date": "23.02.17, 08:45 Uhr", "author": "Petra Ahne ", "article_text": ["Zehn U-Bahnlinien, 15 S-Bahn-Linien, 22 Trambahn- und 198 Buslinien, dazu unz\u00e4hlige Umsteigem\u00f6glichkeiten\u00a0 \u2013 vom dicht gewebten Berliner Nahverkehrsnetz kann man sich zu jedem Punkt der Stadt tragen lassen. Man nutzt Bus und Bahn, um anzukommen, die Fahrt selbst ist der l\u00e4stige Teil. Es sei denn, man macht zur Abwechslung mal den Weg zum Ziel, w\u00e4hlt eine Linie und bleibt einfach sitzen. Versprochen: Es lohnt sich. Hinter den Fenstern warten unverhoffte Entdeckungen, \u00fcberraschende Ansichten, nie betretene Stadtteile. Und die Erkenntnis, dass auch BVG-Linien Charakter haben.", "Das Besondere am 222er ist seine Endstation: Alt-L\u00fcbars ist n\u00e4mlich ein waschechtes Dorf. Mit Dorfplatz, Kirche, alten Bauernh\u00e4usern und nat\u00fcrlich dem traditionsreichen \u201eDorfkrug\u201c zum Einkehren.", "+++", "Wie beeindruckend gro\u00df die Plattenbau-Gro\u00dfsiedlungen Hohensch\u00f6nhausen, Marzahn und Hellersdorf sind, l\u00e4sst sich am besten\u00a0 in der Tram M6 ersp\u00fcren \u2013 einst gebaut, um die bis zur Landesgrenze reichenden Neubauprojekte zu erschlie\u00dfen.", "+++", "Wer keine Lust hat auf schmuddeliges Sto\u00dfzeiten-Gedr\u00e4ngel,\u00a0 nehme die k\u00fcrzeste U-Bahnlinie der Stadt: neu, blitzblank und fast Berliner-frei. Daf\u00fcr beliebt bei Touristen.", "+++", "Immer im Kreis, wie fr\u00fcher die Modelleisenbahn: Die bet\u00f6rende Ordnung der Ringbahn bringt wieder Klarheit in den vom gro\u00dfst\u00e4dtischen Nahverkehrsnetz verwirrten Kopf. Und hat man eine Station verpasst, kein Problem: In 57 Minuten kommt sie wieder."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/hoher-versand--keine-rueckgabe-verbraucherschuetzer-warnen-vor-online-shop-aus-china-28772206", "article_id": "28772206", "section": "digital", "article_headline_strong": "Hoher Versand, keine R\u00fcckgabe", "article_headline_normal": " Verbrauchersch\u00fctzer warnen vor Online-Shop aus China ", "date": "06.11.17, 12:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sie sehen auf den ersten Blick modisch und sch\u00f6n aus \u2013 doch sind in Wahrheit oft nur ein Haufen M\u00fcll. Die Rede ist von Klamotten oder Accessoires, die bei extrem billigen Internetshops zu kaufen sind. Jetzt hat die ", " vor einem ganz bestimmten Anbieter gewarnt. Die Verbrauchersch\u00fctzer raten davon ab, beim Portal de.shein.com zu bestellen.", "Eine Kundin hatte sich auf der Plattform einen Pullover bestellt \u2013 das was sie dann erhielt, war eher ein \u201eunf\u00f6rmiger Fummel\u201c, wie die Verbraucherzentrale schreibt. Die Kundin wollte den \u201ePullover\u201c zur\u00fcckschicken, fand aber auf der Homepage des Unternehmens kein Impressum oder Widerrufsbelehrungen.", "Oft handelt es sich bei den extrem billigen Portalen um Angebote aus China. Die Bilder der Models werden aus dem Internet zusammengeklaut und auf billige Art und Weise Repliken erstellt. Diese werden dann den Nutzern auf der ganzen Welt angeboten. Stiftung Warentest warnt auch vor den erh\u00f6hten Preisen, die Portale wie de.shein.com aufrufen.\u00a0", "Oft w\u00fcrde der Versand mehr als 30 Euro pro Bestellung kosten. Schon da sollten Verbraucher stutzig werden. Der Versand kann teilweise sogar noch teurer werden. Die China-Sendungen werden vom Zoll kontrolliert und m\u00fcssen dann\u00a0 vom Verbraucher gegen eine erneut hohe Zahlung ausgel\u00f6st werden.", "Die Seite ist optisch ansprechend gestaltet. Doch die Texte unter den Waren sind in teils gebrochenem Deutsch verfasst. Haben die Betreiber einen Online\u00fcbersetzer genutzt? Es werden dort Sachen wie \u201eLiebes\u00adentwurfs-reizvolle Taillenkette\u201c angeboten. Bitte was?", "Daher warnt die Verbraucherzentrale vor dem Bestellen bei solchen Portalen. Die Kunden sollten sich vorher informieren, ob auf der Homepage Angaben zum Firmensitz und dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zu finden seien.", "Auch G\u00fctesiegel w\u00fcrden viel \u00fcber das Unternehmen verraten. Zudem sollen Kunden niemals per Vorauskasse zahlen. Auch gut: Im Netz nach Bewertungen \u00fcber das Portal suchen und vergleichen. (mja)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/wegen-ruhestoerung-amazons--alexa--verursacht-teuren-polizeieinsatz-28774978", "article_id": "28774978", "section": "digital", "article_headline_strong": "Wegen Ruhest\u00f6rung", "article_headline_normal": " Amazons \u201eAlexa\u201c verursacht teuren Polizeieinsatz ", "date": "06.11.17, 13:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Aus der Wohnung dr\u00f6hnte laute Musik, das hat die Nachbarn von Oliver Haberstroh (29) in der Nacht zu Sonnabend m\u00e4chtig genervt. Doch nicht etwa der Bewohner feierte zu laut, sondern dessen Amazon-Assistent \u201eAlexa\u201c\u00a0 \u2013 ", ". Doch diesmal machte sie sich selbstst\u00e4ndig. W\u00e4hrend Haberstroh nichtsahnend auf der Reeperbahn feierte, r\u00fcckte bei ihm zu Hause in Pinneberg bei Hamburg die Polizei an. Wegen Ruhest\u00f6rung.\u00a0", "Dass der 29-J\u00e4hrige ganz ohne \u201eAlexa\u201c loszog, wollte die eigenwillige Assistentin wohl nicht auf sich sitzen lassen \u2013 und feierte in der Wohnung einfach ihre eigene Party. Gegen 1.45 Uhr hatte eine Nachbarin von dem L\u00e4rm genug, sie rief die Polizei.\u00a0", "Die Beamten r\u00fcckten an und stellten fest, dass sich niemand in der Wohnung befand. Deswegen musste kurz darauf der Schl\u00fcsseldienst gerufen werden, um die Wohnungst\u00fcr zu \u00f6ffnen. Die Polizei drehte dem Smart-Home-Assistenten den Saft ab und sorgte so f\u00fcr Ruhe.", "Als Haberstroh vom Kiez nach Hause kam, gab es dann die dicke \u00dcberraschung. Wegen des neuen T\u00fcrschlosses kam er nicht mehr in seine Wohnung. Stattdessen musste er sich in der Polizeiwache seine neuen Schl\u00fcssel abholen \u2013 zusammen mit der Rechnung f\u00fcr den Einsatz, auf der er wohl sitzen bleiben wird.", "Von \u201eAlexa\u201c scheint Oliver Haberstroh aber erstmal genug zu haben \u2013 an den Kosten will sich die Assistentin n\u00e4mlich nicht beteiligen. \u201eIch habe leider keine Antwort auf die Frage gefunden\u201c, pl\u00e4rrte es aus dem System, als sein Besitzer um Kosten\u00fcbernahme bat.", "In seiner Wut hat der Pinneberger nun auf Facebook einen offenen Brief an ", " geschrieben. In seiner Nachricht an den Kundendienst bittet er, dass \u00a0Amazon \u201eAlexa\u201c ein neues Zuhause suchen m\u00f6ge. Doch wer will so eine Chaotin schon als Mitbewohnerin?"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/fake-apps-erkennen-eine-million-nutzer-fallen-auf-falsches-whatsapp-update-rein-28775388", "article_id": "28775388", "section": "digital", "article_headline_strong": "Fake-Apps erkennen", "article_headline_normal": " Eine Million Nutzer fallen auf falsches Whatsapp-Update rein ", "date": "07.11.17, 05:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nicht jede bekannte App in den App Stores ist echt. Immer wieder schmuggeln Entwickler gef\u00e4lschte Programme auf die Plattform.", "J\u00fcngstes Beispiel ist ein angebliches Update f\u00fcr den Messenger ", " in Googles Play Store. Mehr als eine Million Nutzer luden den vermeintlichen Messenger mit dem Namen \u201eUpdate Whatsapp Messenger\u201c herunter, berichtet die \u201eInternational Business Times\u201c. Nutzer, die das Programm installierten, beschwerten sich anschlie\u00dfend \u00fcber bel\u00e4stigende Werbung.", "Auf den ersten Blick sind solche gef\u00e4lschten Programme h\u00e4ufig nicht zu erkennen, da die Betr\u00fcger echt wirkende Grafiken und Symbole nutzen. Einige Anhaltspunkte gibt es aber:", "Google erlaubt im Play Store keine doppelten Namen f\u00fcr Entwickler. Die Betr\u00fcger umgehen das Verbot h\u00e4ufig \u2013 entweder durch unsichtbare Steuerzeichen oder minimale Unterschiede in der Schreibweise. Deswegen sollte der Entwicklername vor dem Download gut gepr\u00fcft werden.", "Hat eine vermeintlich bekannte App niedrige Downloadzahlen, k\u00f6nnte das ein Anhaltspunkt f\u00fcr eine F\u00e4lschung sein. Der echte Whatsapp-Messenger f\u00fcr Android zum Beispiel hat mehr als eine Milliarde Downloads.", "Ein genauer Blick in die Kommentarsektionen der Apps lohnt sich. H\u00e4ufig schildern andere Nutzer bereits, wenn es Probleme gibt.", "Den Link zur echten App gibt es meistens auf den Websites der Entwickler. Wer diesen Weg w\u00e4hlt, ist relativ sicher. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": " Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen? ", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/bukarest-in-48-stunden-auf-spannender-entdeckungstour-in-der-rumaenischen-hauptstadt-28760844", "article_id": "28760844", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Bukarest in 48 Stunden", "article_headline_normal": " Auf spannender Entdeckungstour in der rum\u00e4nischen Hauptstadt ", "date": "03.11.17, 11:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bukarest ist vor allem eines: viel bunter, schicker und sicherer als sein l\u00e4dierter Ruf. Der h\u00e4ngt ihm noch immer hartn\u00e4ckig nach. Dabei hat sich gerade in den letzten Jahren viel getan in der Balkanmetropole, die einst \u201eParis des Ostens\u201c genannt wurde. Die rum\u00e4nische Hauptstadt ist spannend und voller Wiederspr\u00fcche, dazu unschlagbar preiswert. Ihr diskreter Charme offenbart sich allerdings nicht auf den ersten Blick. Genauer hinzuschauen lohnt.", "Ziehen Sie ein paar rum\u00e4nische Lei am Flughafen aus dem Automaten, denn die ben\u00f6tigen Sie gleich f\u00fcrs Taxi. Die Unternehmen Speed und Meridian bieten Kampfpreise. Grade 1,35 Lei (30 Cent) kostet der Kilometer, macht rund sieben Euro ins Stadtzentrum.", "Nach einer kleinen Sightseeing-Tour in die City, vorbei am monstr\u00f6sen Pressehaus im Stalin-Stil und dem nach Pariser Vorbild erbauten Triumphbogen, dem Arcul de Triumf, erreichen Sie ihr Hotel. Ein Doppelzimmer im stylischen 5-Sterne Hotel Radisson Blu (www.radissonblu.com) im Herzen der Metropole gibt es beispielsweise bereits ab 97 Euro pro Nacht. Tolle Zimmer, super Blick, Mega Spa.", " Frisch geduscht und voller Neugierde erobern sie zu Fu\u00df die \u00fcberschaubare Altstadt, die man vor dem Zweiten Weltkrieg auch Klein-Paris nannte. Die wurde inzwischen fast vollst\u00e4ndig nach historischem Vorbild saniert. Sie aber haben die Qual der Wahl beim Mittagstisch: Rum\u00e4nisch, italienisch, orientalisch oder japanisch? Oder oder oder. Bukarest pr\u00e4sentiert sich weltoffen. Mittagstisch bereits ab 5 Euro. Flanieren Sie dann zu den \u00dcberresten des Alten F\u00fcrstenpalastes, der auf Vlad \u021aepe\u0219 (1431\u20131476), den \u201ePf\u00e4hler\u201c, zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Dort thront seine B\u00fcste in der Nachmittagssonne.", " Nahtlos geht es \u00fcber ins kleinr\u00e4umige Leipziger Viertel. Im Lipscani (rum\u00e4nisch Lipsca = Leipzig) trieben einst s\u00e4chsische H\u00e4ndler regen Handel. Hier haben bis heute einige der lebendigsten Zeugnisse der Stadtgeschichte den Irrungen und Wirrungen der Jahrhunderte und vor allen der kommunistischen Ceau\u0219escu-Diktatur getrotzt. So auch das wohl anmutigste Geb\u00e4ude der Stadt, die Stavropoleos-Kirche. Von hier ist es nur noch ein Katzensprung in die \u00fcberdachte Macca-Villacrosse-Passage im historischen Handelsviertel. Die altehrw\u00fcrdige Passage mit ihren gem\u00fctlichen Caf\u00e9s und Bars und kleinen Boutiquen ist ein architektonisches Kleinod in der Millionenmetropole.", " Nach einem langen Tag nagt der Hunger mit scharfem Zahn. Klarer Fall f\u00fcr den Bierkarren, Caru Cu Bere (www.carucubere.ro). Das Gasthaus in neugotischem Stil \u00f6ffnete 1875 seine Pforten und bietet lokale K\u00fcche und ein gutes Sortiment an Bier. Unbedingt das Nationalgericht Sarmale probieren. Leckerste, mit Hackfleisch gef\u00fcllte Krautwickel, dazu M\u0103m\u0103lig\u0103, ein knallgelber Maisgries. Und zur Verdauung einen hochprozentigen Pflaumenschnaps, den \u021auic\u0103.", " Noch Lust auf einen Absacker? Dann ab in eine der vielen Bars. Zum Beispiel auf einen fruchtigen Cocktail in die urige Fahrradbar (www.bicicleta-bucuresti.ro). S\u00e4mtliches Interieur ist aus Drahteselteilen zusammengeschraubt. Vom Balkon des dritten Stocks hat man einen phantastischen Blick auf das bunte Treiben der Sch\u00f6nen der Nacht.", " Schon wieder fit? Dann Variante 1: ab auf den Obor Markt, dem gr\u00f6\u00dften der Stadt. Der Platz w\u00fcrde sicherlich keinen Sch\u00f6nheitswettbewerb gewinnen, und wohl auch seine Marktweiber nicht. Und trotzdem oder grade deshalb: wer die Seele der Stadt erfassen m\u00f6chte, ist an den hunderten St\u00e4nden voller Gem\u00fcse, Fleisch und Fisch goldrichtig. Alternativ dazu Variante 2: Ausschlafen und ans Fr\u00fchst\u00fccksbuffet.", "Es wird recht warm werden in der Stadt. Ein guter Tag also, Bukarests gr\u00fcne Seite zu erkunden. Kann es daf\u00fcr einen besseren Ort geben als das Satului Dorfmuseum? Wohl kaum. Beeindruckende 100.000 Quadratmeter misst das Freilichtmuseum am Her\u0103str\u0103u See. 300 originale Bauernh\u00f6fe vom 17. bis zum 20. Jahrhundert aus allen Provinzen des Landes wurden hier originalgetreu wiederaufgebaut (www.muzeul-satului.ro).", "Nur ein paar Meter weiter am See lockt die gr\u00f6\u00dfte Bierhalle Osteuropas mit Schweinshaxe und Co. Im Beraria H (www.berariah.ro) herrscht eine feuchtfr\u00f6hliche Bierzeltatmosph\u00e4re. Neben deftiger Hausmannskost gibt es auch leichte vegetarische Gerichte. Hauptgericht ab 4,70 Euro.", " Ein ausgedehnter Verdauungsspaziergang gef\u00e4llig? Lieber eine Fahrradtour durch den weitl\u00e4ufigen Her\u0103str\u0103u Park? Oder doch mit einem Ruderboot den gleichnamigen See umpfl\u00fcgen? Bukarest bietet alles, von l\u00e4ndlicher Idylle bis zum urbanen Halligalli.", "Ein Taxi bringt sie in die Strada Armoniei Nr.1 in die Paul Hitter Art Gallery (www.paulhitter.com). Hitter gilt der Erfinder des Balkanischen Expressionismus. Normalerweise ist der Maler von 18 bis 23 Uhr in seiner Galerie anzutreffen. Wer auf Nummer sicher gehen will, sollte ihn vorab kontaktieren. Lohnt sich.", "Zur\u00fcck in Downtown wartet das vielleicht beeindruckendste Restaurant von ganz Bukarest in einem weitl\u00e4ufigen Innenhof auf Sie. Der Handels- und Gasthof Hanul\u00b4 Lui Manuc wurde 1804 bis 1808 im Stil einer orientalischen Karawanserei mit griechischen Elementen erbaut (www.hanumanucrestaurant.ro). Die K\u00fcche ist europ\u00e4isch mit balkanischem Einschlag und einfach lecker. Ente 11 Euro, Kalbssteak 12.", "Wer jetzt noch kann und verstehen will, warum das Bukarester Nachtleben als eines der besten in ganz Europa gilt, sollte in die stylische Interbelic Cocktailbar einreiten (www.interbelic.ro).", " \u2026beginnt der Sonntagmorgen mit einem leichten Fr\u00fchst\u00fcck im Hotel. Anschlie\u00dfend bleibt noch etwas Zeit f\u00fcr das megalomanische Bauwerk von Nicolae Ceau\u0219escu, das Haus des Volkes.", " \u2026hebt Ryan Air Richtung Sch\u00f6nefeld ab. Im Flieger lassen Sie zwei spannende Tage voller \u00dcberraschungen Revue passieren."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/zwei-deutsche-dabei-das-sind-die-zehn-schlechtesten-flughaefen-europas--28774566", "article_id": "28774566", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Zwei deutsche dabei", "article_headline_normal": " Das sind die zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen Europas ", "date": "06.11.17, 15:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halten sich Reisende an einem Flughafen gerne auf? Beginnt f\u00fcr sie dort sozusagen schon der Urlaub? Oder f\u00fchlen sie sich eher wie in einer Abfertigungshalle? Diesen Fragen geht das Online-Portal ", " nach.", "Die Plattform l\u00e4sst ihre Nutzer, anders als der Name suggeriert, aber nicht nur die Schlafm\u00f6glichkeiten an Flugh\u00e4fen bewerten. F\u00fcr das Ranking sollten die User etwa den Kundenservice, die Sauberkeit, den Komfort und die Shopping- und Freizeitm\u00f6glichkeiten beurteilen.", "Besonders gut kamen dabei drei Flugh\u00e4fen weg: Der Helsinki Vantaa Airport in Finnland landet auf dem ersten Platz, gefolgt vom M\u00fcnchener Flughafen und dem Tallinn International Airport in Estland.", "Der M\u00fcnchener Flughafen \u00fcberzeugte vor allem durch die reibungslosen Abl\u00e4ufe und die Sauberkeit. Au\u00dferdem punktete der Flughafen bei Reisenden mit kostenlosem Kaffee, Schlafzonen und Duschen.Unter den zehn besten Flugh\u00e4fen ist Deutschland allerdings nur einmal vertreten.", "Der traurige Spitzenreiter des Rankings: Der Flughafen in Heraklion auf der griechischen Insel Kreta. Reisende beklagten hier unter anderem, dass die Klimaanlagen nicht ausreichten. Auch lange Schlangen, generelle \u00dcberf\u00fcllung, unf\u00e4higes Personal und dreckige Waschr\u00e4ume bem\u00e4ngeln Flugg\u00e4ste.", "Auch Platz zwei belegt ein griechischer Flughafen: Am Airport in Rhodos bem\u00e4ngeln Wartende die \u201eharten B\u00e4nke\u201c. Ein Nutzer schreibt sogar, Rhodos sei wundersch\u00f6n, aber der Flughafen \u201eein Saustall\u201c.", "Der Flughafen wirke eher wie eine \u201eLagerhalle\u201c, beklagt sich ein User. Es gebe kaum Essensm\u00f6glichkeiten. Ein anderer Nutzer beschwert sich, dass der Flughafen von 22.45 bis 6 Uhr morgens geschlossen sei. Da sich der Airport 80 Kilometer au\u00dferhalb von Paris befinde, habe er in einer Ecke des Parkplatzes \u00fcbernachtet.", "Auch \u00fcber Santorinis Flughafen lassen sich Flugreisende auf der Plattform aus. \u201eDer Flughafen ist ein chaotisches, \u00fcberf\u00fclltes und verschwitztes Drecksloch mit zu wenig bis gar keinem Personal\u201c. Fl\u00fcge w\u00fcrden in der Regel erst mit zwei Stunden Versp\u00e4tung abheben.", "Reisende beschweren sich hier \u00fcber die K\u00e4lte und das grelle Licht in der Nacht. Au\u00dferdem haben die B\u00e4nke Armlehnen, sodass sie f\u00fcr eine \u00dcbernachtung am Flughafen nicht taugen.", "Viele Flugg\u00e4ste regen sich dar\u00fcber auf, dass der Flughafen nachts schlie\u00dft. Wer wegen eines Flugs fr\u00fch am Morgen anreise, m\u00fcsse auch in einer eisigen Winternacht vor dem Geb\u00e4ude verharren, ohne dass es andere Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten gebe, auf die man ausweichen k\u00f6nnte.", "Ein Passagier, der angeblich schon in drei\u00dfig L\u00e4ndern und an vierzig verschiedenen Flugh\u00e4fen war, erkl\u00e4rt diesen \u201ezu dem schlechtesten von allen\u201c. Das Personal an dem f\u00fcnfzig Kilometer von London entfernten Airport sei unfreundlich, es gebe keinen Raucherbereich und keine Ruhezone.", "Kreta ist unter den zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen mit dem Chania International Airport noch einmal vertreten, Griechenland damit insgesamt vier Mal. Ein Passagier nennt den Flughafen \u201eein Disaster\u201c. Er sei \u201e\u00fcberhitzt\u201c und \u201e\u00fcberf\u00fcllt\u201c. Die Menschen w\u00fcrden \u201ewie Vieh\u201c eingepfercht.", "Auch der Berliner Flughafen Sch\u00f6nefeld kommt in dem Ranking nicht gut weg. Ein Reisender beklagt sich \u00fcber die schmutzigen Toiletten an dem Flughafen. Er sei vom Terminal C abgeflogen und habe feststellen m\u00fcssen, dass es dort \u201enichts\u201c gebe: \u201ekeine Restaurants oder Bars\u201c.", "Ein Nutzer schreibt sogar, der Flughafen Berlin Sch\u00f6nfeld sei \u201cder schlechteste Flughafen \u00fcberhaupt\u201d. Alles sei sehr beengt und zu klein f\u00fcr die vielen Reisenden. \u201eDie W\u00e4nde, die Fenster und der ganze unsaubere Flughafen erwecken den Eindruck, dass man in einem Gef\u00e4ngnis ist, aus dem man fliehen will\u201c.", "Ein Nutzer erkl\u00e4rte, die Security habe w\u00e4hrend seines Aufenthalts in der Nacht alle Flugg\u00e4ste, die an dem Flughafen \u00fcbernachten mussten, in einen sehr hellen Raum geschickt, der auch von Obdachlosen frequentiert wurde. Dort habe es extrem nach Urin gerochen und an Schlaf sei nicht zu denken gewesen.", "Ein anderer Reisender schrieb, dass am Flughafen Tegel ab einer gewissen Uhrzeit kein Personal mehr sei. Er sei nachts alleine an dem Flughafen mit \u201eObdachlosen und Junkies\u201c gewesen. Er beklagte sich au\u00dferdem \u00fcber \u201eunbequeme Sitze\u201c, \u201eteure Snack-Automaten\u201c, \u201eGestank\u201c und \u201eSchmutz \u00fcberall\u201c. (rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/geld/experten-erklaeren-60-grad-waeschen-sind-ueberfluessig-und-teuer-28773598", "article_id": "28773598", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Experten erkl\u00e4ren", "article_headline_normal": " 60-Grad-W\u00e4schen sind \u00fcberfl\u00fcssig und teuer ", "date": "06.11.17, 15:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bettbez\u00fcge und Unterw\u00e4sche bei 60 oder 90 Grad, Hemden und bunte T-Shirts bei 40 Grad \u2013 so waschen die meisten Deutschen. Doch 90-, 60- und 40-Grad-Waschg\u00e4nge werden immer unn\u00f6tiger.\u00a0", "Moderne Waschmittel reinigen schon ab 30 Grad porentief rein. Zudem sparen Verbraucher durch das Absenken der Temperatur viel Energie und damit Geld.", "Ein Sprecher von Stiftung Warentest best\u00e4tigt: \u201eF\u00fcr gesunde Menschen reichen 30 Grad v\u00f6llig aus.\u201c \u00dcbrigens: Leichte Verschmutzungen und etwas Schwei\u00dfgeruch gehen auch bei 20 Grad raus.", "\u201eNur in Krankenh\u00e4usern, bei ansteckenden Krankheiten oder zum Schutz von Personen mit geschw\u00e4chtem Immunsystem ist es erforderlich, aus Hygienegr\u00fcnden mit einem Vollwaschmittelpulver bei h\u00f6heren Temperaturen zu waschen\u201c, empfiehlt das ", ".", "Senken Sie beispielsweise die Waschtemperatur von 60 auf 40 Grad, sparen Sie rund 50 Prozent an Stromkosten ein. Bei einer Reduzierung von 60 auf 30 Grad sind es sogar 67 Prozent. Das ist bares Geld! Bei drei Waschg\u00e4ngen in der Woche kommen so mehr als 40 Euro im Jahr zusammen.", "Abh\u00e4ngig ist das allerdings auch vom Waschmaschinen-Modell.\u00a0", "Einmal im Monat sollte aber jeder Haushalt bei 60 Grad und mit einem bleichmittelhaltigen Vollwaschmittel-Pulver waschen, hei\u00dft es auf der Internetseite des Bundesumweltamtes. Das verhindert die Keimbildung in der Waschmaschine.", "Dieser\u00a0Biofilm aus Mikroorganismen\u00a0verursacht auch einen muffigen Geruch in der Trommel. Und schlimmstenfalls riechen dann W\u00e4sche und Waschmaschine unangenehm.", "Das Problem tritt vor allem auf, wenn zus\u00e4tzlich zur niedrigen Waschtemperatur nur fl\u00fcssige Vollwaschmittel oder nur Color- und Feinwaschmittel verwendet werden. Denn diese enthalten keine Bleichmittel. Mehr Waschmittel und Weichsp\u00fcler oder Hygienesp\u00fcler helfen gegen den Muff \u00fcbrigens nicht. (mt)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/geld/bis-ende-november-wechseln-welche-kfz-versicherung-ist-die-guenstigste-fuer-mich--28774206", "article_id": "28774206", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Bis Ende November wechseln", "article_headline_normal": " Welche Kfz-Versicherung ist die g\u00fcnstigste f\u00fcr mich? ", "date": "07.11.17, 05:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr viele Autobesitzer ist der 30. November der Stichtag f\u00fcr den Wechsel ihrer Kfz-Versicherung. Auf den letzten Dr\u00fccker sollten sie das allerdings nicht erledigen. Denn das Schreiben an den bisherigen Versicherer muss diesem vor Ablauf der K\u00fcndigungsfrist vorliegen, erkl\u00e4rt der Bund der Versicherten (BdV). Bis Anfang des Jahres bleibt ihnen dann Zeit, sich eine neue Kfz-Police zu suchen.", "Schickt man die K\u00fcndigung per Post, gilt nicht der Poststempel. Besser ist es deshalb, den Brief per Einschreiben schon einige Tage vor Fristende abzuschicken. Per Fax dagegen l\u00e4sst sich die K\u00fcndigung auch noch am Stichtag senden \u2013 das Datum auf dem ausgedruckten Sendebericht gilt dann als Nachweis f\u00fcr die Einhaltung der Frist, erkl\u00e4rt der BdV. K\u00fcndigungen per E-Mail seien dagegen nicht m\u00f6glich.", "Sind Versicherungs- und Kalenderjahr gleich, wie es die Regel ist, ist der 30. November der letzte Tag vor Ablauf der K\u00fcndigungsfrist. Wer den Stichtag verpasst, hat unter bestimmten Umst\u00e4nden aber die M\u00f6glichkeit einer au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung. Das gilt bei drei Szenarien, wie der BdV erkl\u00e4rt: Erstens, wenn der Versicherer den Beitrag anhebt, ohne seine Leistungen zu verbessern. Zweitens nach einem Versicherungsfall \u2013 Autobesitzer k\u00f6nnen in dem Fall k\u00fcndigen, wenn der Versicherer den Schaden bezahlt oder die Zahlung abgelehnt hat, wie der BdV erl\u00e4utert. Und drittens, wenn man das Auto verkauft.", "Mit einem Wechsel der Kfz-Versicherung k\u00f6nnen Autobesitzer viel Geld sparen. Das zeigt ein Vergleich der Zeitschrift \u201e", "\u201c (Ausgabe 11/17). Besonders weit geht die Beitragsschere bei jungen Menschen auseinander, wie die Tester anhand von Teilkasko-Tarifen f\u00fcr eine 19-j\u00e4hrige Fahranf\u00e4ngerin beispielhaft vorrechnen. Bei gleicher Leistung war die g\u00fcnstigste Versicherung mehr als 1500 Euro pro Jahr g\u00fcnstiger als die teuerste Police.", "Sparpotenzial gibt es aber in allen Altersklassen, wie der Vergleich von 159 Tarifen von 72 Versicherern offenbart. F\u00fcr einen 48-j\u00e4hrigen Familienvater aus Berlin ergab sich etwa in der Beispiel-Rechnung f\u00fcr eine Teilkasko ein Preisgef\u00e4lle von nahezu 600 Euro, ebenso bei einem 70-j\u00e4hrigen Rentner, der einen Vollkasko-Tarif suchte.", "Die Wahl des Versicherungsschutzes h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich vom Auto ab. Faustregel der Finanztester: F\u00fcr \u00e4ltere Fahrzeuge mit geringem Wert gen\u00fcgt tendenziell ein Haftpflichtschutz. Bei guten Gebrauchten sei eine Teilkasko ratsam, bei neuen und teuren Wagen eine Vollkasko.", "Bei Vollkasko-Versicherungen raten die Experten, dass in den Leistungen auf den \u201eEinwand der groben Fahrl\u00e4ssigkeit\u201c verzichtet wird. Ansonsten kann der Versicherer die Zahlung k\u00fcrzen, wenn man durch unvorsichtige Fahrweise einen Schaden verursacht. Au\u00dferdem sollte 12 oder 24 Monate Neuwertersatz festgeschrieben sein. Denn Autos verlieren nach der Zulassung schnell an Wert. Im Falle eines ", " bekommt der Autofahrer mit dieser Klausel anfangs den Neuwert und nicht nur den Zeitwert erstattet.", "Teilkasko-Versicherungen sollten mindestens Unf\u00e4lle mit allen Wirbeltieren und nicht nur mit Haarwild versichern. Das gilt ebenso f\u00fcr Marderbisse und Folgesch\u00e4den \u2013 diese sollten wenigstens bis zu einem Wert von 2000 Euro abgedeckt sein, r\u00e4t die Zeitschrift.", "Bis zu 20 Prozent Beitragsrabatt sind dem Vergleich zufolge drin, wenn man sein Fahrzeug in einer Werkstatt reparieren l\u00e4sst, die der Versicherer vorgibt (Werkstattbindung). Auch mit einem Selbstbehalt im Schadensfall werden die Policen g\u00fcnstiger. \u201eFinanztest\u201c r\u00e4t zu 150 Euro Selbstbehalt bei der Teilkasko und 300 Euro bei der Vollkasko. Die Kilometerlaufleistung sollte man eher niedriger einsch\u00e4tzen und im Zweifel im Jahresverlauf nach oben korrigieren. Junge Fahrer k\u00f6nnen oft sparen, wenn sie das Auto beim Anbieter der Eltern versichern.", "Junge Leute profitieren \u201eFinanztest\u201c zufolge auch besonders von Telematik-Tarifen. Per installierter Box im Auto oder Smartphone-App wird dann das individuelle Fahrverhalten gemessen. Die Fahranf\u00e4ngerin aus dem Rechenbeispiel k\u00f6nnte demnach mit dem besten Telematik-Tarif 140 Euro im Vergleich zur g\u00fcnstigsten klassischen Teilkasko sparen \u2013 vorausgesetzt, Ger\u00e4t oder App zeichnen eine umsichtige Fahrweise auf. \u201eFinanztest\u201c zufolge bieten nur wenige Versicherer Telematik-Tarife an. Manche offerieren diese Policen ausschlie\u00dflich jungen Fahrern. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/recht/geschoenter-benzin-verbrauch-so-bekommen-betroffene-kunden-ihr-geld-zurueck-28779432", "article_id": "28779432", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Gesch\u00f6nter Benzin-Verbrauch", "article_headline_normal": " So bekommen betroffene Kunden ihr Geld zur\u00fcck ", "date": "07.11.17, 12:06 Uhr", "author": "Peter L\u00f6schinger", "article_text": ["Um 42 Prozent klaffen der reale Spritverbrauch und die Herstellerangaben bei neuen Autos im Schnitt auseinander. Das hat der International Council on Clean Transportation (ICCT) festgestellt. F\u00fcr Kunden ist es ein \u00c4rgernis, wenn der Wagen viel mehr Sprit schluckt, als er sollte.", "Doch wie viel ist eigentlich zu viel, und was kann der Kunde dann machen? Tipps geben der Auto Club Europa (ACE) und Rechtsanwalt Jens D\u00f6tsch aus Andernach. Er ist Mitglied der Arbeitsgemeinschaft Verkehrsrecht des Deutschen Anwaltvereins (DAV).", "Dazu gibt es h\u00f6chstrichterliche Entscheidungen: Ab zehn Prozent Mehrverbrauch liegt ein Mangel vor. Und wenn ein Auto deutlich mehr Sprit verbraucht als vom Hersteller angegeben, kann der Kunde die R\u00fcckabwicklung des Kaufvertrags verlangen, erkl\u00e4rt D\u00f6tsch. Denn der Mehrverbrauch ", ". Die relevanten Verbrauchsdaten stehen zum Beispiel in den Prospekten. \u201eMittlerweile muss der Verk\u00e4ufer aber auch entsprechende Angaben \u00fcber den Verbrauch im Mittel und bei gewissen Abschnitten wie etwa Stadtverkehr oder au\u00dferorts machen\u201c, sagt D\u00f6tsch. \u201eDa gibt es EU-Vorgaben.\u201c", "D\u00f6tsch r\u00e4t dazu, den Mehrverbrauch genau zu dokumentieren und entsprechende Indizien zu sammeln. Das k\u00f6nnten beispielsweise Fotos vom Bordcomputer mit dem Durchschnittsverbrauch oder aber Fahrtenb\u00fccher sowie entsprechende Tankquittungen sein. Wichtig ist dabei, das eigene Fahrprofil mit den Herstellerangaben f\u00fcr die entsprechenden Abschnitte wie Stadt, Land und Autobahn genau aufzuschreiben und zu vergleichen. \u201eDenn der vorgebende Normverbrauch enth\u00e4lt ja auch die Durchmischung bestimmter Abschnitte.\u201c", "Als Tipp f\u00fcr eine Verbrauchsfahrt r\u00e4t der ACE, vollzutanken und etwa 100 bis 200 Kilometer eine gemischte Strecke zu fahren. Die sollte ohne viel Staus oder Stop und Go laufen. \u201eDen Gro\u00dfteil der gefahrenen Strecke m\u00f6glichst sparsam und vorausschauend auf Landstra\u00dfen fahren, auf Autobahnen nicht schneller als 120 km/h\u201c, r\u00e4t Anja Smetanin vom ACE. Dann den Tank wieder f\u00fcllen und den tats\u00e4chlichen Verbrauch errechnen. Aber auch das sei nur ein Indiz.", "Ein Protokoll k\u00f6nne au\u00dfergerichtlich helfen, den Mangel gegen\u00fcber dem Verk\u00e4ufer zu untermauern, erkl\u00e4rt Smetanin. \u201eF\u00fcr eine rechtlich verwertbare Messung muss ich nach dem gleichen Zyklus fahren wie der Hersteller, als er die Angaben zum Verbrauch ermittelt hat\u201c, sagt Smetanin. Das k\u00f6nne in der Regel nur ein Gutachten leisten.", "An den H\u00e4ndler. Denn er ist derjenige, mit dem der Vertrag in der Regel zustande gekommen ist. \u201eEr muss die entsprechenden Verbrauchsangaben erf\u00fcllen\u201c, sagt D\u00f6tsch. Der Hersteller kann nur dann mit ins Boot kommen, wenn das Auto direkt von ihm gekauft wurde. Neben der R\u00fcckabwicklung komme laut Smetanin auch eine Nachbesserung unter Fristsetzung infrage, wenn das technisch m\u00f6glich sei.", "Wer beim H\u00e4ndler mit seinen gesammelten Unterlagen und Aufzeichnungen keinen Erfolg hat, k\u00f6nne Klage einreichen. D\u00f6tsch r\u00e4t den K\u00e4ufern, zuvor in Absprache mit dem Anwalt bei Gericht ein sogenanntes selbstst\u00e4ndiges Beweisverfahren zu beantragen. Das habe den Vorteil, dass es wesentlich schneller geht. Denn ohne m\u00fcndliche Verhandlung kann das Gericht einen Gutachter bestellen. Der sichert die Beweise, indem er das Auto auf einem Rollenpr\u00fcfstand unter die Lupe nimmt. \u201eDort misst er unter den Bedingungen, die der Hersteller bei seinen Angaben zugrunde legt\u201c, so D\u00f6tsch.", "Die Kosten sind je nach Aufwand unterschiedlich, k\u00f6nnen aber in etwa zwischen 1500 und 3000 Euro kosten, sagt D\u00f6tsch. Die sind aus eigener Tasche zu bezahlen, beziehungsweise eine etwaig vorhandene Rechtsschutzversicherung \u00fcbernimmt sie. Wenn der Verk\u00e4ufer dann immer noch nicht r\u00fcckabwickeln will, kann der Kunde klagen. Ist die Klage erfolgreich, muss der H\u00e4ndler nicht nur die Gerichtskosten, sondern auch die des selbstst\u00e4ndigen Beweisverfahrens zahlen.", "Nein, denn bei einer R\u00fcckabwicklung wird vom urspr\u00fcnglichen Kaufpreis eine sogenannte Nutzungsentsch\u00e4digung abgezogen, erkl\u00e4rt der Rechtsanwalt. Die Regelverj\u00e4hrung f\u00fcr so eine R\u00fcckabwicklung betr\u00e4gt drei Jahre. \u201eMa\u00dfgeblich dabei ist aber nicht das Alter des Autos, sondern der Kaufzeitpunkt.\u201c ", ". (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "familie", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": " In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles ", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": "Isabell Wohlfarth", "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/hauptstadt-der-habichte-wenn-der-scheue-waldbewohner-zum-fliegenden-grossstaedter-wird-28746578", "article_id": "28746578", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Hauptstadt der Habichte", "article_headline_normal": " Wenn der scheue Waldbewohner zum fliegenden Gro\u00dfst\u00e4dter wird ", "date": "01.11.17, 14:26 Uhr", "author": "Kerstin Viering ", "article_text": ["In einem rasanten Man\u00f6ver schie\u00dft pl\u00f6tzlich eine Gestalt mit kurzen, breiten Fl\u00fcgeln und relativ langem Schwanz \u00fcber den Dachfirst. Damit hat f\u00fcr die Stadttauben in diesem Berliner Hinterhof ein Alptraum begonnen. Einem Habicht, der so einen \u00dcberraschungsangriff startet, k\u00f6nnen sie nur schwer entkommen. Zu wendig ist der geschickte Flieger, zu t\u00f6dlich sind seine dolchartigen Krallen. Er wird nicht lange hungrig bleiben.", "Solche Szenen h\u00e4tte man noch in den 1970er-Jahren kaum beobachten k\u00f6nnen. Habichte waren damals scheue Waldbewohner, die man so gut wie nie zu Gesicht bekam. Doch inzwischen haben sich viele von ihnen zu echten Stadtbewohnern gemausert. Und gerade Berlin geh\u00f6rt zu den absoluten Hochburgen dieser Art. W\u00e4hrend anderenorts h\u00f6chstens drei oder vier Paare der Greifv\u00f6gel auf hundert Quadratkilometern br\u00fcten, sind es hier auf gleicher Fl\u00e4che zehn bis zw\u00f6lf.", "\u201eDas ist eine der h\u00f6chsten Habicht-Dichten weltweit\u201c, sagt Norbert Kenntner von der Arbeitsgemeinschaft Greifvogelschutz Berlin. Unterst\u00fctzt von der Stiftung Naturschutz Berlin haben er und sein Team es sich zur Aufgabe gemacht, mehr \u00fcber die gefiederten Gro\u00dfst\u00e4dter herauszufinden.", "Allerdings ist Habichtforschung eine ziemlich aufw\u00e4ndige Angelegenheit. So bekommen jedes Jahr viele Berliner Jungv\u00f6gel zwei Ringe um die Beine gelegt. Darauf stehen Codes aus Zahlen und Buchstaben, an denen man jedes Tier wiedererkennen kann. \u201eDadurch gewinnen wir jede Menge interessante Informationen\u201c, sagt Norbert Kenntner. Woher stammen die einzelnen Brutv\u00f6gel und wie alt sind sie? Wie treu h\u00e4ngen sie an ihrem Partner und an ihrem Brutplatz? Und wie erfolgreich sind die einzelnen Paare bei der Jungenaufzucht? All diese Fragen lassen sich mithilfe der metallenen Vogel-Personalausweise beantworten. Wenn man sie erst einmal angebracht hat.", "Norbert Kenntner ist derzeit der einzige Experte, der ehrenamtlich zwanzig oder drei\u00dfig Meter hoch in die Berliner B\u00e4ume klettert, um den Habicht-Nachwuchs vor\u00fcbergehend aus dem Nest zu holen und zu beringen. Dazu muss er erst einmal wissen, wo die entsprechenden Kandidaten zu finden sind.", "\u201eWenn die B\u00e4ume erst Laub tragen, sieht man nicht mehr, welche Horste besetzt sind\u201c, erkl\u00e4rt der Biologe. Also sind er und seine Helferinnen und Helfer schon w\u00e4hrend der Balzzeit im Februar unterwegs und beobachten, wo die Alt-V\u00f6gel frische Zweige eintragen, wo sie rufen und balzen. Auch nach dem Beginn der Brutzeit Anfang M\u00e4rz kann ein \u00fcber den Nest-Rand ragender Habicht-Schwanz noch wertvolle Hinweise liefern.", "Ende April oder Anfang Mai beginnen dann die K\u00fcken zu schl\u00fcpfen. \u201eSie m\u00fcssen aber mindestens 14 Tage alt sein, damit man sie beringen kann\u201c, sagt Norbert Kenntner. Denn erst dann lassen sich M\u00e4nnchen und Weibchen unterscheiden. Und das ist wichtig, um die richtigen Ringe ausw\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Weibchen brauchen ein gr\u00f6\u00dferes Exemplar, weil sie sp\u00e4ter eine deutlich imposantere Figur entwickeln werden als ihre m\u00e4nnlichen Artgenossen.", "Wann die Insassen eines Horstes das richtige Alter erreicht haben, verr\u00e4t der Kot, den sie \u00fcber den Rand ihrer Kinderstube fallen lassen. Je gr\u00f6\u00dfer die Flecken sind und je weiter entfernt vom Nest sie landen, umso \u00e4lter ist ihr Produzent.", "Ab Mitte Mai ist es dann soweit: Norbert Kenntner hat alle H\u00e4nde voll zu tun, um je nach Witterung zwischen 70 und 110 gefiederte Neub\u00fcrger mit Ringen auszustatten. Doch die M\u00fche lohnt sich. Denn die Berliner Habicht-Population gilt inzwischen als die am besten untersuchte in Deutschland. Und immer wieder machen die Forscher erstaunliche Beobachtungen.", "\u201eLetztes Jahr hat ein junges M\u00e4nnchen zum Beispiel versucht, sich gleich zwei Partnerinnen an Land zu ziehen\u201c, berichtet der Biologe. Tats\u00e4chlich ist es dem Tier gelungen, zwei Weibchen in rund drei Kilometer voneinander entfernten Horsten zum Br\u00fcten zu bringen. Allerdings muss ein Habicht-M\u00e4nnchen seine Partnerin w\u00e4hrend der Brutzeit auch mit Nahrung versorgen. \u201eDas ist ihm dann wohl \u00fcber den Kopf gewachsen\u201c, vermutet Norbert Kenntner. Jedenfalls ist das Vorhaben krachend gescheitert. Doch in dieser Saison hat der erfolglose Bigamist einen neuen Anlauf genommen und zusammen mit nur einer Partnerin vier kr\u00e4ftige Weibchen aufgezogen.", "\u00dcberhaupt sind die Berliner Habichte normalerweise sehr erfolgreiche Eltern. Seit der ersten bekannten Brut im Grunewald im Jahr 1974 sind die V\u00f6gel immer weiter Richtung Innenstadt vorger\u00fcckt. Inzwischen ziehen allein im Tiergarten vier Paare ihren Nachwuchs auf, auch andere Parks, sowie G\u00e4rten und Friedh\u00f6fe mit hohen B\u00e4umen sind beliebte Kinderstuben. Und in all diesen st\u00e4dtischen Quartieren scheinen die gefl\u00fcgelten Familien bestens zurechtzukommen.", "Das k\u00f6nnen Norbert Kenntner und seine Kolleginnen und Kollegen an den ungew\u00f6hnlich hohen Reproduktionsraten ablesen. So hat jedes erfolgreiche Brutpaar 2017 im Schnitt drei bis vier K\u00fcken zum Ausfliegen gebracht. \u201eDas sind viel mehr als auf dem Land und auch mehr als in anderen St\u00e4dten\u201c, sagt der Biologe. Den V\u00f6geln kommt dabei zum einen zugute, dass sie sich in der Hauptstadt relativ sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. W\u00e4hrend ihre Artgenossen in anderen Regionen Deutschlands immer wieder von Taubenz\u00fcchtern und andern Gegnern illegal gefangen oder vergiftet werden, kommen derartige F\u00e4lle in Berlin nur selten vor.", "Dazu bietet die Hauptstadt auch noch einen reich gedeckten Tisch. Anders als etwa Turmfalken verschm\u00e4hen Habichte zwar D\u00f6ner-Reste, Kotelett-Knochen und andere Abf\u00e4lle aus Menschenhand. Sie stillen ihren Hunger lieber mit selbst gefangener Beute. Doch auch daran herrscht kein Mangel. Rainer Altenkamp vom Naturschutzbund (Nabu) hat in der N\u00e4he von Habicht-Horsten mehr als 10 000 Nahrungsreste gesammelt und analysiert. Nur etwa drei Prozent der Mahlzeiten bestehen demnach aus kleinen S\u00e4ugetieren wie Ratten oder Eichh\u00f6rnchen, der gro\u00dfe Rest sind V\u00f6gel ab der Gr\u00f6\u00dfe einer Amsel. Und davon gibt es in Berlin das ganze Jahr hindurch reichlich. Allein die allgegenw\u00e4rtigen Stadttauben machen laut Untersuchung mehr als 30 Prozent der Habicht-Mahlzeiten aus.", "Wer diese \u00fcppigen Nahrungsquellen erschlie\u00dfen will, sollte sich aber nicht an Nachbarn auf zwei Beinen st\u00f6ren. Und diesen Grundsatz scheinen die Berliner Habichte inzwischen verinnerlicht zu haben. Ihre Fluchtdistanz ist jedenfalls viel geringer als bei ihren Artgenossen auf dem Land. Vor allem zur Balzzeit im Februar kommen deshalb zahlreiche Fotografen aus Gro\u00dfbritannien und anderen L\u00e4ndern nach Berlin, um besonders eindrucksvolle Aufnahmen zu machen.", "Allerdings bedeutet die abnehmende Scheu auch, dass Kenntners Arbeit nicht ungef\u00e4hrlich ist. Denn nicht jedes Weibchen ist bereit, den Kletterer in der N\u00e4he seines Nestes zu dulden. \u201eIn l\u00e4ndlichen Gebieten oder in St\u00e4dten wie Hamburg und K\u00f6ln werden meine Kollegen so gut wie nie angegriffen\u201c, sagt der Forscher. Doch er selbst kann sich darauf nicht verlassen. Also tr\u00e4gt er beim Beringen stets Lederjacke und Helm, bei besonders aggressiven Nestbesitzerinnen gar eine Schutzbrille. Denn die scharfen Habichtkrallen k\u00f6nnen nicht nur f\u00fcr Tauben b\u00f6se Folgen haben. Sondern auch f\u00fcr neugierige Wissenschaftler."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/interview-zur-weltklimakonferenz--wir-sollten-weniger-fleisch-essen---28751906", "article_id": "28751906", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Interview zur Weltklimakonferenz", "article_headline_normal": " \"Wir sollten weniger Fleisch essen\" ", "date": "02.11.17, 16:20 Uhr", "author": "Juliane Mei\u00dfner ", "article_text": ["Am kommenden Montag beginnt die Weltklimakonferenz in Bonn. Die Staatengemeinschaft wird \u00fcber konkrete Ma\u00dfnahmen verhandeln, wie das selbstgesteckte Zwei-Grad-Ziel zu erreichen ist. Dazu geh\u00f6rt, die Emissionen von Treibhausgasen zu verringern. Fast ein Viertel dieser klimasch\u00e4dlichen Gase weltweit entsteht durch die Landwirtschaft. Aber wie k\u00f6nnen Menschen k\u00fcnftig nachhaltig und ausreichend versorgt werden? Mithilfe neuer Pflanzensorten, besserer Infrastruktur und Technologie, sagt Hermann Lotze-Campen vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung. Denn nur so kann man auch auf Ernteausf\u00e4lle reagieren, die durch die globale Erw\u00e4rmung verursacht werden.", "Ja, eines der ersten deutlich sp\u00fcrbaren Anzeichen ist die Zunahme von Extremwetter, etwa D\u00fcrren oder Starkregen. In einigen Regionen wechseln die Produktionsbedingungen von Jahr zu Jahr deutlich st\u00e4rker als in der Vergangenheit. Die Wetterbedingungen sind nicht mehr gut vorhersagbar, deshalb wird es f\u00fcr viele Landwirte schwieriger, sich darauf einzustellen. Das geschieht auch in Deutschland. Wir stellen zum Beispiel fest, dass es im Fr\u00fchjahr h\u00e4ufiger Trockenperioden gibt, und dieses Jahr hatten wir einen sehr nassen Sommer.", "Die landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che ist begrenzt, und es ist eine gro\u00dfe Herausforderung, immer mehr Menschen ausreichend mit Nahrungsmitteln zu versorgen. Hinzu kommt, dass mit zunehmendem Wohlstand in vielen Regionen auch der Fleischkonsum steigt, was unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel Fl\u00e4che erfordert. Gleichzeitig sollten die Agrarfl\u00e4chen nicht zu stark ausgedehnt werden, weil dadurch wertvolle \u00d6kosysteme bedroht werden. Wahrscheinlich kommen durch die n\u00f6tige Emissionsreduzierung k\u00fcnftig noch weitere Anspr\u00fcche hinzu, zum Beispiel f\u00fcr Bioenergie-Plantagen. Eine gro\u00dfe Rolle spielt deshalb f\u00fcr die k\u00fcnftige Ern\u00e4hrungssituation, die Ertr\u00e4ge der genutzten Fl\u00e4chen weiter zu erh\u00f6hen \u2013 ohne dabei zu gro\u00dfe Umweltprobleme zu verursachen.", "Es gibt noch gro\u00dfes Potenzial, die Ertr\u00e4ge weiter zu steigern, besonders in vielen armen L\u00e4ndern. Viele Regionen, wie zum Beispiel im s\u00fcdlichen Afrika, erzielen bis jetzt noch sehr niedrige Ertr\u00e4ge, weil die n\u00f6tige Infrastruktur, Technik oder Wissen fehlt. Letztlich ist das auch eine Kostenfrage, wie viel Geld man in die Erforschung neuer Produktionssysteme, neuer Sorten sowie Ausbildung und Beratung investieren m\u00fcsste, damit das gelingt.", "Ja, in Europa konnten in den letzten Jahrzehnten die Ertr\u00e4ge verschiedener Kulturpflanzen kontinuierlich gesteigert werden. Gleichzeitig ist der Stickstoff-D\u00fcnger-Einsatz teilweise sogar zur\u00fcckgegangen durch eine gezieltere Anwendung. Bew\u00e4sserung ist ebenfalls ein wichtiges Thema, gerade in trockenen Gebieten ist das ein wesentlicher Faktor zur Erh\u00f6hung der Produktivit\u00e4t. Auch da gibt es gro\u00dfe Fortschritte \u2013 mit viel weniger Wasser kann man bei gut gesteuertem Einsatz eine Steigerung der Ertr\u00e4ge erzielen. Es gibt also viele gute technologische M\u00f6glichkeiten, die aber l\u00e4ngst noch nicht \u00fcberall angewendet werden \u2013 weil sie vielleicht zu teuer sind oder es lokal keinen Zugang zu diesen Verfahren gibt. Gerade in \u00e4rmeren L\u00e4ndern stellt zum Beispiel mangelnde Finanzierung oft ein Problem dar. Es ist zwar in den vergangen Jahren viel vorangekommen, aber es gibt weltweit immer noch etwa 800 Millionen Menschen, die nicht genug zu essen haben. Und die Herausforderungen bleiben bestehen, die Weltbev\u00f6lkerung w\u00e4chst ja weiter. Da sind auch gro\u00dfe politische Anstrengungen n\u00f6tig, um das zu meistern.", "Es ist wichtig, die landwirtschaftlichen Produktionssysteme weiter zu verbessern und die Forschung, Entwicklung und Ausbildung daf\u00fcr voranzutreiben. Au\u00dferdem sollten Versicherungsl\u00f6sungen f\u00fcr Landwirte entwickelt werden, um das Einkommensrisiko von Witterungsschwankungen besser abfedern zu k\u00f6nnen \u2013 das geschieht in einigen \u00e4rmeren L\u00e4ndern bereits. Wichtig ist au\u00dferdem, offene Handelsbeziehungen zu erhalten. So k\u00f6nnen sich Regionen, die in einem Jahr von Ernteausf\u00e4llen betroffen sind, durch internationalen Handel versorgen.", "Bereits bei einer globalen Erw\u00e4rmung von 1,5 bis 2 Grad Celsius ist mit deutlichen Klimawirkungen zu rechnen. Sie fallen aber viel milder aus als bei einer ungebremsten Erw\u00e4rmung. Wenn die Ziele des Paris-Abkommens umgesetzt und die Treibhausgas-Emissionen deutlich verringert werden, kann das wiederum zu einer Konkurrenz um Agrarfl\u00e4chen f\u00fchren. Denn zur Erreichung des Zwei-Grad-Ziels wird mehr Biomasse notwendig sein, die ja auch angebaut werden muss. Die Nachfrage zum Beispiel nach Holz wird steigen, um fossile Energietr\u00e4ger wie Kohle teilweise zu ersetzen.", "In der Tat tragen Landwirtschaft und Landnutzung, also zum Beispiel die Abholzung tropischer Regenw\u00e4lder, ungef\u00e4hr ein Viertel zu den globalen Emissionen bei. Es sind vor allem Methan- und Lachgas, die in der Landwirtschaft entstehen \u2013 besonders durch die Tierhaltung. Da muss man sich auch die Frage stellen, was man machen kann, um diese Emissionen deutlich zu reduzieren. Auch das ist n\u00f6tig, um das Zwei-Grad-Ziel einzuhalten. Da gibt es zum Teil technische M\u00f6glichkeiten, wie den gezielteren Einsatz von D\u00fcngemitteln. Aber der gr\u00f6\u00dfte Beitrag m\u00fcsste von der Umstellung der Ern\u00e4hrungsgewohnheiten kommen, also platt gesagt: Wir sollten mehr Gem\u00fcse und weniger Fleisch essen. Gerade der Fleischkonsum tr\u00e4gt erheblich zu den Treibhausgas-Emissionen bei.", "Ich bin nicht sehr optimistisch, dass sich die Leute einfach so umstellen. Obwohl das vor gar nicht so langer Zeit normal war: Statt t\u00e4glich Fleisch gab es einmal die Woche einen Sonntagsbraten. Sehr wahrscheinlich braucht man politische Anreize. Bislang fokussierte man sich bei den Klimaverhandlungen auf den Energiesektor, bei der Landwirtschaft sind die Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung der Emissionen noch nicht klar definiert. Man k\u00f6nnte eine Treibhausgassteuer auf landwirtschaftliche Produkte erheben. Das ist wahrscheinlich technisch und politisch schwierig umzusetzen. N\u00f6tig w\u00e4ren daher auch gezielte Bildungsma\u00dfnahmen in Schulen und Kinderg\u00e4rten. In der deutschen Klimaschutzstrategie wurde ja bereits festgelegt, dass die Landwirtschaft ihren Beitrag leisten muss \u2013 aber die dort skizzierten Ma\u00dfnahmen werden langfristig nicht ausreichen, um das Paris-Ziel umzusetzen.", "Sicherlich w\u00fcrden Preissignale helfen. Die neue Premierministerin von Neuseeland hat angek\u00fcndigt, dass das Land bis 2050 klimaneutral wirtschaften will. Dabei soll auch die Landwirtschaft in den Emissionshandel miteinbezogen werden. Wenn man eine CO", "-Steuer auf Methan- und Lachgasemissionen von tierischen Nahrungsmitteln umlegt, w\u00fcrde sich das Fleisch erst einmal verteuern, was die Nachfrage senken w\u00fcrde. Dies m\u00fcsste man mit anderen, von den Menschen als positiv wahrgenommenen Ma\u00dfnahmen kombinieren.", "Aus meiner Sicht ist dieses Jahr eher ein Zwischenschritt zu den Verhandlungen im kommenden Jahr, wo nach der Konferenz in Paris 2015 das erste Mal eine Bilanz gezogen wird, was umgesetzt wurde. Im Pariser Klimaabkommen wurde beschlossen, den Klimawandel wirksam zu begrenzen, nun arbeitet man in den L\u00e4ndern an konkreten Ma\u00dfnahmen. Es gibt viele Kapitel, die kompliziert auszuhandeln sind. Darum wird in diesem Jahr vermutlich viel \u00fcber technische Details diskutiert. Es ist allerdings sehr wichtig, dass der angelaufene Prozess weiter konsequent verfolgt wird, und angesichts immer noch vorhandener Skepsis und Populismus in einer Reihe von L\u00e4ndern nicht weiter verz\u00f6gert wird."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/charit%C3%A9-die-dkms-bietet-kosmetikseminare-fuer-krebs-patientinnen-an-28757822", "article_id": "28757822", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Charit\u00e9", "article_headline_normal": " Die DKMS bietet Kosmetikseminare f\u00fcr Krebs-Patientinnen an ", "date": "02.11.17, 20:51 Uhr", "author": "Britta Zimmermann", "article_text": ["Es herrscht eine erwartungsvolle Atmosph\u00e4re \u2013 ein wenig wie beim Julklapp. Neun Frauen sitzen in dem etwa 20 Quadratmeter kleinen Raum im ersten Stock der Berliner Charit\u00e9 Campus Mitte um einen runden Tisch, rascheln mit Papier und ziehen \u201eGeschenke\u201c aus ihrem Kosmetikbeutel heraus: Lippenstifte, Augenbrauenstifte, Feuchtigkeitscremes. Die Frauen haben ihre Haare verloren, die Wimpern, die Augenbrauen. Heute im Kosmetikseminar lernen die Krebspatientinnen, wie sie sich dennoch sch\u00f6n f\u00fchlen k\u00f6nnen.", "\u201eHeute wollen wir die Krankheit drau\u00dfen lassen\u201c, sagt Friseurmeisterin Manuela Jentsch. Das scheint zun\u00e4chst nicht so einfach \u2013 denn diese Frauen haben eines, das sie verbindet und das ihr Leben bestimmt: den Krebs. Und \u00fcber dieses Thema kommen sie nat\u00fcrlich zun\u00e4chst ins Gespr\u00e4ch.", "Paula hat die zweite Chemo hinter sich, ihre Nachbarin noch vor sich. Helga hat Bauchspeicheldr\u00fcsen-Krebs und wei\u00df nicht, wie viel Zeit ihr noch bleibt.", "So unterschiedlich die Frauen und ihre Geschichten sind, so unterschiedlich ist auch ihre Umgehensweise mit der Krankheit. Sie wird akzeptiert oder verflucht, beweint oder verspottet.", "Man k\u00f6nnte meinen, eine an Krebs erkrankte Frau habe andere Sorgen als die richtige Auswahl an Lippenstift und Puder. Aber genau darum geht es: \u201eDie Seminare sollen von den N\u00f6ten und Problemen der Krankheit ablenken\u201c, betont Manuela Jentsch, die bereits sieben Seminare ehrenamtlich geleitet hat. \u201eDie Patientinnen sollen eine positives K\u00f6rpergef\u00fchl entwickeln.\u201c", "In insgesamt 26 L\u00e4ndern weltweit bietet die DKMS Life, eine Schwesternorganisation der Deutschen Knochenmarkspenderdatei, kostenlose Kosmetikseminare f\u00fcr Krebspatientinnen an. Bundesweit gibt es \u00fcber 280 Einrichtungen, in denen j\u00e4hrlich mehr als 1300 Seminare stattfinden. \u00dcber 100.000 Frauen haben bisher gelernt, wie ein wenig Rouge auf den Wangen den Teint strahlender macht und wie die Augen mit dem Kajalstift ausdrucksstark ummalt werden k\u00f6nnen.", "Auf dem Tisch stehen Puderquasten, Lippenstifte, Cremet\u00f6pfchen. Die Frauen betrachten die Kosmetikprodukte zun\u00e4chst zur\u00fcckhaltend, vereinzelt sogar skeptisch. \u201eMeine Tochter hat mehr Schminkutensilien als ich. Ich schminke mich sonst nie\u201c, sagt Paula. \u201eIch schon\u201c, kontert ihre Nachbarin. \u201eSeit ich krank bin!\u201c", "Hier im gesch\u00fctzten Raum sind die Frauen unter sich. Und k\u00f6nnen so sein, wie sie sich f\u00fchlen: zweifelnd, schwach, \u00e4ngstlich \u2013 aber auch k\u00e4mpferisch, stark, optimistisch \u2013 und nackt.", "Die Chemotherapie und die damit verbundenen Nebenwirkungen schr\u00e4nken die Lebensqualit\u00e4t sehr ein. \u201eKeine Haare, aber auch zum Teil keine Augenbrauen mehr zu haben, ist f\u00fcr die meisten das Schlimmste\u201c, wei\u00df Manuela. Ber\u00fchrungs\u00e4ngste kennt die Kosmetik-Expertin nicht. \u201eDie darf ich in meinem Job auch nicht haben\u201c, betont sie", "Wie selbstverst\u00e4ndlich zieht Manuela Augenbrauen nach, tupft vorsichtig Rouge auf die Wangen. Die Seminar-Leiterin gibt jedoch immer nur kleine Hilfestellungen. Die Patientinnen werden nicht geschminkt, sondern sollen Farbe und Pflegemittel selber auftragen. \u201eSchlie\u00dflich sollen sie sich ja auch zu Hause schminken und so ihre Lebensqualit\u00e4t trotz Krankheit verbessern.\u201c", "Schon bald legen die Frauen ihre Scheu ab, vergleichen Farbt\u00f6ne und Schminktechniken, machen sich gegenseitig Komplimente und lauschen den Ratschl\u00e4gen von Manuela: Zu Anfang immer einen Lipliner in einer \u201eunauff\u00e4lligen\u201c Farbe, damit man eventuelle \u00dcbermalungen nicht so stark sieht. In der Mitte des Mundes zwischen Ober- und Unterlippe ein kleines \u201eHerzchen\u201c andeuten. So hat man eine F\u00fchrungslinie und kann ganz leicht von au\u00dfen nach innen die Lippenkontur nachmalen.", "Sind die Augenbrauen sehr d\u00fcnn, ist es einfacher, mit einem matten, graubraunen Lidschattenpuder oder einem Augenbrauenpuder und einem d\u00fcnnen Pinsel zu arbeiten.", "Unmittelbar vor dem Schminken der Augenpartie fetthaltige Augencremes auftragen, sonst \u201eschmiert\u201c der Eyeliner oder der Kajal und der Lidschatten bleibt \u201enur\u201c in der Lidfalte haften.", "\u201eEyeliner? Was ist das? Schmiere ich mir das auf die Wimpern?\u201c fragt eine der Frauen skeptisch. \u201eWir schmieren nicht, wir malen!\u201c, korrigiert Manuela mit einem Schmunzeln. Alles lacht.", "Schwebte anfangs noch der Geist der Krankheit mit im Raum, kann Manuela am Ende zufrieden sein: Die Stimmung ist gel\u00f6ster, die Gespr\u00e4che sind fr\u00f6hlicher, die Gesichter strahlender. F\u00fcr eineinhalb Stunden haben die Frauen ihren Krebs weggeschminkt. F\u00fcr eineinhalb Stunden waren sie das, was sie in ihrem vorherigen Leben waren: Ganz normale Frauen, die sich sch\u00f6n machen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/hertha-bsc/tor-oder-nicht--zweifel-an-der-echtheit-28776000", "article_id": "28776000", "section": "sport", "article_headline_strong": "Tor oder nicht?", "article_headline_normal": " Zweifel an der Echtheit ", "date": "06.11.17, 19:20 Uhr", "author": "Paul Linke", "article_text": ["In der j\u00fcngeren Vereinsgeschichte von Hertha BSC findet sich ein Spiel, das man nicht mehr erw\u00e4hnen sollte, eigentlich. Doch der Anlass ist gerade einfach zu verlockend und vielleicht ist der \u00c4rger ja ein bisschen verflogen in der Zwischenzeit.", "Vor acht Jahren also, an einem Sonnabend Ende Februar, spielte Hertha in Wolfsburg. Als Bezwinger des FC Bayern und Tabellenf\u00fchrer nach 20 Spieltagen war das Team von Lucien Favre angereist. Die seltsame Bilanz vor der Abreise lautete: zwei regul\u00e4re Tore geschossen, nur eins bekommen und trotzdem mit 1:2 verloren, weil der sp\u00e4te Siegkopfballtreffer von Edin Dzeko nach einer Ringeinlage gegen Josip Simunic z\u00e4hlte.", "\u201eUnfassbar\u201c, schimpfte der damalige Manager Dieter Hoene\u00df. Cicero, dem ein Treffer zu Unrecht aberkannt worden war, trat gefrustet gegen die Kabinent\u00fcr. Trainer Favre war etwas gefasster: \u201eEs ist hart f\u00fcr uns, aber Schiedsrichter sind auch nur Menschen, die Fehler machen. Ich hoffe, so etwas wiederholt sich nicht.\u201c Und Torh\u00fcter Jaroslav Drobny schlug gleich eine Fu\u00dfballrevolution vor: \u201eWenn Schiris Angst haben und unsicher sind, ist es besser, man spielt ohne sie.\u201c", "Wie es weiterging, ist bekannt. Wolfsburg wurde drei Monate sp\u00e4ter Meister, Hertha verpasste am letzten Spieltag den dritten Platz, der die Qualifikationsrunde f\u00fcr die Champions League bedeutet h\u00e4tte \u2013 und Schiedsrichter, die Fehler machen, die gibt es immer noch.", "Daran hat nat\u00fcrlich auch die Einf\u00fchrung des Videobeweises nichts ge\u00e4ndert. Die Wahrscheinlichkeit jedoch, dass Fehlentscheidungen noch rechtzeitig korrigiert werden k\u00f6nnen, ist seitdem gestiegen. Das sollte man bei aller berechtigten Kritik, die es von allen Seiten gibt, nicht vergessen. Au\u00dferdem l\u00e4uft ja immer noch die Testphase.", "Am Sonntag war Hertha wieder mal in Wolfsburg zu Gast. Es war ein spektakul\u00e4res Spiel, das 3:3 endete und das ebenfalls in die Geschichte eingehen wird: Denn zum ersten Mal profitierte die Mannschaft von Pal Dardai doppelt davon, dass da ein Videoassistent in K\u00f6ln sitzt und bei Bedarf seinen Chef auf dem Platz \u00fcber einen Regelversto\u00df informieren darf. Sonst h\u00e4tten die Wolfsburger zwei Tore mehr erzielt. Eine Abseitsstellung hatte der Linienrichter jeweils nicht erkannt.", "\u201eMir ist jetzt noch ganz schwindlig\u201c, sagte Manager Michael Preetz hinterher. Noch gr\u00f6\u00dfere Schwindelgef\u00fchle kann wohl nur diese Frage ausl\u00f6sen: Was w\u00e4re vor acht Jahren passiert, wenn es diese technische Hilfestellung damals schon gegeben h\u00e4tte? Hertha BSC \u2013 mal wieder Deutscher Meister oder wenigstens in der Champions League?", "Es entstanden kuriose Szenen am Sonntag, etwa, als Niklas Stark gerade zur Behandlung drau\u00dfen lag \u2013 er f\u00e4llt erst mal aus wegen Wadenproblemen \u2013 und seine Schmerzen in dem Moment kurz vergessen waren, als der Ausgleichstreffer durch Yunus Malli nach knapp einer Beratungsminute unter Schiedsrichtern nicht anerkannt wurde. Stark ballte die H\u00e4nde zu F\u00e4usten, als h\u00e4tte er den Treffer pers\u00f6nlich verhindert.", "\u201eMan freut sich schon ein bisschen dar\u00fcber\u201c, sagte er sp\u00e4ter. \u201eDas ist eine neue Erfahrung f\u00fcr uns.\u201c Oder diese Szene, als Josuha Guilavogui nach dem nun wirklich regelkonformen 1:1 nicht wie seine Teamkollegen jubelte, sondern erst mal zum Schiedsrichter lief, weil ihn der Verlauf dieses Spiels offensichtlich zweifeln lie\u00df an der Echtheit des Treffers.", "Die Tendenz zur zur\u00fcckhaltenden Freude ist seit dieser Saison auch in anderen Stadien zu beobachten. Bei den Zuschauern, die keine Zeitlupe sehen auf der Anzeigetafel, bei den Spielern und Trainern, die jetzt verst\u00e4rkt auf ihre Gl\u00fcckshormonaussch\u00fcttung achten m\u00fcssen. \u201eF\u00fcr uns war das auch komisch\u201c, sagte Sebastian Langkamp.", "\u201eDer erste Tor war uns nicht so bewusst, dass da einer abseits steht. Beim zweiten schon, weil der Ball klar abgef\u00e4lscht war.\u201c Marvin Plattenhardt meinte: \u201eWenn der Schiedsrichter da rumfunkt, m\u00fcssen wir auch warten, aber das bringt uns nicht aus der Rolle.\u201c Ob das bei einer umgekehrten Rollenverteilung auch so gewesen w\u00e4re, ist zumindest fraglich.", "F\u00fcr den DFB und das Schiedsrichterwesen war es letztlich ein guter Tag \u2013 nach vielen schlechten. Die Forderungen der Klubs nach unmissverst\u00e4ndlichen Richtlinien werden einerseits nicht verstummen. Andererseits: \u201eSicher ist, dass wir bei Abseitssituationen eine gro\u00dfe Verbesserung haben.\u201c Sagte Mario Gomez, ein Wolfsburger."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/union/zum-tod-von-jimmy-hoge-ein-held-fuer-immer-28777366", "article_id": "28777366", "section": "sport", "article_headline_strong": "Zum Tod von Jimmy Hoge", "article_headline_normal": " Ein Held f\u00fcr immer ", "date": "06.11.17, 22:46 Uhr", "author": "Andreas Baingo", "article_text": ["Seine Zeit ist schon einige Sommer vorbei beim 1. FC Union, als ich 1975 mit meinem gerade erworbenen Journalistik-Diplom in Berlin und auch in der Wuhlheide auftauche und dort f\u00fcr eine Saison und ein paar wenige Spiele als St\u00fcrmer sogar in der 1. Mannschaft zum Einsatz komme.", "Aber pr\u00e4sent ist er noch immer bei den Rot-Wei\u00dfen, erst recht in der 16. Etage in der Singerstra\u00dfe 83, einem Punkthochhaus Ecke Andreasstra\u00dfe, wo der Verein einige wenige Ein-Raum-Wohnungen f\u00fcr seine ausw\u00e4rtigen Spieler hat und wo auch ich f\u00fcr einige Zeit unterschl\u00fcpfe. \u201eEin paar T\u00fcren weiter\u201c, fl\u00fcstert der sp\u00e4tere Kapit\u00e4n Rolf Weber mir zu, \u201ewohnt Jimmy Hoge.\u201c Mit seinem b\u00fcrgerlichen Vornamen G\u00fcnter spricht ihn niemand an, schon gar nicht bei den Eisernen.", "Jimmy, das hatte nat\u00fcrlich auch ich mitbekommen, war ein ganz besonderer Spieler. Einer, der einerseits vor Talent und K\u00f6nnen nur so strotzte, der andererseits aber selbst dort aneckte, wo sich andere elegant bewegten und alle Kanten umdribbelten.", "Rolli Weber spricht voller Ehrfurcht von dem eisernen Idol, neben Wolfgang Wruck der damals einzige Nationalspieler des 1. FC Union. Nur: Zu sehen bekomme ich Jimmy Hoge nie. Ich habe eher den Eindruck, dass es wahrscheinlich so ist wie zu seiner aktiven Zeit, wie in seinen sechs L\u00e4nderspielen und seinen Oberligapartien f\u00fcr den ASK Vorw\u00e4rts, mit dem er zweimal Meister wird, und eben f\u00fcr die Rot-Wei\u00dfen aus der Wuhlheide: Er schl\u00e4gt wohl noch immer Haken und schl\u00fcpft, an allen vorbei, durch alle L\u00fccken.", "Doch pr\u00e4sent ist er immer, fast wie ein Geist, der jeden Augenblick im Treppenhaus auftauchen k\u00f6nnte. Kaum kommt unter uns Spielern die Rede auf die eisernen Helden, auf die Pokal-Cracks von 1968, immer wird Jimmy als einer der Ersten genannt.", "Ein wenig liegt es auch daran, dass ihn eine Aura umweht, die etwas von Dissident hat, zumindest von Aufm\u00fcpfigkeit, aber auch von Verfolgung. Dar\u00fcber, dass er sich einst nach einer Meisterfeier mit dem ASK Vorw\u00e4rts gleich zwei Taxis bestellt, um nach Hause zu fahren, eines f\u00fcr sich und eines f\u00fcr seine Sporttasche, k\u00f6nnen die Funktion\u00e4re noch herzhaft lachen, auch wenn das einer sozialistischen Sportlerpers\u00f6nlichkeit nicht gut zu Gesicht steht. Dass er sich sp\u00e4ter jedoch mit den M\u00e4chtigen anlegt, auf subtile Art zwar, aber zumindest nach ihrer Lesart unverzeihlich, lassen sie nicht durchgehen.", "W\u00e4hrend eines Sommerurlaubs an der Ostsee singt Jimmy, mehr aus Jux denn aus \u00dcberzeugung, im Beisein seines damaligen Trainers Werner Schwenzfeier die bundesdeutsche Nationalhymne. Damit und auch weil man ihm vorwirft \u2013 mit diesem Argument wischt man alles andere vom Tisch \u2013, Kontakte gekn\u00fcpft zu haben, um eventuell irgendwo in der Bundesliga anzuheuern, ist es mit seiner Karriere vorbei. Gerade 29, darf er nur noch in den untersten Spielklassen wirbeln, bei IHB Berlin, Motor Friedrichshain und Motor Hennigsdorf.", "Als Vorbild gilt Jimmy damit nicht mehr, umso mehr aber als Held, bei vielen sogar als M\u00e4rtyrer.", "Allerdings gehen die Jahre auch an Jimmy, der das Leben ganz gern von der sonnigen Seite nimmt, nicht spurlos vorbei. Doch abgucken kann man sich noch immer was von dem Haudegen, von dem Dribbler, der mit seiner eher schm\u00e4chtigen Statur so unscheinbar wirkt, aber selbst in Altersmannschaften die gegnerischen Abwehrspieler oft mit verknoteten Kniegelenken und verdrehten H\u00e4lsen zur\u00fcckl\u00e4sst. Bei Rotation Berlin wirbelt er mit \u00fcber 40 bei den Alten Herren, und nicht die damaligen Zweitligaspieler, unter denen auch ich war, gelten als Stars, sondern es gibt trotz unseres Torh\u00fcters Rainer Ignaczak, auch er ein 1968er Union-Pokalheld, nur den einen: Jimmy.", "Nur: Selbst damals gelingt es mir nicht, wenigstens einmal in seiner Mannschaft zu stehen. Nicht einmal zur Gaudi. Sonst was h\u00e4tte jeder von uns daf\u00fcr gegeben, neben dem Idol unserer Jugend zu stehen, ihm den Ball zuzupassen, ihm die entscheidende Vorlage zu einem Tor zu geben.", "Erst auf meine alten Tage erf\u00fcllt sich dieser Traum. Jimmy, l\u00e4ngst jenseits der 70, l\u00e4sst sich zu Spielen der Traditionself nie lange bitten. Meist ist er der Erste, der mit Tasche unterm Arm erscheint. Merklich k\u00fcrzer geworden sind seine Schritte und langsamer, aber er ist da, immer. Nat\u00fcrlich ist es damit vorbei, einen 40- oder 50-J\u00e4hrigen zu umspielen. Noch immer aber raunen die Kiebitze am Spielfeldrand einander zu: Der da, das ist Jimmy Hoge. Von keinem wollen die Steppkes danach ein Autogramm, von ihm schon.", "Allein Jimmys Stimme macht schon lange nicht mehr den frischesten Eindruck. Leise, ganz leise spricht er, die T\u00f6ne kommen so fl\u00fcsternd wie einst die, mit denen \u00fcber ihn gesprochen und von ihm geschw\u00e4rmt wurde. Am Ende kann er gar nicht mehr reden. Als ihn vorige Woche einige seiner damaligen Mitspieler, unter ihnen Ulrich Pr\u00fcfke, der Kapit\u00e4n, auf der Intensivstation besuchen, erkennt er sie schon nicht mehr. Am Montag ist Jimmy Hoge, 30 Tage nach seinem 77. Geburtstag, an Krebs gestorben."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/fuehrerschein-affaere-keita-droht-saftige-geldstrafe-28780148", "article_id": "28780148", "section": "sport", "article_headline_strong": "F\u00fchrerschein-Aff\u00e4re", "article_headline_normal": " Keita droht saftige Geldstrafe ", "date": "07.11.17, 12:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der ", " im Falle einer Verurteilung eine saftige Geldstrafe. Die Bild berichtete am Dienstag, dass dem Mittelfeldspieler von RB Leipzig ein Strafbefehl in H\u00f6he von 415.000 Euro zugestellt worden sei. Das Amtsgericht Leipzig wollte dies weder best\u00e4tigen noch dementieren, ein Sprecher gab auf SID-Anfrage lediglich \u201eeine sechsstellige Summe\u201c zu.", "Keita hat gegen den erlassenen Strafbefehl wegen Urkundenf\u00e4lschung \u00fcber seinen Anwalt bereits Einspruch eingelegt. Der 22-J\u00e4hrige aus Guinea soll zweimal versucht haben, gef\u00e4lschte F\u00fchrerscheine aus seiner afrikanischen Heimat in Deutschland umschreiben zu lassen. Spezialisten des s\u00e4chsischen Landeskriminalamtes hatten die Papiere laut Amtsgericht als \u201eTotalf\u00e4lschungen\u201c identifiziert.", "Im krassen Widerspruch dazu steht die Einsch\u00e4tzung des Vereins. Man gehe \u201enach eingehenden Gespr\u00e4chen nicht davon aus, dass es sich um eine F\u00e4lschung handelt\u201c, hatte ein Sprecher von RB Leipzig auf SID-Anfrage gesagt. Sollte es zum Strafprozess kommen, w\u00fcrde dieser sehr wahrscheinlich erst im neuen Jahr stattfinden.", "Laut Bild soll Keita 50 Tagess\u00e4tze a 8300 Euro zahlen. Die Summe richtet sich am bereinigten Nettoeinkommen des Spielers. Keita w\u00fcrde danach nicht als vorbestraft gelten.", "Zum Vergleich: Nationalspieler Marco Reus (Borussia Dortmund) war 2014 wegen wiederholten Fahrens ohne F\u00fchrerschein zu 540.000 Euro Strafe verurteilt worden. (sid)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/-bereicherung-fuer-jede-mannschaft--bierhoff-lobt-goetze-und-guendogan-28779838", "article_id": "28779838", "section": "sport", "article_headline_strong": "\u201eBereicherung f\u00fcr jede Mannschaft\u201c", "article_headline_normal": " Bierhoff lobt G\u00f6tze und G\u00fcndogan ", "date": "07.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Oliver Bierhoff hat Mario G\u00f6tze und Ilkay G\u00fcndogan vor ihrem anstehenden Comeback nach einj\u00e4hriger Pause in der Fu\u00dfball-Nationalmannschaft gelobt. \u201eWenn sie fit sind und zu hundert Prozent ihre Leistung abrufen k\u00f6nnen, sind sie f\u00fcr jede Mannschaft der Welt eine Bereicherung.", "Sie sind bei uns unglaublich wichtig\u201c, sagte der Teammanager beim Treffpunkt des Fu\u00dfball-Weltmeisters in Berlin f\u00fcr die L\u00e4nderspiel-Klassiker am Freitag (21.00 Uhr/ZDF) im Londoner Wembleystadion gegen England und vier Tage sp\u00e4ter in K\u00f6ln (20.45 Uhr/ARD) gegen Vize-Europameister Frankreich. G\u00f6tze und G\u00fcndogan heizen den Kampf um die WM-Pl\u00e4tze im Kader von Bundestrainer Joachim L\u00f6w weiter an.", "\u201eIlkay hat unglaubliche Qualit\u00e4ten. Mario hat sehr konstant und kontinuierlich an seinem Comeback gearbeitet. Ich hoffe sie haben auch mit uns ein Erfolgserlebnis\u201c, sagte Bierhoff, der die beiden L\u00e4nderspiele zum Jahresabschluss als wichtige Etappe auf dem Weg zur erfolgreichen Titelverteidigung in Russland sieht: \u201eEs sind Vorbereitungsspiele auf die Weltmeisterschaft. Wir haben einen tollen und breiten Kreis von Spielern. Von daher sind solche Spiele gegen solche Gegner wichtig.\u201c (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/fakten-aus-entenhausen--diese-fuenf-donald-duck-figuren-sollten-sie-kennen-28778528", "article_id": "28778528", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Fakten aus Entenhausen ", "article_headline_normal": " Diese f\u00fcnf Donald-Duck-Figuren sollten Sie kennen ", "date": "07.11.17, 11:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Er ist j\u00e4hzornig, engstirnig, missg\u00fcnstig, faul, manchmal sogar ein wenig dumm und auf jeden Fall sehr tollpatschig. Und gerade deshalb so wahnsinnig liebenswert. Anders w\u00e4re es auch nicht zu erkl\u00e4ren, dass der\u00a0 Pechvogel Daisy Duck zur ewigen Verlobten hat. Donald Duck ist das Gesicht des Lustigen Taschenbuchs.", "Die 1,10 Meter gro\u00dfe Ente im Matrosenanzug wollen wir anders \u00fcberhaupt nicht haben. Es wird ein ewiges R\u00e4tsel bleiben, wie der so nach Anerkennung heischende Donald es schafft, sein gr\u00f6\u00dftes Geheimnis zu bewahren: Dass er eigentlich Phantomias ist, der Held, der mit unserem Donald eigentlich so gar nichts gemeinsam hat.", "Der nachts im dunklen Kost\u00fcm mit Hilfe von Daniel D\u00fcsentrieb auf Verbrecherjagd geht, um Entenhausen etwas sicherer zu machen. Einen richtigen Job hat Donald sonst nicht \u2013 gemacht hat er aber vom Museumsnachtw\u00e4chter bis zum Zoow\u00e4rter eigentlich schon alles.", "Tut das nicht weh? Vom Sprungbrett aus viele Meter in die Tiefe zu springen, um\u00a0 in ein Meer aus Goldm\u00fcnzen zu tauchen? Jeder andere w\u00fcrde sich die Knochen brechen, Dagobert Duck aber gleitet so elegant\u00a0 in die goldene Flut in seinem Geldspeicher, als w\u00e4re es Wasser.\u00a0 Er scheut aber auch sonst weder Eis noch Feuer oder feindselige Aliens, um an Gold zu kommen.", "Praktisch, dass er das erschn\u00fcffeln kann wie ein Sp\u00fcrhund. Knauserig ist der reichste Mann der Welt trotzdem. Da muss man schon ein wenig Mitleid haben mit seinem Neffen Donald, der immer f\u00fcr ihn schuften muss, und doch nichts daf\u00fcr bekommt,\u00a0 weil er seine Schulden niemals wird abarbeiten k\u00f6nnen.\u00a0", "Allerdings muss Dagobert auch st\u00e4ndig auf der Hut sein: Vor den Panzerknackern, die sich immer neue Tricks ausdenken, um seinen Geldspeicher zu pl\u00fcndern. Und vor der Hexe Gundel Gaukeley, die hinter seinem ersten selbstverdienten Zehner her ist, der ein Quell von Gl\u00fcck und Geldsegen ist.", "Wer sich schon immer gefragt hat, warum Tick, Trick & Track eigentlich bei ihrem Onkel Donald leben: Ihre Mutter, Donalds Schwester Della Duck, hat sie einst zu Donald zu Besuch geschickt \u2013 und ist seitdem verschollen.", "Dabei sind die drei abenteuerlustigen Entlein\u00a0 in vielerlei Hinsicht weiser und reifer als ihr Onkel. Sie sind Pfadfinder beim F\u00e4hnlein Fieselschweif und sehr mutig. Au\u00dferdem besitzen sie ein \u201eSchlaues Buch\u201c, in dem einfach alles steht.", "Der Leser kann die drei anhand ihrer unterschiedlichen M\u00fctzen in rot, gr\u00fcn und blau unterscheiden. Die S\u00e4tze teilen sie in der Regel unter sich auf. Offenbar besteht so etwas wie eine Verbindung zwischen ihren Gehirnen.", "Micky war zuerst da. Dass er\u00a0 trotzdem weniger Fans hat\u00a0 als Donald, liegt vermutlich daran, dass er im Vergleich mit ihm irgendwie allzu perfekt ist \u2013 und deshalb auch ein kleines bisschen langweilig.\u00a0 Der schlaue Maus-Detektiv ist ein echter Gutmensch und l\u00f6st mit seinem ungeschickten Freund Goofy jeden Fall.", "Eine moderne Frau ist Daisy Duck sicherlich nicht. Ihre Lieblingsfarbe ist pink, sie tr\u00e4gt eine gigantische Schleife im Federhaupt, telefoniert f\u00fcr ihr Leben gerne, interessiert sich f\u00fcr Mode \u2013 obwohl auch sie eigentlich immer das gleiche tr\u00e4gt \u2013\u00a0 und zetert ziemlich viel rum. Aber: Sie stammt\u00a0 ja auch aus dem Jahr 1937, wenngleich man ihr das nicht ansieht."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/afghanistan-mindestens-zwei-tote-bei-is-angriff-auf-tv-sender-in-kabul-28778360", "article_id": "28778360", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Afghanistan", "article_headline_normal": " Mindestens zwei Tote bei IS-Angriff auf TV-Sender in Kabul ", "date": "07.11.17, 08:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mehrere K\u00e4mpfer der Terrormiliz Islamischer Staat (IS) haben in der afghanischen Hauptstadt Kabul den gro\u00dfen TV-Sender Schamschad angegriffen und mindestens zwei Menschen get\u00f6tet. Eine Angestellte und ein W\u00e4chter seien tot, sagte der Sprecher des Innenministeriums, Nadschib Danisch. Augenzeugen berichteten von vielen Verletzten, die sich teils blutverschmiert \u00fcber die Au\u00dfenmauern des Gel\u00e4ndes retten konnten.", "Ob die Zahl der Opfer noch zunehmen wird, blieb zun\u00e4chst unklar. Aber knapp drei Stunden nach Beginn des Anschlags nahm der Sender sein Programm wieder auf, um als erster \u00fcber das Ende des Angriffs zu berichten. Die Fernsehbilder zeigten unter anderem Reporter und Techniker, die offenbar wieder an ihre Arbeitspl\u00e4tze zur\u00fcckgekehrt waren, w\u00e4hrend noch Spezialkr\u00e4fte im Haus waren. Der Chef der Kabuler Kriminalpolizei, Mohammed Salim Almas, sagte, man sei noch dabei, das Haus zu durchk\u00e4mmen. \u201eWir wissen nicht, ob sich nicht noch Aufst\u00e4ndische in den oberen Stockwerken verstecken.\u201c", "Gegen 10.45 Uhr am Morgen (Ortszeit) hatte sich offenbar zuerst ein Selbstmordattent\u00e4ter am Tor des Senders in die Luft gesprengt. Dann waren laut Polizei \u201ezwei oder drei Angreifer\u201c in das Haus gerannt.", "Der Chefredakteur des Senders, Abed Ehsas, der verletzt wurde, sagte von einem Klinikbett aus dem Sender Tolo TV, dass die Angreifer Polizeiuniformen getragen h\u00e4tten. \u201eSie haben Handgranaten auf unsere W\u00e4chter geworfen.\u201c Dann seien sie in die B\u00fcros gest\u00fcrmt und h\u00e4tten auf jeden geschossen, den sie gesehen h\u00e4tten. Die meisten Mitarbeiter seien entkommen, einige seien aus Fenstern gesprungen.", "Ein Augenzeuge, der in der Nachbarschaft lebt, Mudschib Hanan, z\u00e4hlte mindestens drei Explosionen. Dann sah er \u201eblutverschmierte Menschen\u201c \u00fcber die Mauer des Senders klettern. Ein Schamschad-Kameramann, Nusrat Dewguli, erz\u00e4hlte, dass er mit vielen Kollegen aus dem zweiten Stock des Hauses auf das Gel\u00e4nde des benachbarten Olympia-Stadions entkommen sei.", "Es ist bereits der 18. schwere Anschlag in Kabul in diesem Jahr. Der IS war f\u00fcr mehrere der grausamsten davon verantwortlich - darunter eine mehrst\u00fcndige Schie\u00dferei in einem Milit\u00e4rkrankenhaus, bei der mindestens 49 Menschen starben. Erst am 20. Oktober hatte sich ein Selbstmordattent\u00e4ter des IS in einer schiitischen Moschee in West-Kabul in die Luft gesprengt und 71 Menschen get\u00f6tet.", "Es war auch ein besonders blutiges Jahr f\u00fcr afghanische Journalisten. Das Afghanische Sicherheitskomitee f\u00fcr Journalisten (AJSC), das Angriffe auf Medien registriert, hat in seinem Halbjahresbericht 73 F\u00e4lle von Gewalt aufgef\u00fchrt - 35 Prozent mehr als 2016. Zehn afghanische Journalisten seien zwischen Januar und Ende Juni get\u00f6tet worden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/hollywood-mogul-weinstein-soll-privatermittler-auf-mutmassliche-opfer-angesetzt-haben-28781806", "article_id": "28781806", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Hollywood-Mogul", "article_headline_normal": " Weinstein soll Privatermittler auf mutma\u00dfliche Opfer angesetzt haben ", "date": "07.11.17, 15:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der unter vielfachem Missbrauchsverdacht stehende Hollywood-Mogul Harvey Weinstein hat anscheinend nicht nur mit Geld versucht, seine mutma\u00dflichen Opfer zum Schweigen zu bringen. Nach einem Medienbericht der Wochenzeitung \u201eThe New Yorker\u201c engagierte der 65-J\u00e4hrige mehrere private Sicherheitsfirmen, um Informationen \u00fcber die Frauen zu sammeln. Auch Journalisten gerieten ins Visier. Die Zeitung beruft sich auf Dokumente und die Aussagen von sieben beteiligten Personen.", "Eine Mitarbeiterin der Sicherheitsfirma Black Cube soll sich unter falschem Namen mit der Schauspielerin Rose McGowan getroffen haben. Die Vorw\u00fcrfe wurden von der Firma am Standort Tel Aviv am Dienstag schriftlich weder best\u00e4tigt noch dementiert.", "Die Privatermittlerin habe sich als Frauenrechtlerin ausgegeben und mindestens vier Treffen mit McGowan verdeckt mitgeschnitten, hei\u00dft es in dem \u201eThe New Yorker\u201c-Bericht. Handynummern und eine Internetseite einer angeblichen Firma, f\u00fcr die die Frauenrechtlerin vorgab, zu arbeiten, wurden mittlerweile abgeschaltet. Auch die Internetseite von Black Cube war am Dienstagvormittag zwischenzeitlich nicht aufrufbar. McGowan, die unter anderem in \u201eDeath Proof - Todsicher\u201c mitgespielt hat, wirft Weinstein vor, sie vergewaltigt zu haben.", "Dieselbe private Ermittlerin soll sich dem Bericht zufolge auch zweimal mit einem Journalisten getroffen und vorgegeben haben, selbst etwas gegen Weinstein in der Hand zu haben. So sollte sie offensichtlich in Erfahrung bringen, welche Frauen mit der Presse reden. Der Journalist wurde allerdings misstrauisch, er beschrieb das Auftreten des angeblichen Opfers als \u201eSeifenopern-Schauspielerei\u201c.", "Die Wochenzeitung \u201eThe New Yorker\u201c ver\u00f6ffentlichte auf ihrer Internetseite einen Vertrag zwischen Weinsteins damaligem Anwalt David Boies und Black Cube. Darin wird als ein Ziel festgelegt, \u201eNachrichtenmaterial bereitzustellen, dass dem Kunden helfen wird, einen negativen Artikel in einer f\u00fchrenden New Yorker Zeitung zu stoppen\u201c. Au\u00dferdem sollten die Privatermittler an ein Manuskript eines unver\u00f6ffentlichten Buchs kommen, in dem \u201eschmerzliche negative Informationen\u201c enthalten sein sollten.", "Boies best\u00e4tigte der Zeitung, die Vertr\u00e4ge abgeschlossen und auch Zahlungen geleistet zu haben. Der Anwalt bezeichnete dies als Fehler: \u201eZu dieser Zeit erschien es als vern\u00fcnftige Regelung f\u00fcr einen Kunden, aber es war nicht durchdacht, und das war mein Fehler.\u201c Weinsteins Sprecherin Sallie Hofmeister sagte \u201eThe New Yorker\u201c: \u201eEs ist eine Fiktion, es so hinzustellen, als seien irgendwelche Personen zu irgendeiner Zeit ins Visier genommen oder unterdr\u00fcckt worden.\u201c", "Au\u00dferdem sollte \u00fcber Black Cube ein investigativer Journalist engagiert werden, der \u00fcber einen Zeitraum von vier Monaten jeweils zehn Interviews pro Monat abliefern sollte. Sowohl McGowan als auch ihre Kollegin Annabella Sciorra, die Weinstein ebenfalls der Vergewaltigung bezichtigt, wurden von einem freien Journalisten kontaktiert. Dieser stand in Kontakt mit der Sicherheitsfirma, bestreitet allerdings, Geld angenommen zu haben.", "Die Sicherheitsfirma wollte sich nicht zu Details in dem Bericht \u00e4u\u00dfern. \u201eBlack Cube unterst\u00fctzt die Arbeit von vielen f\u00fchrenden Anwaltskanzleien rund um die Welt, besonders in den USA. (...) Die Firma mischt sich nicht ein in Familienstreitigkeiten oder F\u00e4lle von sexueller Bel\u00e4stigung\u201c, hie\u00df es in einer schriftlichen Stellungnahme. \u201eBlack Cube h\u00e4lt hohe moralische Standards bei seiner Arbeit ein und agiert in voller \u00dcbereinstimmung mit den Gesetzen jeglicher Gerichtsbarkeit, in deren Bereich es t\u00e4tig ist.\u201c", "Nach dem Medienbericht engagierte Weinstein auch noch weitere Firmen, etwa die US-Unternehmen Kroll und PSOPS. Sie hatten anscheinend die Aufgabe, Fotos zu sammeln und psychologische Profile \u00fcber die \u201epers\u00f6nliche und sexuelle Vergangenheit\u201c der mutma\u00dflichen Weinstein-Opfer zusammenzustellen.", "Dutzende Frauen werfen dem Hollywood-Mogul sexuelle Bel\u00e4stigungen bis hin zur Vergewaltigung vor. Weinstein streitet nicht-einvernehmlichen Sex ab. Polizeibeh\u00f6rden in Los Angeles, Beverly Hills, New York und London ermitteln gegen ihn. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-zaren-sind-grosse-mode-in-russland-28769532", "article_id": "28769532", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": " Zaren sind gro\u00dfe Mode in Russland ", "date": "06.11.17, 19:06 Uhr", "author": "Stefan Scholl", "article_text": ["Was es denn zu feiern g\u00e4be, fragte Kreml-Sprecher Dmitri Peskow k\u00fcrzlich. Staatlicherseits plane man keine Veranstaltungen zum 7. November. Russlands F\u00fchrung dr\u00fcckt sich um den ", ", ein Gro\u00dfteil der \u00d6ffentlichkeit auch.", "Statt \u00fcber Lenin oder Trotzki diskutierte man lieber monatelang \u00fcber \u201eMathilda\u201c, den Skandalfilm um die erste Liebe des letzten Zaren. Russisch-orthodoxe Eiferer wollten \u201eMathilda\u201c als Beleidigung des von ihrer Kirche heiliggesprochenen Monarchen verbieten.", "Der Film erwies sich als arg gesch\u00f6nte Hymne auf Nikolai II.: Zwar taumelt der Thronfolger lang und heftig zwischen der Ballerina Mathilda und seiner Pflicht hin und her. Aber als er am Ende doch die Krone auf dem Kopf hat, entpuppt er sich als vorbildlicher Landesvater...", "Zaren oder Selbstherrscher, wie sie in ihrer Zeit auch genannt wurden, sind gro\u00dfe Mode in Russland. Mal schl\u00e4gt der national-populistische Altparlamentarier Wladimir Schirinowski die R\u00fcckkehr zur Monarchie vor, mal der korruptionsumwitterte Krim-Gouverneur Sergei Aksjonow.", "Beobachter in Moskau glauben, der zynische Teil der Beamtenschaft spekuliere darauf, dass man unter einem neuen Zaren ebenso unabsetzbar werde wie dieser. Und als neuer Adel auch den Anspruch verbriefen k\u00f6nne, seine Pfr\u00fcnde an die eigenen S\u00f6hne weiterzugeben. Solcherlei Erbfolgerecht ist bei Rosneft, Gazprom und anderen Staatskonzernen informell schon gang und g\u00e4be.", "\u201eJeder Russe ist in seiner Seele Monarchist\u201c, versichert ein weiterer national-populistischer Parlamentarier nicht zu Unrecht. Zwar geht nach der russischen Verfassung die Macht im Staat vom Volk aus. Aber in Russland ist das eine papierene Wahrheit, die keiner recht ernst nehmen will, auch das Volk nicht.", "Politik als Recht, aber auch als Pflicht, mitzuentscheiden, gilt sehr vielen B\u00fcrgern als \u00fcberfl\u00fcssig bis ungeh\u00f6rig. Und Wahlen bestenfalls als notwendiges \u00dcbel. Russland sehnt sich nach Stabilit\u00e4t, nicht nach Freiheit. Zwar versichern Soziologen des halbwegs liberalen Lewada-Meinungsforschungsinstituts, weniger als 10 Prozent der B\u00fcrger seien f\u00fcr die Monarchie als Regierungsform.", "Aber laut Lewada stehen 82 Prozent der Russen hinter Wladimir Putin, w\u00e4hrend 51 Prozent von ihnen mit der Regierung und 57 Prozent mit der Staatsduma unzufrieden sind. Unser Zar ist gut \u2013 unsere Bojaren aber schlecht, eine traditionell russische und ziemlich monarchistische Denkweise. Man k\u00f6nnte es auch Gesinnungszarismus nennen.", "Bei einer anderen Lewada-Umfrage erkl\u00e4rten sich 18 Prozent der Russen prompt bereit, f\u00fcr einen fiktiven Nachfolger zu stimmen, der aber angeblich Wladimir Putins Unterst\u00fctzung hatte. Es gilt als selbstverst\u00e4ndlich, dass Putin die n\u00e4chsten Wahlen gewinnt, aber auch, dass jeder Thronfolger mit seinem Segen die \u00fcbern\u00e4chsten Wahlen gewinnen wird.", "Schon gibt es Spekulationen, 2024 k\u00f6nnte eine der zwei Putin-T\u00f6chter kandidieren. Sie w\u00e4re Russlands erste Pr\u00e4sidentin, aber nach zwei Katherinen, einer Anna und einer Elisabeth keineswegs die erste Selbstherrscherin. Putin selbst hat seinen Regierungsstil nach Ansicht von Politologen schon gewandelt.", "In seinen ersten Regierungsjahren f\u00e4llte er seine Entscheidungen in der Regel in Zusammenarbeit mit den wichtigsten Ministern, Sicherheitsbeamten und Staatskonzerndirektoren. Inzwischen aber hat der Pr\u00e4sident au\u00dfer diesem postsowjetischen \u201ePolitb\u00fcro\u201c einen regelrechten Hofstaat versammelt: Sein mutma\u00dflicher Beichtvater, seine Leibw\u00e4chter oder ein Petersburger Restaurantbesitzer, der als sein Koch gehandelt wird, sollen immer sp\u00fcrbareren Einfluss auf die russische Politik nehmen.", "Der Petersburger Politikwissenschaftler Grigori Golossow bezeichnet Putins Regiment als pers\u00f6nliche Diktatur. In gewissem Sinn m\u00fcsse man bedauern, dass Putin kein Zar ist. Weil auch der absolute Monarch im vorrevolution\u00e4ren Russland in seiner Macht durch zahlreiche Institutionen oder Traditionen eingeschr\u00e4nkt gewesen sei.", "Allerdings hat all das entschlossene Selbstherrscher wie Iwan IV. oder Peter I. nicht gehindert, eine eigene Schreckensherrschaft zu installieren, oder das ganze Reich auf den Kopf zu stellen. Und Wladimir Putin wird oft mit Nikolai I. verglichen, vorletztes Jahrhundert ber\u00fchmt f\u00fcr seine aggressive Au\u00dfenpolitik und reaktion\u00e4re Innenpolitik.", "Auf den Kundgebungen der oppositionellen Minderheit aber werden die ersten Sprechch\u00f6re laut: \u201eNieder mit dem Zaren!\u201c\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-zur--tatort--stoerung-der-schrecken-geht-ganz-unmittelbar-auf-sendung-28774198", "article_id": "28774198", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zur \"Tatort\"-St\u00f6rung", "article_headline_normal": " Der Schrecken geht ganz unmittelbar auf Sendung ", "date": "06.11.17, 13:53 Uhr", "author": "Harry Nutt ", "article_text": ["Charlotte Lindholm war nicht gut in Form. Erst wurde die Tatort-Kommissarin (Maria Furtw\u00e4ngler) zu Beginn der Ausgabe vom Sonntag infolge einer Kneipenrangelei brutal zusammengeschlagen, und dann geriet sie auch noch in einen subtilen Konkurrenzstreit mit einer ehrgeizigen jungen Kollegin. Der B\u00fcroalltag, soll das wohl hei\u00dfen, dominiert auch die Verbrechensaufkl\u00e4rung. Die derangierte TV-Kommissarin stand auch sonst nicht gut da.", "Der \u201eTatort\u201c aus Hannover behandelte diesmal einen kniffligen Entf\u00fchrungsfall, zu dem die Drehbuchautoren als besondere Pointe zu guter Letzt auf eine Aufl\u00f6sung verzichteten. Der verd\u00e4chtigte Ehemann nahm sich in der Untersuchungshaft das Leben, aber es blieb ungekl\u00e4rt, ob er tats\u00e4chlich etwas mit der Entf\u00fchrung und Ermordung seiner Gattin zu tun hatte.", "Der Einbruch der realen Gewalt in die komplexe Medienwirklichkeit vollzog sich am unteren Bildrand. Die Zuschauer mochten noch \u00fcber Schuld und Verdacht gr\u00fcbeln, als eine abrupt eingeblendete Nachrichten-Eilmeldung \u00fcber einen Anschlag in Texas die gepflegte Sonntagsspannung unterbrach. Und weil in der digitalen Welt nichts einfach so passiert, sah sich die ARD am Sonntagabend nach einer Protestwelle in den sozialen Medien dazu gedr\u00e4ngt, sich eiligst f\u00fcr die au\u00dfergew\u00f6hnliche Nachrichten\u00fcbermittlung zu entschuldigen.", "Schwer zu sagen, was genau den \u00c4rger der Fernsehzuschauer hervorgerufen hatte. Vielleicht war es der Zusammenprall eines pl\u00f6tzlich hereinbrechenden Gewaltakts mit der minuti\u00f6sen Beschreibung eines fiktiven Verbrechens. Tats\u00e4chlich scheinen sich Nachrichtenredaktionen l\u00e4ngst im Modus einer permanenten Terrorerwartung befinden. Das Bed\u00fcrfnis, nichts verpassen zu wollen, hat die Bereitschaft heraufgesetzt, den Schrecken ganz unmittelbar auf Sendung zu schicken. Schnelligkeit ist aber oft das genaue Gegenteil von Aufkl\u00e4rung.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/verfassungsgericht-bundesregierung-hat-abgeordneten-auskuenfte-zu-unrecht-verweigert-28779178", "article_id": "28779178", "section": "politik", "article_headline_strong": "Verfassungsgericht", "article_headline_normal": " Bundesregierung hat Abgeordneten Ausk\u00fcnfte zu Unrecht verweigert ", "date": "07.11.17, 10:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Bundesregierung hat Abgeordneten des Bundestags zu Unrecht Ausk\u00fcnfte \u00fcber die Deutsche Bahn und zur Finanzmarktaufsicht verweigert. Damit habe sie die Rechte der Abgeordneten und des Deutschen Bundestags verletzt, entschied das Bundesverfassungsgericht in einem Urteil am Dienstag.", "Geklagt hatten in dem Organstreitverfahren die Gr\u00fcnen, die im Jahr 2010 Auskunft von der damaligen schwarz-gelben Bundesregierung unter anderem zur Wirtschaftlichkeitsberechnung des Bahnprojekts \u201eStuttgart 21\u201c sowie zu aufsichtsrechtlichen Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber Banken haben wollten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/karibikinsel-als-koalitionsvorbild--fuer-die-deutschen-war-jamaika-bisher-eher-toedlich-28778444", "article_id": "28778444", "section": "politik", "article_headline_strong": "Karibikinsel als Koalitionsvorbild?", "article_headline_normal": " F\u00fcr die Deutschen war Jamaika bisher eher t\u00f6dlich ", "date": "07.11.17, 11:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Langsam sickert auf der Karibikinsel Jamaika durch, dass man Namenspatron einer Regierung in Berlin werden k\u00f6nnte. Was wissen die Jamaikaner dar\u00fcber und wie finden sie das?", "In Deutschland wird der Name Jamaika dieser Tage gekapert von Politikern und Medien - wegen der Landesfarben. Wenn es keine Begrenzung auf 200.000 Fl\u00fcchtlinge pro Jahr im Koalitionsvertrag gebe, \u201ebleibt Jamaika eine Insel in der Karibik und wird keine Koalition in Berlin\u201c, sagte etwa der CSU-Landesgruppenchef Alexander Dobrindt. Nun, nicht nur aus der Distanz und mit einem Ozean zwischen den ungleichen Schaupl\u00e4tzen l\u00e4sst sich sagen: Auch ohne Koalition von CDU/CSU (schwarz), FDP (gelb) und Gr\u00fcnen (gr\u00fcn) d\u00fcrfte Jamaika eine Insel in der Karibik bleiben. Mit h\u00f6chst eigenem Charakter.", "Jamaika, das steht vielfach f\u00fcr Klischees wie Reggae, Rastafari, f\u00fcr Musiker wie Bob Marley. F\u00fcr Temperaturen, die im Schnitt selten unter 25 Grad liegen. Auf einer Fl\u00e4che etwas gr\u00f6\u00dfer als die Mittelmeerinsel Zypern leben knapp drei Millionen Menschen - weniger als in Berlin. \u00dcber 90 Prozent stammen von verschleppten Sklaven aus Afrika ab. Es steht auch f\u00fcr Armut und Kriminalit\u00e4t. Doch was treibt die Menschen dort im Alltag um? Die Leute, die so gerne \u201eYah, man\u201c sagen? Was denken sie \u00fcber die Nutzung ihres Staatsnamens in Berlin, welche Verbindungen zu Deutschland gibt es?\u00a0", "Claire McPherson sitzt den Tag \u00fcber von 8 bis 15 Uhr im tr\u00fcben Neonlicht hinter ihrem Schreibtisch in der Hauptstadt Kingston. Zur Linken t\u00fcrmen sich vergilbte Aktenordner. Die 82-J\u00e4hrige leitet das \u201eJamaican Institute for Political Education\u201c. Fr\u00fcher war das Institut einer der wichtigsten Think Tanks des Landes, gef\u00f6rdert von der CDU-nahen Konrad-Adenauer-Stiftung aus Deutschland. \u201eAm Tag kommen drei, vier Besucher\u201c, erz\u00e4hlt Claire McPherson \u00fcber die geschrumpfte Bedeutung. Der Ventilator kreist, die Zeit wirkt stehengeblieben.\u00a0", "Jamaikas Demokratie gilt heute zwar als stabil. Aber die Bindungskraft der Parteien gehe verloren - ein aus Deutschland bekanntes Ph\u00e4nomen. Doch hier nimmt es andere Formen an: \u201eDie Kirchen und Sekten sind viel einflussreicher, auf die h\u00f6ren die Menschen\u201c, klagt McPherson. Und berichtet von Aktivismus abseits der Parteien: \u201eUnd wer etwas durchsetzen will, blockiert einfach eine Stra\u00dfe.\u201c", "Alte Computer, verstaubte Faxger\u00e4te, in der Ecke steht auf dem Boden neben dem M\u00fclleiner ein Bild vom Mauerfall, das Glas gesprungen. Dazu der Spruch: \u201eOpen borders, open hearts - The Germans, one nation.\u201c (\u201eOffene Grenzen, offene Herzen - die Deutschen: eine Nation.\u201c). \u201eMein Mann ist im M\u00e4rz gestorben, er hat das Institut zehn Jahre lang mit Leidenschaft geleitet, ich f\u00fchre sein Erbe fort\u201c, sagt McPherson.\u00a0", "Angesprochen auf die \u201eJamaica Coalition\u201c, muss sie schmunzeln, \u201eWhat? Hihi, funny.\u201c In Jamaika sind Koalitionsregierungen, die ungleiche Partner je nach W\u00e4hlerwillen zusammenbringen, unbekannt. Es konzentriert sich, wie in den USA und Gro\u00dfbritannien, auf zwei gro\u00dfe Parteien. Staatsoberhaupt ist formal die britische Queen Elizabeth II.. 18 Jahre regierte die Volkspartei. Seit 2016 ist die Labour Party dran. An der Spitze steht Premierminister Andrew Holness. McPhersons Institut ist im Labour-Hauptquartier untergebracht.\u00a0", "Die Leiterin hat sogar eine Verbindung nach Deutschland: Ihr Bruder lebe dort, im \u201eBlack Forest\u201c, im Schwarzwald. Einen Anruf sp\u00e4ter hat sie herausgefunden, dass er in Freiburg wohnt. Sie holt Brosch\u00fcren heraus, von 1996, von der \u201eKonrad Adenauer Memorial Lecture\u201c in Kingston, in Erinnerung an den Kanzler und den Demokratieaufbau in der Bundesrepublik. Thema der Veranstaltung: \u201eDer Einfluss des Wandels in Europa auf die Karibik\u201c. Es gab damals viel Hilfe beim Aufbau einer stabilen Demokratie in Jamaika und des Justizsystems. \u201eAber heute gibt es kein Geld mehr\u201c, sagt McPherson ern\u00fcchtert.", "Jamaika ist f\u00fcr Deutschland nicht gerade ein Hotspot, die wichtigsten Handelspartner der Insel sind die USA und Kanada. Rund 300 Deutsche leben in dem Inselstaat. Das Ausw\u00e4rtige Amt betont: \u201eDie Beziehungen zwischen Deutschland und Jamaika sind seit Jamaikas Unabh\u00e4ngigkeit 1962 freundlich und problemfrei.\u201c Die Deutsche Botschaft in Kingston liegt \u00fcbrigens, man sollte es nicht als Omen f\u00fcr eine m\u00f6gliche Jamaika-Koalition in Berlin werten, in der \u201eWaterloo Street\u201c. Interessant am Rande: Botschafter Joachim Schmillen war fr\u00fcher mal B\u00fcroleiter des einzigen gr\u00fcnen Au\u00dfenministers Joschka Fischer.", "Seit 2010 gab es f\u00fcr den gesamten karibischen Raum Entwicklungsgelder in H\u00f6he von 62 Millionen Euro, etwa f\u00fcr den Schutz der K\u00fcsten und die Anpassung an den Klimawandel. F\u00fcr Unternehmen aus Deutschland k\u00f6nnte gerade der Bereich erneuerbare Energien - Stichwort viel Sonne und Wind - spannend sein. Der meiste Strom kommt hier bisher aus einem \u00d6lkraftwerk. In der Realit\u00e4t bauen Kanadier Autobahnen und Chinesen Hochh\u00e4user. In einer Radiosendung lobt ein Anrufer den Flei\u00df der chinesischen Arbeiter, w\u00e4hrend einheimische zu teuer und faul seien - was ihm einen Wutanfall des Moderators beschert.\u00a0", "\u00dcbrigens spielt auch in Jamaika ein Zahlenziel eine wichtige Rolle. W\u00e4hrend in Berlin die \u201eschwarze Null\u201c - keine Neuverschuldung - zur Losung wurde, gilt in Kingston ein \u201e5 in 4\u201c-Plan: F\u00fcnf Prozent Wachstum in vier Jahren. So hat es Premier Holness versprochen.", "Das Plus klingt nach wenig, aber Jamaika leidet unter einer hohen Verschuldung im Ausland. Zudem werfen Zerst\u00f6rungen durch Hurrikans das Land immer wieder zur\u00fcck. Wichtige Einnahmequellen sind Urlauber an den Karibikstr\u00e4nden, \u00dcberweisungen der Jamaikaner, die im Ausland leben, und die F\u00f6rderung von Rohstoffen wie Tonerde und Bauxit.", "Die Armutsrate konnte zwar auf unter 20 Prozent der Menschen gesenkt werden, das Pro-Kopf-Einkommen liegt bei rund 4000 Euro im Jahr. Aber die Jugend sieht f\u00fcr sich oft nur magere Perspektiven. Viele sind arbeitslos. Nicht wenige wandern deswegen nach Nordamerika aus. Jamaika ist kein Migrationsziel. Im Gegenteil. Es verliert Menschen.", "Diplomaten betonen, dass das Land zwar beim Marihuanakonsum sehr liberal sei. Eine st\u00e4rkere Freigabe ist ja auch ein Streitpunkt der Gespr\u00e4che in Berlin. Beim Umgang mit Schwulen und Lesben dagegen sei Jamaika alles andere als tolerant. Angetrieben von evangelikalen Sekten - die Kirchendichte ist gemessen an der Bev\u00f6lkerung eine der gr\u00f6\u00dften der Welt - ist Jamaika ber\u00fcchtigt f\u00fcr seine Homophobie. Und die Dancehall-Bewegung, entstanden aus einer eing\u00e4ngigen Mischung aus Reggae und Hip-Hop, ist bekannt f\u00fcr schwulenfeindliche Liedtexte.", "Als j\u00fcngst der protestantische Bischof Howard Gregory die Abschaffung des Sodomieparagrafen forderte, der auch gleichgeschlechtlichen Sex unter Strafe stellt, brach ein Sturm der Entr\u00fcstung los. Der Passus von 1864 droht bis zu zehn Jahre Haft an f\u00fcr \u201eVerbrechen der Unzucht, begangen entweder zwischen Menschen oder mit Tieren\u201c. Es gab sogar Reisewarnungen wegen des schwulenfeindlichen Klimas - w\u00e4hrend in Deutschland seit kurzem die sogenannte Ehe f\u00fcr alle m\u00f6glich ist. Aber jenseits aller Farbassoziationen - es gibt in Kingston sogar eine Deutsch-Jamaikanische Gesellschaft, 1954 gegr\u00fcndet. Diese bietet Sprachkurse an und l\u00e4dt zum Oktoberfest ein.", "Und es existiert ein ungew\u00f6hnlicher Ort, der sich auf alte deutsche Wurzeln beruft. Ihn zu erreichen, rund 160 Kilometer von Kingston entfernt, ist eine Herausforderung. Ohne Navigationsger\u00e4t keine Chance. Von der Hauptstra\u00dfe kommend geht es noch lange durch ein Gel\u00e4nde, das an einen Truppen\u00fcbungsplatz erinnert. Gr\u00fcner Dschungel, Schlagl\u00f6cher, Abgr\u00fcnde. Pl\u00f6tzlich wie aus dem Nichts steht da ein Stein: \u201eWelcome to Seaford Town - The German Township, founded 1835\u201c.\u00a0", "Ein Mann namens Lord Seaford wollte nach Abschaffung der Sklaverei Arbeitskr\u00e4fte gewinnen. Mit allerlei Versprechen wurde im damaligen K\u00f6nigreich Hannover um Auswanderer geworben. Der K\u00f6nig von Hannover war auch K\u00f6nig von Gro\u00dfbritannien. So kam es, dass sich Hunderte aus der Weserregion aufmachten nach Jamaika. Versprochen worden waren H\u00e4user - doch die standen nicht. Viele Ank\u00f6mmlinge starben an Malaria und Cholera. Noch heute zeugen \u00fcberwucherte Ruinen und alte H\u00e4user in dem 350-Seelen-Ort von dieser Migrationsgeschichte. Es leben aber kaum noch Wei\u00dfe in Seaford Town. Viele heirateten andere Jamaikaner.", "Zudem wanderten Hunderte Nachfahren in den 1950er Jahren nach Kanada aus. Irgendwann starb die deutsche Sprache in Seaford aus, als eine der wenigen Traditionen blieb das Spanferkelessen am Samstag. Einer der letzten direkten Nachfahren ist Curtis Hacker. Auf einer Mauer am Eingang zur Kirche wartet er an einem Sonntag auf den Beginn der Messe. Mit 56 Jahren ist der Handwerker wie sein Bruder Fr\u00fchrentner. Beide geh\u00f6ren zur vierten Generation.", "Was wei\u00df er \u00fcber die deutschen Vorfahren? \u201eNichts Richtiges, hat mich nie so interessiert.\u201c Mit dem Land der Ahnen verbindet er nichts. \u201eNur mein Cousin war mal in Deutschland. Aber dem hat das Meer da, diese North Sea, gar nicht gefallen.\u201c Curtis Hacker sagt: \u201eIch bin zu 100 Prozent Jamaikaner.\u201c Sein Bruder zeigt sp\u00e4ter das alte Haus des Urgro\u00dfvaters am Fluss, im Hintergrund l\u00e4uft laut Reggae. Es gab auch mal ein kleines Museum zur Einwanderungsgeschichte. Aber wegen Geldmangels machte es dicht.", "Einige hoffen auf eine \u201eJamaika-Regierung\u201c in Berlin oder die Deutsche Botschaft in Kingston, dass sie finanziell helfen, um die Geschichte aufzuarbeiten. Und um deutsche Traditionen wie Wurstmachen und Bierbrauen wiederzubeleben. Dann w\u00fcrden vielleicht sogar Touristen nach Seaford reisen.", "Die realen Jamaika-Urlauber zieht es eher an die wei\u00dfen Str\u00e4nde in Montego Bay im Nordwesten. Und ins hippe Negril, wo Klippenspringer und Sonnenunterg\u00e4nge den Cocktail vers\u00fc\u00dfen. Ein Ehepaar aus Th\u00fcringen betreibt die wohl einzige deutsche Bar Jamaikas, die \u201eGerman Bar\u201c. Auch hier ist das, was da im fernen Berlin passiert, kein Thema.", "Um die Ecke residiert Kyng Sharlo. Er nennt sich K\u00f6nig der Rastafari und f\u00fchrt auf der Speisekarte seines \u201eRastarants\u201c Hasch-Kekse und Marihuana-Tee. Auf dem Tisch stehen Wasserpfeifen. Der Kyng hat 1,50 Meter lange Dreadlocks, tr\u00e4gt schwarze Sonnenbrille. Aus den Boxen dr\u00f6hnt Reggae. Jamaika-Koalition? Kyng Sharlo schaut ratlos. Er sch\u00fcttelt den Kopf: \u201eNee, noch nie geh\u00f6rt.\u201c Er rasselt erstmal mit seiner Rassel. Man muss sich diesen tiefenentspannten Musiker in dem Moment als friedensstiftenden Konfliktl\u00f6ser im Kanzleramt vorstellen: bei einem gro\u00dfen Koalitionskrach zwischen CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen.", "Kyng Sharlo malt in das Notizbuch des Reporters ein Herz mit einem \u201eR\u201c f\u00fcr Rastafari, dazu Sonnenstrahlen und schreibt: \u201eUniversal Love\u201c. Statt weiter \u00fcber diese Jamaika-Koalition zu gr\u00fcbeln, philosophiert er lieber \u00fcber Probleme, eine geeignete Frau zu finden.", "\u201eWarum die meisten Frauen in Jamaika keinen Rastafari daten wollen? Sie sind halt sehr amerikanisch und materialistisch orientiert.\u201c Rastafari sei dagegen eine Religion, Geld und Besitz seien unwichtig, man wolle im Einklang mit der Natur und Musik leben, sehr spirituell. Leider zerst\u00f6re der Einzug des Kapitalismus auch hier traditionelle Strukturen. Nur noch f\u00fcnf Prozent seien echte Rastafari in Jamaika.\u00a0", "Dann rechnet er mit der Politik im Allgemeinen ab. Als Rastafari lehnt er das westliche Politikmodell und kapitalistische Strukturen ab. Bei der Rastafari-Bewegung spielt die afrikanische Herkunft der Vorfahren eine entscheidende Rolle. Sie verehrten bis heute Ras Tafari Makonnen, der 1930 als Haile Selassie zum Kaiser \u00c4thiopiens gekr\u00f6nt wurde, als einen schwarzen Gott. Sein Aufstieg galt einer Sekte in Jamaika als Anfang vom Ende der Herrschaft der Wei\u00dfen.\u00a0", "Von Negril und dem Rastafari-K\u00f6nig geht es zur\u00fcck nach Kingston, um Vernon Davidson zu treffen. Er f\u00fchrt als Chefredakteur eine der wichtigsten Zeitungen, den \u201eJamaica Observer\u201c. Er ist von einem Leser darauf aufmerksam gemacht worden, was sich da im fernen Deutschland zusammenbraut. \u201eHey, das passiert da gerade, meinte der Leser und schickte Artikel der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c und \u201eBild\u201c.\u201c", "Am 8. Oktober - zwei Wochen nach der Bundestagswahl - kam so der erste Artikel \u00fcber eine \u201eJamaica Coalition in Germany\u201c in seine Zeitung. Auflage: rund 150.000. Mit bis zu sieben Millionen Klicks im Monat ist der \u201eObserver\u201c, so erz\u00e4hlt es Vernon Davidson, zudem eines der gr\u00f6\u00dften Nachrichten-Portale der Karibik.", "1993 als Wochenzeitung mit 12 Mitarbeitern gestartet, besch\u00e4ftigt das Blatt heute 300 Leute. Davidson ist am\u00fcsiert, dass Jamaika nun so oft in deutschen Medien auftaucht. Auf die Frage, was Deutschland von Jamaika lernen k\u00f6nne, bricht er in Lachen aus. \u201eGenau das: Wir lachen gern und haben Spa\u00df.\u201c Und: Es gebe keinen Druck auf die Medien, keine L\u00fcgenpressevorw\u00fcrfe. Weltweit liegt Jamaika auf Platz acht in Sachen Pressefreiheit - Deutschland auf Platz 16.", "Chefredakteur Davidson mag Deutschland, vor allem den Fu\u00dfball. In seinem B\u00fcro hat er \u201eFC Bayern M\u00fcnchen TV\u201c als Sender programmiert. Und zum Abschied ist ihm eine Botschaft wichtig, unabh\u00e4ngig davon, ob Jamaika zur Koalition in Berlin wird. \u201eIhr m\u00fcsst in Russland wieder Fu\u00dfball-Weltmeister werden.\u201c Er habe sich das Trikot mit dem vierten Titel-Stern gekauft, erz\u00e4hlt er mit Blick auf den 2014 errungenen vierten WM-Sieg. \u201eIch h\u00e4tte gerne auch eins mit dem f\u00fcnften Stern.\u201c (Georg Ismar, dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/weniger-als-im-vorjahr-ueber-2900-tote-migranten-im-mittelmeer-in-diesem-jahr-28780832", "article_id": "28780832", "section": "politik", "article_headline_strong": "Weniger als im Vorjahr", "article_headline_normal": " \u00dcber 2900 Tote Migranten im Mittelmeer in diesem Jahr ", "date": "07.11.17, 13:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["In diesem Jahr sind nach Angaben der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration (IOM) bereits 2925 Migranten bei der Flucht \u00fcber das Mittelmeer gestorben. Zuletzt sei die Lage besonders dramatisch gewesen, berichtete die Organisation am Dienstag in Genf. In nur vier Tagen seien fast 2600 vor dem Ertrinken gerettet worden. 34 Menschen konnten nur noch tot geborgen werden, 50 gelten als vermisst. Es sei eine der \u201eh\u00e4rtesten Woche f\u00fcr die Rettungskr\u00e4fte\u201c gewesen, so IOM-Sprecher Flavio Di Giacomo.", "Im Vorjahr starben bis Anfang November fast 3200 M\u00e4nner, Frauen und Kinder.", "Bis Anfang November nahmen laut IOM \u00fcber 154 000 Migranten die gef\u00e4hrliche \u00dcberfahrt auf sich. Im Vergleich zum Vorjahr ist das deutlich weniger. 2016 kamen im gleichen Zeitraum \u00fcber 337 000 Menschen nach Europa. Der Gro\u00dfteil der Fl\u00fcchtlinge kommt weiterhin in Italien an Land an, ein Viertel verteilt sich auf Griechenland, Zypern und Spanien.", "Die meisten M\u00e4nner, Frauen und Kinder stammen aus Westafrika. 80 Prozent aller Frauen und M\u00e4dchen aus Nigeria sind nach einer j\u00fcngsten Studie der IOM Opfer von Menschenhandel und sexueller Ausbeutung. Fl\u00fcchtlinge aus Bangladesch, Eritrea, \u00c4gypten, dem Sudan, Marokko, Syrien und Libyen wurden ebenfalls in der Statistik erfasst.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/gluecksatlas-2017-berliner-sind-gluecklicher-als-brandenburger-28779712", "article_id": "28779712", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Gl\u00fccksatlas 2017", "article_headline_normal": " Berliner sind gl\u00fccklicher als Brandenburger ", "date": "07.11.17, 11:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Osten Deutschlands holt bei der Lebenszufriedenheit weiter auf. Analysen f\u00fcr den sogenannten Gl\u00fccksatlas zufolge erreichen die ostdeutschen Regionen auf einer Skala von 0 bis 10 einen Punktwert von 6,89, hei\u00dft es in der repr\u00e4sentativen Studie im Auftrag der Deutschen Post, die am Dienstag in M\u00fcnchen vorgestellt wurde. 2004 hatte der Zufriedenheitswert, den auch ein sozio\u00f6konomisches Panel misst, erst bei rund 6,3 Punkten gelegen.", "\u201eDie Lebensverh\u00e4ltnisse haben sich noch nicht angeglichen, aber es ist viel passiert\u201c, kommentierte Mitautor Bernd Raffelh\u00fcschen, \u00d6konom an der Universit\u00e4t Freiburg, diese Entwicklung. Das sp\u00fcre die Bev\u00f6lkerung. \u201eDas Bild vom Frustpotenzial im Osten, das nach der Bundestagswahl gemalt wurde, scheint so nicht zu stimmen.\u201c", "Dennoch stehen alle ostdeutschen Regionen weiter am Ende des Bundesl\u00e4nder-Rankings im Gl\u00fccksatlas. Am zufriedensten sind dabei noch die Th\u00fcringer (6,97), dicht gefolgt von Berlinern (6,94) und Sachsen (6,92). Mecklenburg-Vorpommern schiebt sich im Vergleich zu 2016 vom letzten auf den drittletzten Platz (6,89) vor. Daf\u00fcr rutscht Brandenburg auf den vorletzten (6,86) und Sachsen-Anhalt auf den hintersten Rang ab (6,83). An der Spitze stehen Schleswig-Holstein (7,43) sowie Hamburg und die Region Baden (beide 7,28).", "Bei der j\u00e4hrlichen Studie, die zum siebten Mal in Folge erhoben wurde, geht es bei den Befragungen um eine Langzeitbewertung des eigenen Lebens sowie um W\u00fcnsche, Ziele, Erwartungen und Einstellungen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/beschluss-der-fraktion-linke-will-juergens-als-bildungsreferent-kuendigen-28780326", "article_id": "28780326", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Beschluss der Fraktion", "article_headline_normal": " Linke will J\u00fcrgens als Bildungsreferent k\u00fcndigen ", "date": "07.11.17, 12:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach der Verurteilung des ehemaligen Brandenburger Landtagsabgeordneten Peer J\u00fcrgens (Linke) wegen schweren Betrugs mit Steuergeldern will die Linke-Fraktion dem 37-j\u00e4hrigen k\u00fcndigen. J\u00fcrgens ist dort als Bildungsreferent besch\u00e4ftigt. \u201eNach langer Diskussion hat die Mehrheit der Fraktion die Entscheidung getroffen, dass das Vertrauensverh\u00e4ltnis nicht mehr gegeben ist, und das werden wir umsetzen\u201c, sagte Fraktionschef Ralf Christoffers am Dienstag. Die Entscheidung sei mit knapper Mehrheit von sieben Abgeordneten gefallen, bei sechs Gegenstimmen und drei Enthaltungen.", "\u201eWas das Gericht festgestellt hat und wozu das Urteil ergangen ist, rechtfertigt diese Entscheidung\u201c, betonte Christoffers. J\u00fcrgens war im Oktober vom Landgericht Potsdam wegen Betrugs mit Fahrtkosten- und Mietzusch\u00fcssen in H\u00f6he von knapp 87 000 Euro sowie Wahlf\u00e4lschung zu einem Jahr Bew\u00e4hrungsstrafe verurteilt worden. Laut Urteil hatte der 37-J\u00e4hrige w\u00e4hrend seiner Zeit als Abgeordneter von 2004 bis 2014 zehn Jahre lang dem Landtag falsche Wohnsitze angegeben, um die erh\u00f6hten Zusch\u00fcsse zu erschleichen.", "Unter anderem hatte er eine Zweitwohnung in Potsdam angegeben, obwohl er in der Landeshauptstadt l\u00e4ngst in seiner Eigentumswohnung lebte. Zudem h\u00e4tte er sich 2014 nicht in den Kreistag Oder-Spree w\u00e4hlen lassen d\u00fcrfen, weil er nicht wie angegeben in Beeskow, sondern in Potsdam wohnte. Die Fraktion werde nun rechtlich pr\u00fcfen lassen, wie das Arbeitsverh\u00e4ltnis beendet werden k\u00f6nne, sagte Christoffers. Derzeit ist der 37-J\u00e4hrige in Elternzeit und somit zun\u00e4chst vor einer K\u00fcndigung gesch\u00fctzt.", "J\u00fcrgens Anw\u00e4ltin Marlen Block erkl\u00e4rte am Mittwoch, man wolle nun pr\u00fcfen, ob gegen eine K\u00fcndigung rechtlich vorgegangen wird. Die Landtagsverwaltung hat von J\u00fcrgens die R\u00fcckzahlung von rund 78000 Euro gefordert. Einen Teil der R\u00fcckzahlungen hatte der 37-J\u00e4hrige zuvor bereits geleistet. Die Fraktion hatte J\u00fcrgens nach seinem Ausscheiden aus dem Landtag allerdings eingestellt, obwohl die Betrugsvorw\u00fcrfe bereits bekannt waren. \u201eDamit werden wir uns auseinandersetzen, wenn es vor dem Arbeitsgericht dazu kommen sollte\u201c, meinte Christoffers.", "Die Staatsanwaltschaft ermittelt auch gegen den ehemaligen Linken-Landtagsabgeordneten Torsten Krause wegen \u00e4hnlicher Vorw\u00fcrfe. Der 36-J\u00e4hrige soll \u00fcber Jahre das uckerm\u00e4rkische Lychen als Wohnsitz angegeben, in Wirklichkeit aber in Berlin gewohnt haben. Damit soll er rund 70 000 Euro \u00fcberh\u00f6hte Zusch\u00fcsse kassiert haben. Krause ist seit 2014 B\u00fcroleiter von Sozialministerin Diana Golze (Linke). \u00dcber eine Anklage soll nach Angaben der Staatsanwaltschaft voraussichtlich Ende November entschieden werden.(dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/gescheiterte-kreisreform-cdu-befeuert-debatte-um-neuwahlen-28779978", "article_id": "28779978", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Gescheiterte Kreisreform", "article_headline_normal": " CDU befeuert Debatte um Neuwahlen ", "date": "07.11.17, 11:59 Uhr", "author": "Jens Blankennagel", "article_text": ["Dienstag ist der Tag der Wahrheit f\u00fcr die Parteien im Brandenburger Landtag. Alle Fraktionen tagen und debattieren. Diesmal wird das besonders spannend: Es sind die ersten Beratungen, nachdem Regierungschef Dietmar Woidke (SPD), gemeinsam mit seinem Koalitionspartner, den Linken in der vergangenen Woche bekannt gegeben hat, dass die ", " wird.", "Die CDU hat ihre Position bereits klar umrissen und fordert seit Tagen Neuwahlen im Land, dazu wollen die Konservativen die Selbstaufl\u00f6sung des Parlaments beantragen, was ganz sicher scheitern wird. Jedenfalls nach derzeitigem Sachstand, denn daf\u00fcr w\u00e4re eine Zwei-Drittel-Mehrheit n\u00f6tig. Und die einfache rot-rote Mehrheit wird nicht ohne Not auf ihre Parlamentssitze und Bez\u00fcge verzichten. Au\u00dferdem w\u00e4re die CDU nicht nur auf die Stimmen von Gr\u00fcnen und Freien W\u00e4hlern angewiesen, sondern auch die der AfD, die immerhin bei der letzten Wahl bei zw\u00f6lf Prozent lag.", "Auch die Position der Linken ist klar, zur Selbstaufl\u00f6sungsforderung sagte Parteichef G\u00f6rke bereits am Montag: \u201eJetzt ist nicht die Zeit f\u00fcr dilettantische Profilierung mit Klamauk, sondern Zeit f\u00fcr Inhalte.\u201c", "Die SPD setzt nun auf ein Weiterarbeiten ohne gro\u00dfen personellen Neuanfang, Woidke hat sich zu seinem Innenminister Karl-Heinz Schr\u00f6ter (SPD) bekannt, der als Chefplaner f\u00fcr die gescheiterte Kreisreform auch h\u00e4tte zum Bauernopfer werden k\u00f6nnen. Doch der Regierungschef will ihn im Amt lassen. Der Ministerpr\u00e4sident spricht nun selbst davon, dass er und die Macher der Reform eigene Fehler gemacht haben.", "Nach der Vorstandssitzung am Montagabend sagte Woidke, dass es ein Fehler war, vor allem mit Fakten und Argumenten und technischen Detailangaben gegen die emotionale Debatte anzugehen. Die von der Opposition hatte gegen die Reform vor allem mit dem Argument des Heimatverlustes argumentiert, wenn die Kreise immer gr\u00f6\u00dfer werden.", "Personell wurden am Montagabend ebenfalls erste Weichen in der SPD gestellt. Da sich Woidke und seine bisherige Generalsekret\u00e4rin Klara Geywitz beim Stopp der Kreisreform \u00fcberworfen hatte und sie das Amt mit sofortiger Wirkung aufgegeben hatte, ist nun Erik Stohn als Nachfolger nominiert. Er war fr\u00fcherer Juso-Chef. Weitere Neuigkeiten werden am Nachmittag aus den Fraktionen und vom Regierungschef erwartet.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/berliner-weihnachtsmaerkte-gluehwein-schluerfen-hinter-pollern-und-unter-polizeischutz-28776528", "article_id": "28776528", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Berliner Weihnachtsm\u00e4rkte", "article_headline_normal": " Gl\u00fchwein schl\u00fcrfen hinter Pollern und unter Polizeischutz ", "date": "07.11.17, 10:44 Uhr", "author": "Norbert Koch-Klaucke", "article_text": ["Es ist Anfang November. H\u00f6chste Zeit, die Vorbereitungen f\u00fcr die Weihnachtsm\u00e4rkte auf Hochtouren zu bringen. Etwa 80 soll es in Berlin geben. Die meisten er\u00f6ffnen am 27. November, dem Montag nach Totensonntag. Doch dieses Jahr verlaufen die Planungen anders.", "Ging es Veranstaltern bisher darum, welche Buden, Karusselle oder Riesenr\u00e4der aufgebaut werden, steht jetzt in erster Linie die Sicherheit der Marktbesucher im Vordergrund. Und der Frage des Gedenkens. Denn die Vorbereitung auf die neue Saison wird von dem Terroranschlag am Breitscheidplatz \u00fcberschattet, bei dem vor einem Jahr auf dem Weihnachtsmarkt an der Ged\u00e4chtniskirche zw\u00f6lf Menschen get\u00f6tet wurden.", "Die Veranstalter stimmen derzeit ihre Sicherheitskonzepte f\u00fcr die M\u00e4rkte mit der Polizei und den Bezirken ab. \u201eEs wird Betonpoller geben\u201c, sagt Polizeisprecher Thomas Neuendorf. Sie sollen Anschl\u00e4ge mit Fahrzeugen verhindern. Vor einem Jahr, am 19. Dezember, war der islamistische Attent\u00e4ter Anis Amri mit einem gekaperten Laster in den Weihnachtsmarkt an der Ged\u00e4chtniskirche gerast.", "\u201eWir haben alle einen m\u00f6glichen Anschlag mit Fahrzeugen im Kopf\u201c, sagt Neuendorf jetzt. Deshalb sollen Betonpoller vor allem auf den gro\u00dfen M\u00e4rkten wie am Breitscheidplatz und am Alexanderplatz aufgestellt werden. 40 solcher Betonpoller stehen auf dem Potsdamer Platz, die seit dem Wochenende den dortigen Winterzeit-Rummel sch\u00fctzen sollen.", "Rund 50.000 Euro haben sie den hiesigen Veranstalter Arnold Bergmann gekostet, der auch den Weihnachtsmarkt am Alexanderplatz betreibt. \u201eAuch dort werden wir Poller aufstellen\u201c, sagt er. \u201eZus\u00e4tzlich werden mehr Sicherheitsleute eingestellt, die aufgrund der Ereignisse des vergangenen Jahres jetzt besonders geschult werden.\u201c", "Mehr Schutz bekommt Bergmann auch durch die neue Polizeiwache am Alex, die demn\u00e4chst er\u00f6ffnet werden soll und die sich dann mitten auf dem Gel\u00e4nde seines Weihnachtsmarktes befindet. Denkbar ist auch der Einsatz von Videotechnik, sagt Polizeisprecher Neuendorf. Auf anderen M\u00e4rkten sollen an besonders gef\u00e4hrdeten Stellen Polizeifahrzeuge Zufahrten versperren. Nur Rettungswege bleiben frei. \u201eWir werden auf den M\u00e4rkten als Polizei zu sehen sein\u201c, sagte Neuendorf.", "Unter Polizeischutz soll auch der traditionelle Weihnachtsmarkt-Rummel hinter dem Einkaufszentrum Alexa stehen, der dieses Jahr wieder an gleicher Stelle er\u00f6ffnen wird. Um die Gefahr eines m\u00f6glichen Anschlages zu verkleinern, wurde das Sicherheitskonzept aufger\u00fcstet. \u201eAuf dem Weihnachtsmarkt werden nicht nur mehr Ordnungskr\u00e4fte unterwegs sein, die auch die Eing\u00e4nge kontrollieren. Wir werden das Gel\u00e4nde auch mit Videokameras \u00fcberwachen\u201c, sagte Veranstalterin Carmen Blume der Berliner Zeitung.", "Sch\u00fctzende Betonpoller und mehr Sicherheitskr\u00e4fte sieht auch das Konzept f\u00fcr den Weihnachtsmarkt auf dem Gendarmenmarkt vor. \u201eZus\u00e4tzlich werden wir an den Eing\u00e4ngen Taschenkontrollen bei den Besuchern durchf\u00fchren\u201c, sagt J\u00f6rn Waldhelm, der technische Leiter des Weihnachtsmarktes.", "Unter besonders hohem Schutz wird in diesem Jahr naturgem\u00e4\u00df der Weihnachtsmarkt am Breitscheidplatz stehen. Am 27. November wird der Markt mit einer Kerzen-Zeremonie er\u00f6ffnet. Verantwortlich f\u00fcr die Sicherheitsma\u00dfnahmen des Marktes ist die Innenverwaltung. Viel Polizeipr\u00e4senz wird es dort vor allem am 19. Dezember geben, dem Jahrestag des Anschlages, wenn vor der Ged\u00e4chtniskirche das Mahnmal f\u00fcr die Opfer enth\u00fcllt wird.", "Zur Gedenkfeier werden neben den Angeh\u00f6rigen der Toten auch Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier und der Regierende B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller erwartet. An dem Tag soll der Markt aus Sicherheitsgr\u00fcnden geschlossen bleiben.", "Bei der Gedenkfeier wird auch Martin Germer dabei sein, der Pfarrer der Ged\u00e4chtniskirche. Nach dem Anschlag hatten Menschen aus aller Welt ein Mahnmal vor seinem Gotteshaus aufgestellt. Die Kerzen, Fotos und das Schild \u201eWarum?\u201c sind noch immer da. Germer geht manchmal an dem spontanen Mahnmal vorbei, ohne darauf zu achten, dann h\u00e4lt er kurz inne, wie er erz\u00e4hlt. \u201eDass so etwas Schreckliches pl\u00f6tzlich ins Leben hereinbricht, das ber\u00fchrt mich auch immer wieder\u201c, sagt er.", "Seit dem 19. Dezember 2016 ist die Ged\u00e4chtniskirche mehr als ein Wahrzeichen und eine Touristenattraktion. Der Platz steht jetzt auch f\u00fcr die Frage: Wie geht Deutschland mit dem Terror um?", "Wenn Germer \u00fcber das Geschehene erz\u00e4hlt, wird klar: Der Anschlag hatte die Besonderheit, dass er neben einer Kirche passierte, neben einem Ort zum Verarbeiten. Die Menschen schrieben drei dicke Kondolenzb\u00fccher voll. Vor der Kirche wuchs das Meer aus Kerzen und Blumen. Rund um die Kirche wurde viel diskutiert.", "Es gab Trauer, Wut, Verzweiflung. Als Zeitungsleser bekommt Germer mit, welche Pannen es im Fall des Attent\u00e4ters Amri gegeben hat und welche Beh\u00f6rden versagt haben. Die Frage nach dem \u201eWarum?\u201c bleibt. Germer w\u00fchlt es auf, wenn er davon spricht, wie Polizisten und Schausteller in der Kirche das Erlebte verarbeiteten. Er kann verstehen, wenn Angeh\u00f6rige den Ort meiden, weil er f\u00fcr sie mit Schrecken verbunden ist.", "Nun soll also am Jahrestag des Anschlags ein richtiges Mahnmal eingeweiht werden. Die Vorbereitungen f\u00fcr den Aufbau beginnen in dieser Woche. Das Mahnmal wird einen goldenen Riss im Boden zeigen. Auf den Treppenstufen an der Kirche werden auf Wunsch der Angeh\u00f6rigen die Namen der zw\u00f6lf Opfer stehen. \u201eDie Entscheidung ist v\u00f6llig richtig\u201c, sagt Germer.", "Oft wurde das Gesicht des Attent\u00e4ters Anis Amri gezeigt, nach Germers Meinung zu oft. \u201eIch kann verstehen, dass das f\u00fcr Menschen, die davon unmittelbar betroffen waren, gewisserma\u00dfen immer wieder ein Schlag ins Gesicht war\u201c, sagt der evangelische Pfarrer. Wenn es nach ihm geht, sollte es zum Jahrestag mehr um das Gedenken, die Toten und Verletzten gehen als um die Tat und dem T\u00e4ter. (mit dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/im-darknet-fuer-sex-angeboten-36-jaehriger-erklaert-vor-gericht--wie-er-maedchen-koederte-28781432", "article_id": "28781432", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Im Darknet f\u00fcr Sex angeboten", "article_headline_normal": " 36-J\u00e4hriger erkl\u00e4rt vor Gericht, wie er M\u00e4dchen k\u00f6derte ", "date": "07.11.17, 13:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein 36-J\u00e4hriger, der jahrelang \u00fcber Chatplattformen Kontakt zu M\u00e4dchen aufgenommen und auf Treffen f\u00fcr sexuelle Dienste angesprochen haben soll, gesteht vor dem Berliner Landgericht.", "Er habe sich als ein gleichaltriges M\u00e4dchen oder als ein j\u00fcngerer Mann ausgegeben und ausgetestet, \u201ewie weit ich gehen kann, wie weit die M\u00e4dchen gehen\u201c, erkl\u00e4rte der Angeklagte zu Prozessbeginn am Dienstag. Zumeist 13-J\u00e4hrige habe er get\u00e4uscht und sie gedr\u00e4ngt, ihm Nacktfotos zu schicken.", "Um sexuelle Handlungen in der Realit\u00e4t sei es ihm nicht gegangen. Diese \u201eallerletzte rote Linie\u201c habe er nicht \u00fcberschritten, sagte der Eventmanager. Er habe auch nicht daran gedacht, mit den Taten Geld zu verdienen.", "Angeklagt sind 36 Taten von 2012 bis zur Festnahme des Mannes im M\u00e4rz 2017. Zuletzt soll der 36-J\u00e4hrige im sogenannten Darknet M\u00e4dchen im Alter von neun bis 14 Jahren gegen eine \u201eProvision\u201c f\u00fcr sexuelle Dienste angeboten haben.", "Zudem seien in seiner Wohnung in Berlin-Mitte mehr als 1000 Bild- und Videodateien mit Kinderpornografie sichergestellt worden. Dem Angeklagten werden unter anderem versuchter sexueller Missbrauch und versuchter Menschenhandel zur Last gelegt.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/immobilien--paradise-papers--decken-steuertrick-von-phoenix-spree-auf-28778776", "article_id": "28778776", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Immobilien", "article_headline_normal": " \"Paradise Papers\" decken Steuertrick von Phoenix Spree auf ", "date": "06.11.17, 17:20 Uhr", "author": "Ulrich Paul", "article_text": ["F\u00fcr das Unternehmen Phoenix Spree Deutschland ist Berlin eine Stadt mit goldenem Boden. Im ersten Halbjahr 2017 schlug die Investmentgesellschaft bei der Wiedervermietung 44 Prozent auf die bisherigen Mieten auf, beim Verkauf von Eigentumswohnungen erzielte das Unternehmen einen durchschnittlichen Preis von 3 687 Euro pro Quadratmeter, was einem Aufschlag von 59,8 Prozent auf den Buchwert entspricht.", "Jetzt ist der Name der Investmentgesellschaft mit Sitz auf der Kanalinsel Jersey im Zusammenhang mit der Ver\u00f6ffentlichung der Paradise Papers genannt worden. Wie der NDR berichtet, soll sich Phoenix Spree Deutschland eines legalen Tricks bedient haben, um Steuern zu sparen.", "Bei der Fusion mit dem Unternehmen Phoenix Spree Property Fund seien keine Immobilien direkt erworben worden, wobei Grunderwerbssteuer f\u00e4llig geworden w\u00e4re, sondern nur Gesch\u00e4ftsanteile. Dabei seien knapp 95 Prozent der Anteile erworben worden \u2013 gerade so viel, dass keine Steuer f\u00e4llig wird.", "F\u00fcr die \u00fcbrigen gut f\u00fcnf Prozent der Anteile, die von anderen Gesch\u00e4ftsleuten erworben wurden, habe sich Phoenix Spree Deutschland laut NDR das Vorkaufsrecht zusichern lassen. \u201eWirtschaftlich hatte die Gesellschaft damit die Kontrolle \u00fcber 100 Prozent der Holding-Struktur\u201c, so der Sender.", "Share Deals, geteilte Gesch\u00e4fte, werden solche Verkaufsmodelle genannt, bei denen die Grunderwerbssteuer gespart wird. Wie viel Geld dem Land Berlin durch diese legale Form des Steuersparens verloren geht, ist unklar.", "\u201eWir k\u00f6nnen den Schaden nur sch\u00e4tzen, da keine Anzeigepflicht besteht, solange die Transaktion unterhalb der Quote von 95 Prozent liegt\u201c, sagte Finanzsenator Matthias Kollatz-Ahnen (SPD) der Berliner Zeitung. \u201eIch gehe aber davon aus, dass dem Land Berlin j\u00e4hrlich ein Verlust in H\u00f6he von 100 Millionen Euro entsteht.\u201c", "Eine der prominentesten Immobilien, die vor Kurzem auf dem Weg des Share Deals den Eigent\u00fcmer wechselte, ist das Sony Center am Potsdamer Platz. Der s\u00fcdkoreanische Staatsfonds NPS verkaufte den Komplex f\u00fcr rund 1,1 Milliarden Euro an die Immobiliengesellschaft des Pensionsfonds f\u00fcr kommunale Angestellte der kanadischen Provinz Ontario, Oxford Properties, und die Investmentgesellschaft Madison International Realty.", "Zwar ist unklar, wer welche Anteile \u00fcbernimmt, doch liegt es nahe, dass keine Grunderwerbssteuer f\u00e4llig wurde. Ersparnis beim Grunderwerbssteuersatz von sechs Prozent: 66 Millionen Euro.", "Die Bundesl\u00e4nder \u00fcben laut Finanzsenator Kollatz-Ahnen Druck aus, \u201eum die gr\u00f6bsten Schlupfl\u00f6cher bei der Grunderwerbssteuer zu stopfen\u201c. Zum Thema Share Deals erarbeite eine L\u00e4nderarbeitsgruppe L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge. Diese w\u00fcrden gegenw\u00e4rtig auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit \u00fcberpr\u00fcft."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/berliner-polizeiakademie-kandt-und-koppers-beklagen-in-einem-brief-anonyme-kritik-28779486", "article_id": "28779486", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Berliner Polizeiakademie", "article_headline_normal": " Kandt und Koppers beklagen in einem Brief anonyme Kritik ", "date": "07.11.17, 11:44 Uhr", "author": "Andreas Kopietz", "article_text": ["In der Diskussion um die Berliner Polizeiakademie melden sich jetzt Polizeipr\u00e4sident Klaus Kandt und seine Stellvertreterin Margarete Koppers zu Wort. Im nur Mitarbeitern zug\u00e4nglichen Intranet der Beh\u00f6rde ver\u00f6ffentlichten sie am Dienstagmorgen einen Offenen Brief. Die Diskussion habe eine Dynamik entwickelt, die beiden \"gro\u00dfe Sorgen\" bereite, schreiben sie unter anderem. Man wolle mit den Mitarbeitern ins Gespr\u00e4ch kommen.\u00a0", "In den vergangenen Tagen waren mehrere Berichte \u00fcber angebliche Missst\u00e4nde an der Polizeiakademie in Ruhleben an die \u00d6ffentlichkeit gelangt: eine Sprachnachricht eines Gastdozenten sowie ein anonymer Offener Brief eines angeblichen LKA-Mitarbeiters. Ihren Schilderungen zufolge h\u00e4tten vor allem Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund Lernverweigerung, Hass und Frauenfeindlichkeit gezeigt. Die Polizeiakademie werde von organisierter Kriminalit\u00e4t unterwandert, behauptet der Verfasser des Schreibens, das unter Polizisten starke Verbreitung fand.", "Kandt und Koppers kritisieren, dass die Kritik anonym vorgebracht wurde. \"Wir m\u00fcssen uns dabei auch Gedanken machen \u00fcber die Feindbilder in unseren K\u00f6pfen.\" Der Polizeichef und seine Stellvertreterin wollen nun einen Blog einrichten, um sich \u00fcber verschiedene Themen auszutauschen.\u00a0", "Am morgigen Mittwoch wird der Innenausschuss des Abgeordnetenhauses in einer Sondersitzung \u00fcber die Zust\u00e4nde in der Bildungseinrichtung besprechen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/verkehr/neuer-belag-geplant-hier-entsteht-berlins-erster-gruener-radweg-28779728", "article_id": "28779728", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Neuer Belag geplant", "article_headline_normal": " Hier entsteht Berlins erster gr\u00fcner Radweg ", "date": "07.11.17, 11:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fahrradwege in Berlin sollen k\u00fcnftig einen gr\u00fcnen Belag bekommen und damit auch optisch von der \u00fcbrigen Fahrbahn getrennt werden.", "Hauptziel sei mehr Sicherheit, teilte ein Sprecher von Verkehrssenatorin Regine G\u00fcnther (parteilos) am Dienstag mit. Zudem verbinde man damit die Hoffnung, dass Fahrradstreifen weniger von Autos zugeparkt werden. Schon heute sind Fahrradwege an Gefahrenstellen - nicht zuletzt an Kreuzungen - teils in Rot gehalten. Das soll auch so bleiben, sagte der Sprecher.", "Der rot-rot-gr\u00fcne Senat will den Fahrradverkehr in Berlin nicht zuletzt aus Klimaschutzgr\u00fcnden deutlich ausbauen.\u00a0Die Farbpl\u00e4ne, \u00fcber die zuerst \u201eBild\u201c und \u201eB.Z\u201c (Dienstag) berichtet hatten, sind Teil eines nun vorgestellten baulichen Konzepts f\u00fcr sogenannte gesch\u00fctzte Radstreifen entlang von Hauptstra\u00dfen. Sie sollen zwei Meter breit sein. Auto- und Fahrradverkehr sollen durch ein Meter breite Schutzstreifen oder - wo das baulich m\u00f6glich ist - auch Poller voneinander getrennt werden.", "Nach Angaben G\u00fcnthers wird Berlin als erste deutsche Kommune gesch\u00fctzte Radstreifen einf\u00fchren - los geht es im kommenden Jahr. Der erste entsteht in der Hasenheide (S\u00fcdstern bis Wissmannstra\u00dfe). Derzeit verlaufen entlang der Berliner Hauptstra\u00dfen nach Angaben des Senats etwa 1400 Kilometer Radwege. Hinzu kommen 400 Kilometer stra\u00dfenunabh\u00e4ngig gef\u00fchrte Wege. Auch alte Radwege sollen gr\u00fcn markiert werden, wenn die laufenden Tests erfolgreich verlaufen.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/britz-polizei-vermutet-politisches-motiv-hinter-diebstahl-von-stolpersteinen-28780842", "article_id": "28780842", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Britz", "article_headline_normal": " Polizei vermutet politisches Motiv hinter Diebstahl von Stolpersteinen ", "date": "07.11.17, 13:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach dem Diebstahl mehrerer \u201eStolpersteine\u201c in Berlin-Neuk\u00f6lln ermittelt der Staatsschutz. Es werde ein politischer Hintergrund vermutet, sagte ein Polizeisprecher am Dienstag. Eine Spur zu den Steinen gebe es nicht.", "Am Montag waren in Neuk\u00f6lln und Britz eine Reihe von \u201eStolpersteinen\u201c ausgegraben und entwendet worden, die mit den Namen von dort einst wohnenden NS-Opfern an den Holocaust erinnern. Sieben Steine wurden allein in der Britzer Hufeisen-Siedlung mitgenommen. Sie war schon oft Ziel rechtsextremer Aktionen.", "Der Initiator der \u201eStolpersteine\u201c, Gunter Demnig, sagte auf Anfrage, von den bisher weltweit rund 63.000 verlegten Steinen seien rund 600 gestohlen worden. Er gehe von rechtsextremistischen T\u00e4tern aus, wie es beispielsweise 2012 in Greifswald geschah.\u00a0", "Damals waren in der Nacht zum 9. November, dem Gedenktag an die Pogromnacht von 1938, in der Hansestadt zw\u00f6lf Stolpersteine aus dem Boden gehebelt worden.", "An Metalldiebe wolle er auch im Berliner Fall nicht glauben: \u201eDas Blech kostet gerade mal zehn Cent\u201c, sagte Demnig. Er wolle sich bem\u00fchen, die Steine wieder schnell zu ersetzen.", "Die kleinen gl\u00e4nzenden Metallsteine sind an vielen Orten in den B\u00fcrgersteigbelag eingesetzt, direkt vor H\u00e4usern, in denen die Menschen gewohnt haben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/zum-50--geburtstag-lustiges-taschenbuch-eroeffnet-pop-up-store-in-mitte--28783456", "article_id": "28783456", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Zum 50. Geburtstag", "article_headline_normal": " Lustiges Taschenbuch er\u00f6ffnet Pop-Up-Store in Mitte ", "date": "07.11.17, 17:56 Uhr", "author": "Stefan Strau\u00df", "article_text": ["Das Prachtexemplar liegt unter Glas sicher verwahrt: Es ist die erste Ausgabe der Lustigen Taschebuch-Reihe LTB. Die Nummer Eins erschien Anfang Oktober 1967, sie kostete 2,50 DM, und in dem Buch ging es um den Kolumbusfalter, einen Schmetterling, den Donald und seine Neffen in Costa Rica suchen.", "Die Erstausgabe ist heute, genau 50 Jahre sp\u00e4ter, eine Rarit\u00e4t und mehrere tausend Euro wert. Im Pop-Up-Store, den der Berliner Ehapa-Verlag anl\u00e4sslich des 50. Geburtstages am Dienstag in den Hackeschen H\u00f6fen in Mitte er\u00f6ffnet hat, sind etliche der bisher 499 erschienenen Comic-B\u00fccher der LTB-Reihe ausgestellt, ebenso Sondereditionen und Gummifiguren der Bewohner von Entenhausen.", "Am ersten Tag kommen auch schon die Fans von Donald Duck, Micky Maus, Goofy und Dagobert. Es sind Menschen wie Sascha Hamers, 45, Lager- und Logistik-Leiter. Er liest die Comics seit seiner Kindheit und hat auch als Jugendlicher und Erwachsener nicht damit aufgeh\u00f6rt.", "2000 Exemplare der Taschenb\u00fccher hat er gesammelt, die Sammlung ist komplett, viele Exemplare hat er mehrfach, luftdicht in Folient\u00fcten verpackt. Eben ein echter Sammler und Fan. \u201eEs gibt so viele Charaktere in den B\u00fcchern, jeder kann sich mit einem identifizieren\u201c, sagt der Mann mit Tattoos und schwarzer Kleidung. Er selbst mag Donald Duck am meisten. \u201eGutherzig, aber auch ein Pechvogel, etwa so wie ich.\u201c", "Ein Comic mit bunten Bildern, Sprechblasen und Krach-Puff-Peng-Effekten, mit Geschichten f\u00fcr Kinder und Erwachsene \u2013 f\u00fcnf Jahrzehnte hat der Ehapa-Verlag mit dieser inhaltlichen Ausrichtung weltweiten Erfolg.", "\u00dcber 250 Millionen Exemplare wurden in all den Jahren verkauft, und das bis heute in stabiler Auflage mit etwa 5 Millionen B\u00fcchern j\u00e4hrlich. Trotz Internet. Die LTB-Hefte mit ihren etwa 250 Seiten sind f\u00fcr Chefredakteur Peter H\u00f6pfner vor allem \u201ehandliche B\u00fccher\u201c mit \u201evielf\u00e4ltigen Geschichten\u201c. Und die wollen die meisten Leser eben nicht online am Computer lesen, sondern in der Hand halten, ins Regal stellen und weitersammeln. \u201eDie alten Helden der Geschichten begleiten die Leser immer weiter im Leben\u201c, sagt H\u00f6pfner. Er selbst habe mit etwa acht Jahren angefangen, diese Comics zu lesen.", "Heute entwickelt ein Team aus Grafikern, Autoren und Redakteuren die Bilder-Geschichten, manche sind aktuell und anlassbezogen, manchmal wird auch klassischer Schulstoff und Weltliteratur integriert: Tom Sawyer, Ring der Nibelungen und Hamlet. \u201eDie Geschichten m\u00fcssen jung und alt gefallen\u201c, sagt H\u00f6pfner. Mittlerweile empfehlen Eltern- und Lehrerverb\u00e4nde die B\u00fccher der LTB-Reihe. Hauptsache, die Kinder lesen \u00fcberhaupt noch B\u00fccher.", "Im Pop-Up-Store, der bis Weihnachten im zweiten der Hackeschen H\u00f6fe ge\u00f6ffnet sein wird, k\u00f6nnen Fans eine Sonder-Edition kaufen, von der es nur 1000 Exemplare gibt. Es gibt Zeichenstunden und Gespr\u00e4chsrunden. Am 7. November erscheint der 500. Band, mit einem Umschlag in Gold- und Silberfolie. Es ist eine Jubil\u00e4umsausgabe. \u201eDie Geschichten gehen weiter\u201c, sagt Chefredakteur H\u00f6pfner. Ein Tatort-Kommissar ermittelt bald in Entenhausen, er trifft TV-Kommissare aus dem echten Leben, die die Leser sicherlich wiedererkennen werden.", " Hackesche H\u00f6fe, Rosenthaler Stra\u00dfe 40/41, Mo\u2013Sa 11\u201320 Uhr"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/medien/krimi-tipps-diese-duesteren-serien-kommen-im-november-28782920", "article_id": "28782920", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Krimi-Tipps", "article_headline_normal": " Diese d\u00fcsteren Serien kommen im November ", "date": "07.11.17, 17:33 Uhr", "author": "Marcus Posimski ", "article_text": ["So viele Serien, aber so wenig Zeit? Kein Problem: Einmal im Monat empfiehlt unser Serienjunkie Marcus Posimski die TV- und Video-on-Demand-Neuheiten, die sich wirklich lohnen. Diesmal gibt es passend zum Herbst drei d\u00fcstere Krimis:", "In dieser Krimiserie geht es nicht um das gewohnte \u201cWer war\u2019s?\u201d, sondern vielmehr um die Frage \u201cWarum?\u201d. Und genau diese Frage plagt die Ermittler, Familie und Freunde von Cora (Jessica Biel). Eines Tages, sie ist gerade mit ihrer Familie am Strand, springt Cora auf und sticht auf brutale Weise eine jungen Mann nieder, den sie noch nie gesehen hatte.", "Alle sind schockiert, sie wird verhaftet und gesteht die Tat. Der eigenwillige Polizist Harry Ambrose (Bill Pullman) hat aber nicht vor, die Ermittlungen so einfach zu den Akten zu legen und beginnt, sich obsessiv mit dem Fall zu besch\u00e4ftigen.", "\u201cThe Sinner\u201d ist vom ersten Moment an spannend, und auch wenn man nie ein Fan von Jessica Biel war, muss man hier wirklich den Hut ziehen. Sie scheint sich schauspielerisch genauso gut entwickelt zu haben, wie es ihrem Mann Justin Timberlake musikalisch gelungen ist. Ein toller Krimi, der auch noch wundersch\u00f6n aussieht.", "Die acht Folgen der ersten Staffel sind ab sofort bei Netflix zu sehen.", "Tim Roth hat ja schon einiges vorzuweisen, aber er scheint zu den Schauspielern zu geh\u00f6ren, die immer wieder neue Herausforderungen meistern. In der Serie \u201cTin Star\u201d spielt er einen Londoner Undercover-Polizisten, den es in eine kanadische Kleinstadt verschlagen hat, wo er als Sheriff arbeitet. Eines sch\u00f6nen Tages h\u00e4lt ein \u00d6l-Konzern Einzug und die Probleme nehmen ihren Lauf. Es geschieht ein Mord und pl\u00f6tzlich erf\u00e4hrt der Zuschauer, dass Sheriff Jim Worth ein dunkles Geheimnis h\u00fctet.", "Christina Hendricks (\"Mad Men\u201d) spielt die charmante Gegenspielerin und das B\u00f6sewicht-Ensemble ist sehenswert! Wenn man selbst Kinder hat, ist die Serie an manchen Stellen wahrlich schwierig anzuschauen, umso mehr stellt sich aber bei Jims Rachefeldzug Verst\u00e4ndnis ein. \u201cTin Star\u201d ist nichts f\u00fcr schwache Nerven und an manchen Stellen sehr blutig, aber auf jeden Fall ein Muss f\u00fcr Freunde guter und harter Krimis.", "Ab 8. November bei Sky Atlantic", "Obwohl diese Serie schon als Sky-Produktion aus dem letzten Jahr bekannt ist, kommt sie nun endlich ins deutsche FreeTV. \u201cThe Five\u201d ist eine Krimiserie mit einem interessanten Twist: Vor \u00fcber zwanzig Jahren hat der junge Mark mit drei Freunden und seinem Bruder Jesse im Park gespielt, als dieser pl\u00f6tzlich verschwand.", "Nachdem der Junge nie wieder aufgetaucht ist und ein ber\u00fcchtigter Serienkiller sp\u00e4ter behauptete, ihn umgebracht zu haben, war f\u00fcr die Freunde und die Familie das Kapitel abgeschlossen. Doch pl\u00f6tzlich taucht an einem Tatort, an dem Danny, einer der Freunde als Polizist arbeitet, DNA von Jesse auf. Lebt er noch?", "Eine erneute Suche beginnt und viele dunkle Geheimnisse kommen ans Tageslicht. Wie so oft hat auch hier das ZDF ein gutes H\u00e4ndchen bewiesen. Auch wenn die Serie erst nachts um ein Uhr l\u00e4uft: Unbedingt reinschauen!", "Ab 17. November im ZDF"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/ranking-zwei-deutsche-clubs-gehoeren-zu-den-15-besten-der-welt-28780222", "article_id": "28780222", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Ranking", "article_headline_normal": " Zwei deutsche Clubs geh\u00f6ren zu den 15 besten der Welt ", "date": "07.11.17, 14:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wo auf der Welt kann man am besten feiern? Das Fachmagazin", "\u201c hat seine Leser abstimmen lassen, welche Clubs zu den hundert besten weltweit geh\u00f6ren.", ":", "Eins ist klar: Der perfekte Ort f\u00fcr Partyg\u00e4nger ist Ibiza. Die spanische Insel ist gleich mit mehreren Clubs unter den Top 15 vertreten. Absoluter Spitzenreiter und damit dem Ranking zufolge der beste Club der Welt: das Space.", "Seit 1999 ist der Club, dessen Boden sich teilweise zur Musik bewegt, eine Londoner Institution. Das Fabric geriet k\u00fcrzlich in die Schlagzeilen, weil zwei Teenager in dessen Umfeld durch Ecstasy-Konsum starben, wie es im DJ Mag hei\u00dft. Es wurde deswegen zwischenzeitlich geschlossen.", "Alles begann mit einem Rave in einem provisorischen Zelt mitten auf einem Feld im Jahr 2007. Heute ist das Green Valley in Camboriu im S\u00fcden Brasiliens unter den Top drei der besten Clubs der Welt.", "Einst eine Lagerhalle, heute ein beliebter Club: Das Zouk in Singapur hat sich im Vergleich zum Vorjahr sogar noch einmal um zwei Pl\u00e4tze gesteigert.", "7000 Menschen feiern in der ehemaligen Keller-Karaoke-Bar jede Woche zu Elektro, Techno oder Hiphop. Das Octagon in Seoul hat sich zu einer Club-Gr\u00f6\u00dfe gemausert.", "Tags\u00fcber ist es ein F\u00fcnf-Sterne-Strandhotel, nachts verwandelt es sich in ein \u201eClubbing-Paradies\u201d, so das DJ-Mag-Urteil. Doch auch tags\u00fcber wird hier viel gefeiert: Es gebe nicht viele Orte, wo man zur Musik angesagter DJs tanzen und sich gleichzeitig sonnen k\u00f6nne, so die Autoren.", "\u201eUm es einfach zu machen: F\u00fcr viele Leute ist dieser Ort Ibiza\u201d. Das Pacha wurde schon 1967 gegr\u00fcndet und gilt vielen als Ikone der Clubkultur. Montags geht man hier mit \u201eFlower Power Events\u201c zur\u00fcck zu den eigenen Urspr\u00fcngen.", "Ein Jungspund unter den Clubs: Das Echostage wurde erst 2012 er\u00f6ffnet, heute ist es \u201eder begehrteste Ort\u201c an der Ostk\u00fcste, so die DJ-Mag-Autoren.", "Das Papaya ist bekannt f\u00fcr seine \u201cafter-beach\u201d-Partys: Einen Strandtag kann man in dem Open-Air-Club am Meer zwischen drei Uhr nachmittags und acht Uhr abends mit einem Rave ausklingen lassen. Ein \u201eHotspot\u201c f\u00fcr Clubber, die warmes Klima und Festivals lieben.", "Mallorcas ber\u00fchmtester Club bietet bis zu 7000 Partyg\u00e4ngern auf drei Ebenen ein Soundsystem mit 65.000 Watt. 1988 wurde das BCM Planet Dance er\u00f6ffnet, setzt aber auf st\u00e4ndige Erneuerung, sowohl was das Interieur als auch was die Technik angeht.", "Dieser Club ist sozusagen ein historischer Ort: Das Geb\u00e4ude, in dem 1974 das Amnesia seine T\u00fcren \u00f6ffnete, stammt n\u00e4mlich schon aus dem 18. Jahrhundert. 4800 Menschen k\u00f6nnen an dem Ort feiern, der mit dem kulturellen Erbe der Balearen-Insel fest verbunden sei, so die DJ-Mag-Experten.", "Das Berghain hat sich im Vergleich zum Vorjahr sogar noch einmal um vier Pl\u00e4tze verbessert. \u201eDer Hype um den Club ist nicht zu verleugnen, aber jeder der dort einmal gefeiert hat, wei\u00df, dass sein Ruf mehr als verdient ist\u201c, so die Autoren. \u201eDas Berghain ist nichts au\u00dfer Techno\u201c, schreibt DJ-Mag. \u201eDer verdunkelte Raum ist ein ber\u00fcchtigter Strudel \u2013 wenn Du einmal hineingesogen wurdest, vergisst Du, dass irgendetwas anderes existiert.\u201c", "Der ehemalige Flugzeug-Hangar bleibe \u201eIbizas kultigster Untergrund-Night-Spot\u201c, so DJ-Mag. 1500 Menschen k\u00f6nnen hier in der Regel zwischen Mai und Oktober feiern.", "Kroatien wird immer mehr zum Hotspot f\u00fcr Clubber. Das Noa sticht da noch einmal heraus: Es besteht aus mehreren miteinander\u00a0 verbundenen Plattformen auf dem Meer. Partyg\u00e4nger k\u00f6nnen hier auch in Pools, in der Chill-Out-Zone oder auf Betten in der Sonne entspannen.", "Und noch ein deutscher Club hat es in die Top 15 geschafft: Das Bootshaus sei Deutschlands Club Nummer eins au\u00dferhalb von Berlin. Im Vergleich zum Vorjahr hat es sich noch einmal um zwei R\u00e4nge verbessert. Paul Van Dyk, Oliver Heldens, Diplo und DJ Snake legten hier im vergangenen Jahr auf. Das DJ-Mag fragt: \u201eBerlin, wer?\u201c (rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/polizeibericht-rambo-raser-bremst-frau-aus--schlaegt-ihr-ins-gesicht-28778292", "article_id": "28778292", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Polizeibericht", "article_headline_normal": " Rambo-Raser bremst Frau aus, schl\u00e4gt ihr ins Gesicht ", "date": "07.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["L\u00fcbben", "Ein Transporterfahrer hat einer Autofahrerin im Landkreis Dahme-Spreewald ins Gesicht geschlagen. Zuvor soll er sie am Dienstagmorgen am Ortseingang von L\u00fcbben riskant \u00fcberholt und ausgebremst haben, wie die Polizei mitteilte. Kurze Zeit sp\u00e4ter wurde der 45 Jahre alte Mann festgenommen. Er war der Polizei bereits bekannt. Die Bilanz der Beamten im aktuellen Fall fiel indes lang aus: Der Transporter war gestohlen und mit falschen Kennzeichen ausgestattet. Ein Drogentest bei dem Mann fiel zudem positiv aus. Einen F\u00fchrerschein konnte er auch nicht vorweisen. (dpa)\u00a0", "Frankfurt/Oder", "Auf der Flucht vor der Polizei haben zwei Jugendliche in Frankfurt (Oder) mit einem gestohlenen Pick-up einen Unfall gebaut. Einer Streife der Bundespolizei fiel der Wagen in der Nacht zum Dienstag auf, wie die Beh\u00f6rde mitteilte. Die Beamten versuchten, das Fahrzeug zu stoppen, woraufhin die 15 Jahre alte Fahrerin beschleunigte. Sie kam jedoch nicht weit. Ihr gleichaltriger Beifahrer war kurz zuvor als vermisst gemeldet, der Pick-up aus einem Autohaus gestohlen worden. Die beiden Jugendlichen m\u00fcssen sich nun wegen besonders schweren Diebstahls und Fahrens ohne Fahrerlaubnis verantworten.", "Spreenhagen/Oder-Spree", "Unbekannte haben in Spreenhagen (Oder-Spree) Baumaschinen im Wert von etwa 200 000 Euro gestohlen. Wie die Polizei am Dienstag mitteilte, wurden von einem Firmengel\u00e4nde ein Mini-Bagger und ein Radlader entwendet. Spezialisten der Polizei sicherten am Tatort Spuren. (dpa)", "Sch\u00f6neberg", "Ein Autofahrer ist nach einem Unfall in den gestrigen Abendstunden in Sch\u00f6neberg gefl\u00fcchtet. Bisherigen Ermittlungen zufolge befuhr ein 30-J\u00e4hriger gegen 21.30 Uhr mit einem Opel die BAB 103 in Richtung Sachsendamm und wollte nach links auf die Friedrich-Gerlach-Br\u00fccke abbiegen. Dabei stie\u00df er mit einem von links kommenden VW Golf zusammen. Dessen Fahrer soll die rote Ampel missachtet haben und sehr schnell unterwegs gewesen sein. Nach dem Zusammensto\u00df fl\u00fcchtete der VW-Fahrer zu Fu\u00df mit ein bis zwei Insassen und lie\u00df den Wagen zur\u00fcck. Der Opel-Fahrer erlitt Rumpf- und Kopfverletzungen und wurde von Rettungssanit\u00e4tern zur station\u00e4ren Behandlung in ein Krankenhaus gebracht. (BLZ)\u00a0", "Reinickendorf", "Bei einem ", "ums Leben gekommen.\u00a0\u00a0", "Charlottenburg", "Polizeibeamte nahmen in der vergangenen Nacht zwei mutma\u00dfliche Einbrecher in Halensee vorl\u00e4ufig fest. Gegen 0.50 Uhr alarmierten Anwohner der Joachim-Friedrich-Stra\u00dfe die Polizei, nachdem sie einen Einbruch in einen Zeitungsladen bemerkt hatten. Als Polizisten am Ort eintrafen, entdeckten sie eine mit einem Gullydeckel eingeworfene Schaufensterscheibe. Im Gesch\u00e4ft hielten sich zwei 20 und 21 Jahre alte M\u00e4nner auf. Diese nahmen gerade Zigarettenschachteln aus den Auslagen und legten sie zum Abtransport bereit. Aufforderungen der Beamten, aus dem Zeitungsladen zu kommen, kamen die beiden Verd\u00e4chtigen nach. Sie wurden festgenommen und zur Gefangenensammelstelle gebracht. (BLZ)", "Friedrichshain", "Bei einem Einsatz am Montagabend in Friedrichshain wurde ein Gruppenwagen beworfen. Gegen 20.45 Uhr \u00fcberpr\u00fcften Beamte einer Einsatzhundertschaft mehrere Personen in der Rigaer Stra\u00dfe. Unbekannte warfen hierbei einen Gegenstand aus Keramik auf das Dach eines Gruppenwagens. Ein weiterer Gegenstand verfehlte einen Polizisten w\u00e4hrend der Personenkontrolle. Die Kriminalpolizei ermittelt nun wegen Sachbesch\u00e4digung an einem Polizeifahrzeug und einer versuchten gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung. (BLZ)", "Tauche (Brandenburg)", "Bei einem Scheunenbrand in Tauche (Oder-Spree) sind in der Nacht zum Dienstag f\u00fcnf Pferde verendet. Die Feuerwehr wurde gegen 1.00 Uhr alarmiert, wie die Polizei mitteilte. Das Stall- und Scheunengeb\u00e4ude sei komplett heruntergebrannt, sagte ein Sprecher. Die Feuerwehr konnte aber verhindern, dass die Flammen auf ein angrenzendes Wohngeb\u00e4ude \u00fcbergriffen. Die Brandursache war zun\u00e4chst noch unklar. Menschen wurden nicht verletzt. Es entstand nach ersten Sch\u00e4tzungen ein Sachschaden in H\u00f6he von etwa 150000 Euro. (dpa)", "Spandau", "Motorradfahrer schwer verletzt: Schwer verletzt wurde ein Motorradfahrer bei einem Zusammensto\u00df mit einem Auto in der fr\u00fchen Nacht in Siemensstadt. Nach ersten Erkenntnissen war gegen 22.45 Uhr ein 52 Jahre alter Mann mit seinem Pkw auf dem Siemensdamm in Richtung Nonnendammallee unterwegs. An der Einm\u00fcndung zur Ohmstra\u00dfe wollte er links in diese abbiegen. Dabei erfasste er den auf dem Siemensdamm entgegenkommenden 57-j\u00e4hrigen Motorradfahrer. Bei der Kollision erlitt der Suzuki-Fahrer Arm-, Bein- und Kopfverletzungen und kam zur station\u00e4ren Behandlung in eine Klinik. Der Fiat-Fahrer wurde nicht verletzt. Eine bei ihm durchgef\u00fchrte Atemalkoholkontrolle ergab einen Wert von rund 1,3 Promille. (BLZ)", "Pankow", "In der Nacht brannte in Prenzlauer Berg ein Transporter. Gegen 2.50 Uhr bemerkten Polizeibeamte das Feuer an dem geparkten Mercedes Citan eines Dienstleistungskonzerns in der Hanns-Eisler-Stra\u00dfe. Alarmierte Feuerwehrleute l\u00f6schten den Brand. Weitere Fahrzeuge wurden nicht besch\u00e4digt. Verletzt wurde niemand. Es wird von Brandstiftung ausgegangen. Die Ermittlungen f\u00fchrt der Polizeiliche Staatsschutz beim Landeskriminalamt Berlin. (BLZ)", "Treptow-K\u00f6penick\u00a0", "In Baumschulenweg brannte heute fr\u00fch ein Auto. Ein Zeuge bemerkte gegen 3.20 Uhr beim Vorbeifahren an dem geparkten Opel an der S\u00fcdostallee Ecke Baumschulenstra\u00dfe einen Feuerschein und alarmierte Polizei und Feuerwehr. Brandbek\u00e4mpfer l\u00f6schten die Flammen. Der Wagen brannte komplett aus. Ein Brandkommissariat beim Landeskriminalamt Berlin \u00fcbernahm die Ermittlungen. (BLZ)", "Wedding", "Polizeibeamte bemerkten am Dienstagmorgen w\u00e4hrend ihrer Streifenfahrt mehrere Sachbesch\u00e4digungen an einem Studentenwohnheim in Wedding. Gegen 4.15 Uhr sahen sie gro\u00dffl\u00e4chige Farbanhaftungen an der Hausfassade des Wohnheimes in der Utrechter Stra\u00dfe, die unter anderem durch Farbbeutelw\u00fcrfe verursacht wurden. Durch den immensen Farbeinsatz der T\u00e4ter wurden ebenfalls drei vor dem Geb\u00e4ude geparkte Fahrzeuge besch\u00e4digt. Da eine politische Motivation angenommen werden kann, hat der Polizeiliche Staatsschutz des Landeskriminalamtes die Ermittlungen \u00fcbernommen. (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/gescheiterte-kreisreform-regierungschef-woidke-steht-vor-schwerer-entscheidung-28783100", "article_id": "28783100", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Gescheiterte Kreisreform", "article_headline_normal": " Regierungschef Woidke steht vor schwerer Entscheidung ", "date": "07.11.17, 17:19 Uhr", "author": "Jens Blankennagel", "article_text": ["Dieser Dienstag war ein Tag der Wahrheit f\u00fcr die Parteien im Landtag. Die Fraktionen debattierten erstmals \u00fcber die Konsequenzen, die sich aus dem Aus f\u00fcr die hochumstrittene Kreisreform ergaben. Das Ende des gr\u00f6\u00dften Reformvorhabens der Landesregierung hatte Regierungschef Dietmar Woidke (SPD) vergangene Woche bekanntgegeben. Nun traten die Fraktionen erstmals zusammen.", "Formal wurde das Ende dann am Dienstag auch noch einmal im rot-roten Kabinett beschlossen \u2013 einstimmig. \u201eEs war die schwerste Entscheidung in meiner politischen Laufbahn\u201c, sagte Regierungschef Woidke nach der Kabinettssitzung. Es sei aber eine Abw\u00e4gung notwendig gewesen zwischen einer ambitionierten Reform und dem Willen, das Land weiter zusammenzuhalten. Auch nach dem Ende des Reformvorschlags g\u00e4be es Ver\u00e4nderungsbedarf. \u201eWir stehen am Anfang einer neuen Phase\u201c, sagte Woidke. Die Kommunen seien nun in der Pflicht, freiwillig Ver\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren. Dies werde das Land unterst\u00fctzen.", "Die CDU-Fraktion hatte ihre Position nach dem Scheitern bereits zuvor klar umrissen und fordert Neuwahlen. Dazu hat die Fraktion am Dienstag dann einen Antrag auf Selbstaufl\u00f6sung des Landtags eingereicht. Das Anliegen wird aber sicher scheitern, denn daf\u00fcr w\u00e4re eine Zwei-Drittel-Mehrheit n\u00f6tig. Zudem wird die rot-rote Mehrheit nicht ohne Not auf ihre Parlamentssitze und Bez\u00fcge verzichten wollen.", "Au\u00dferdem ist die CDU nicht nur auf die Stimmen von Gr\u00fcnen und Freien W\u00e4hlern angewiesen, sondern auch auf die der AfD, die bei der letzten Wahl bei zw\u00f6lf Prozent lag. Die AfD w\u00e4hlte am Dienstag \u00fcbrigens einen Nachfolger f\u00fcr den bisherigen Fraktionschef Alexander Gauland, der sich nun auf die Arbeit im Bundestag konzentrieren will und sein Landtagsmandat abgegeben hat. Sein Nachfolger ist Andreas Kalbitz, gew\u00e4hlt mit acht von zehn Stimmen. Der 44-J\u00e4hrige hatte zuvor bereits den Landesvorsitz von Gauland \u00fcbernommen.", "Die AfD war am Dienstag die einzige Partei, die Zustimmung zu der Neuwahlen-Idee signalisierte und selbst einen entsprechenden Antrag ins Parlament einbringen will. Trotz der d\u00fcrftigen Unterst\u00fctzung sagte CDU-Fraktionschef Ingo Senftleben nach der Fraktionssitzung: Linke und SPD klebten an der Macht.", "Man wolle mit dem Antrag deutlich machen, was Folge des Scheiterns der Regierung sein m\u00fcsse. Die Position der Linken zur Selbstaufl\u00f6sungsforderung ist klar: Parteichef G\u00f6rke sagte bereits am Montag: \u201eJetzt ist nicht die Zeit f\u00fcr dilettantische Profilierung mit Klamauk, sondern Zeit f\u00fcr Inhalte.\u201c", "Die SPD setzt nun auf ein Weiterarbeiten ohne gro\u00dfen personellen Neuanfang. Einzige Neuerung: Erik Stohn, der fr\u00fchere Juso-Chef, ist als neuer Generalsekret\u00e4r nominiert, da sich Woidke und seine bisherige Generalsekret\u00e4rin Klara Geywitz beim Stopp der Reform \u00fcberworfen hatten und sie das Amt mit sofortiger Wirkung aufgegeben hatte.", "Ansonsten hat sich Woidke zu seinem Innenminister Karl-Heinz Schr\u00f6ter (SPD) bekannt, der als Chefplaner f\u00fcr die gescheiterte Kreisreform auch h\u00e4tte zum Bauernopfer werden k\u00f6nnen. Woidke sprach nach der Vorstandssitzung am Montagabend auch davon, dass es ein Fehler war, vor allem mit Fakten und technischen Detailangaben auf die emotionale Kampagne der Reformgegner zu reagieren. Die Opposition hatte mit dem Argument des Heimatverlustes argumentiert, wenn die Kreise gr\u00f6\u00dfer werden."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/bombenfund-in-potsdam-entschaerfung-koennte-schwierig-werden---10-000-betroffene-28782162", "article_id": "28782162", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Bombenfund in Potsdam", "article_headline_normal": " Entsch\u00e4rfung k\u00f6nnte schwierig werden - 10.000 Betroffene ", "date": "07.11.17, 15:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fast 10.000 Menschen m\u00fcssen am Mittwochmorgen bis 8.00 Uhr wegen einer Bombenentsch\u00e4rfung ihre Wohnungen in der s\u00fcdlichen Potsdamer Innenstadt verlassen.", "Sprengmeister Mike Schwitzke will am Vormittag eine 250 Kilogramm schwere US-Fliegerbombe entsch\u00e4rfen, die am Montag bei einer systematischen Suche nach Munition auf dem Gel\u00e4nde der Investitionsbank (ILB) gegen\u00fcber dem Hauptbahnhof gefunden wurde. \u201eDie Entsch\u00e4rfung kann sich schwierig gestalten, weil der Sprengmeister erst einmal feststellen muss, um welche Art Z\u00fcnder es sich handelt\u201c, sagte Stadtsprecherin Friederike Herold.", "Es handelt sich um die 187. Bombe, die nach der Wende in Potsdam entdeckt und unsch\u00e4dlich gemacht werden soll. Der Sperrkreis hat eine Gr\u00f6\u00dfe von etwa 800 Metern. Betroffen sind unter anderem der Hauptbahnhof, der Landtag, sowie mehrere Pflegeheime, Schulen und Kitas, ein gro\u00dfes Hotel und das Schwimmbad \u201eblu\u201c.", "Der Bahnverkehr wird w\u00e4hrend der Entsch\u00e4rfung zwischen S-Bahnhof Babelsberg und Bahnhof Charlottenhof unterbrochen. Auch der Stra\u00dfenbahn-, Bus- und Autoverkehr werden in der Innenstadt abschnittsweise gesperrt. F\u00fcr die \u00dcberwachung des Sperrkreises sind rund 600 Mitarbeiter im Einsatz.", "Direkt nach dem Fund am Montag war die Investitionsbank des Landes Brandenburg ger\u00e4umt worden. Rund 600 Mitarbeiter sind an dem Standort besch\u00e4ftigt, wie ein Sprecher sagte. Hinzu kommen noch weitere Mitarbeiter der Wirtschaftsf\u00f6rderung Brandenburg. Voraussichtlich am Donnerstag soll die Bank wieder ge\u00f6ffnet werden. Auf dem Gel\u00e4nde waren w\u00e4hrend der Bauarbeiten schon mehrere Bomben gefunden worden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/in-zwei-minuten-dieser-online-test-verraet--ob-sie-zu-viel-alkohol-trinken-28762066", "article_id": "28762066", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "In zwei Minuten", "article_headline_normal": " Dieser Online-Test verr\u00e4t, ob Sie zu viel Alkohol trinken ", "date": "06.11.17, 10:24 Uhr", "author": "Gudrun Janicke", "article_text": ["Wann wird beim Alkoholgenuss ein kritischer Punkt \u00fcberschritten? Mit einem ", " k\u00f6nnen Ratsuchende seit gut einem Jahr selbst ihr Verh\u00e4ltnis zum Alkohol testen. Wird die Gesundheit gesch\u00e4digt oder ", "?", "Mehr als 41.000 Besucher haben seit Freischaltung im Oktober vergangenen Jahres die Homepage besucht. Es sind vor allem diejenigen, die sich nicht schl\u00fcssig sind, ob sie m\u00f6glicherweise zu viel und zu h\u00e4ufig trinken.", "\u201eDamit erreichen wir Menschen, die Hilfe brauchen, aber bislang keinen Zugang zum Suchthilfesystem gefunden haben, sich vielleicht davor scheuen\u201c, sagt Johannes Lindenmeyer, Direktor der Salus-Klinik Lindow (Ostprignitz-Ruppin). Dort wurde das Programm entwickelt. Die Klinik ist auf die Behandlung von Alkoholkranken spezialisiert. J\u00e4hrlich werden hier etwa 1000 Suchtpatienten behandelt, durchschnittlich zw\u00f6lf Wochen lang.", "In Brandenburg gibt es nach Angaben von Antje Hardeling, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der ", ", 40.000 Alkoholabh\u00e4ngige. Nur 10 bis 15 Prozent unterziehen sich einer Therapie. In den ambulanten Suchtberatungsstellen werden j\u00e4hrlich 4000 Menschen wegen ihrer Alkoholprobleme behandelt. Auf drei M\u00e4nner kommt eine Frau.", "\u201eIn dem Onlineprogramm k\u00f6nnen Betroffene zun\u00e4chst in einem kurzen Selbsttest ihr Verh\u00e4ltnis zu Alkohol ganz objektiv untersuchen\u201c, sagt Lindenmeyer. Wie oft und bei welchen Gelegenheiten zum Glas gegriffen wird, wird gefragt. Im Anschluss kann jeder entscheiden, ob er vielleicht weniger trinken will oder m\u00f6glicherweise den Alkoholkonsum reduzieren oder sogar abstinent leben will.", "Bislang gebe es wenige Angebote f\u00fcr Menschen mit Alkoholproblemen, erkl\u00e4rt Lindenmeyer die gro\u00dfe Resonanz des kostenlosen Programms. \u201eDie Scham ist einfach zu gro\u00df, sagen zu m\u00fcssen, dass man Hilfe ben\u00f6tigt\u201c, sagt der Psychologe. Niemand wolle sich als alkoholkrank outen. Anonym am Computer gehe das einfacher.", "Bislang unterzogen sich mehr als 6000 Nutzer im Internet dem Selbsttest. In 82 Prozent lautete das Ergebnis: das Trinkverhalten sollte unbedingt ver\u00e4ndert werden. Es sei nicht akzeptabel, wenn ein Lkw-Fahrer mittags Bier trinke oder der Lehrer ", " k\u00f6nne, sagt Lindenmeyer.", "\u201eIm n\u00e4chsten Schritt geht es darum, ein pers\u00f6nliches \u00c4nderungsziel bez\u00fcglich des k\u00fcnftigen Umgangs mit Alkohol festzulegen\u201c, sagt er. Kleine Aufgaben m\u00fcssen erledigt und in einem Tagebuch erfasst werden, wann nach einem Glas verlangt wird. Es sei erstaunlich, dass viele Menschen das sechsw\u00f6chige Programm durchhielten und sich nicht einfach verabschiedeten, sagt er. Manche Nutzer suchten sogar mehrmals am Tag die Seite auf. In einem Forum gebe es einen anonymen Austausch der Teilnehmer und Antworten bei Problemen durch Mitarbeiter der Klinik.", "\u201eTeilnehmer sind in der Regel ehrlich und geben keine gesch\u00f6nten Antworten\u201c, sagt Lindenmeyer. F\u00fcr bereits Abh\u00e4ngige reiche das Programm jedoch nicht aus, da m\u00fcsse andere Hilfe in Anspruch genommen werden. Empfohlen werden dann Beratungsstellen.", "Statistisch haben bundesweit etwa 9,5 Millionen Menschen ein riskantes Verh\u00e4ltnis zum Alkohol, ", ". Als riskant gilt, wenn Menschen h\u00e4ufiger als f\u00fcnf Mal in der Woche zu Alkohol greifen oder Frauen mehr als ein Glas beziehungsweise M\u00e4nner mehr als zwei Gl\u00e4ser pro Tag trinken.", "Pro Jahr sterben nach Angaben des Brandenburger Gesundheitsministeriums etwa 2200 Menschen im Land an den Folgen der Sucht.", "Lindenmeyer will mit seinem Team das Programm weiter verbessern. \u201eDie Teilnehmer sollen noch mehr pers\u00f6nliche Mails erhalten und beispielsweise Gl\u00fcckw\u00fcnsche erhalten, wenn sie eine Etappe geschafft haben\u201c, sagt er. Oder ihnen wird eine freundliche Erinnerung geschickt, dass sie sich vor vier Tagen zuletzt gemeldet haben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/forscher-warnen-dieser-longdrink-wirkt-bei-teenagern-wie-kokain-28773138", "article_id": "28773138", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Forscher warnen", "article_headline_normal": " Dieser Longdrink wirkt bei Teenagern wie Kokain ", "date": "06.11.17, 17:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Energydrinks sind f\u00fcr sich genommen schon mit Vorsicht zu genie\u00dfen. Aber gemischt mit Alkohol entfalten sie eine \u00e4hnliche Wirkung auf Teenager wie Kokain auf Erwachsene. Das fanden Forscher der ", " im US-Bundesstaat Indiana jetzt in einer Studie heraus. Sie verabreichten jungen M\u00e4usen eine Wodka-Energy-Mischung.", "Die Tiere reagierten auf die Longdrinks genauso, wie erwachsene Exemplare in anderen Tests auf Kokain reagiert hatten. Das Ausweichen auf M\u00e4use ist notwendig, da Tests an Menschen illegal sind. Akkurat sei das Experiment trotzdem, verteidigte sich Forschungsleiter Richard van Rijn in der \u201e", "\u201d.", "Mehr Sorgen als das aufgedrehte Verhalten der M\u00e4use macht den Forschern aber, dass die Longdrinks eine dauerhafte Ver\u00e4nderungen im Gehirn bewirken. Vereinfacht gesagt stumpften sie gegen\u00fcber der Rauschwirkung ab. Als Resultat ben\u00f6tigten sie im Nachhinein mehr Kokain als normal, um high zu werden. \u201eDie Longdrinks ver\u00e4ndern das Gehirn soweit, dass sie als Erwachsene mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit Substanzen missbrauchen\u201d, erkl\u00e4rt van Rijn.", "Werden beide Getr\u00e4nke getrennt voneinander konsumiert, seien diese Auswirkungen nicht gegeben, bemerkten die Wissenschaftler. (lan)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/nicht-harmlos-regelmaessiger-gebrauch-von-nasenspray-kann-zu--stinknase--fuehren-28775124", "article_id": "28775124", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Nicht harmlos", "article_headline_normal": " Regelm\u00e4\u00dfiger Gebrauch von Nasenspray kann zu \u201eStinknase\u201c f\u00fchren ", "date": "07.11.17, 10:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist verlockend: nur ein, zwei Spr\u00fchst\u00f6\u00dfe und die Nase ist selbst bei der dicksten Erk\u00e4ltung innerhalb weniger Minuten wieder frei. Dazu ist Nasenspray g\u00fcnstig, ist ohne Rezept in jeder Apotheke verf\u00fcgbar und kostet nur wenige Euro. Dass es sich dabei um ein Medikament ", " handelt, ist vielen Patienten nicht klar. Im schlimmsten Fall kann das Dauersprayen die Nase sogar so sch\u00e4digen, dass sie schmerzt und faulig riecht.\u00a0", "Wie viele Deutsche tats\u00e4chlich abh\u00e4ngig sind, wei\u00df niemand genau. Die \u201e", "\u201c zitiert Pharmakologe Gerd Glaeske, der ausgehend von den Verkaufszahlen der Pr\u00e4parate sch\u00e4tzt, dass mindestens 100.000 bis 120.000 Deutsche regelm\u00e4\u00dfig zum Nasenspray greifen \u2013 auch ohne Erk\u00e4ltung. Wer in der Apotheke ein Nasenspray kauft, wird in der Regel vom Apotheker darauf hingewiesen, das Mittel nicht l\u00e4nger als eine Woche anzuwenden. Zudem sind Apotheker laut Apothekenbetriebsordnung dazu verpflichtet, \u201eeinem erkennbaren Arzneimittelmissbrauch in geeigneter Weise entgegenzutreten\u201c und k\u00f6nnen die Ausgabe des entsprechenden Medikaments verweigern. Das k\u00f6nnen Patienten mit einem einfachen Apothekenwechsel aber schnell umgehen.", "Haben wir Schnupfen, schwillt die Nasenschleimhaut an und verengt so den Atemweg. Zudem bildet sich Schleim, der die Erk\u00e4ltungserreger aus der Nase transportieren soll, unsere Nase l\u00e4uft. Benutzen wir Nasenspray, sorgt das Medikament zun\u00e4chst daf\u00fcr, dass die durch den Schnupfen angeschwollenen Nasenschleimh\u00e4ute abschwellen. So weit, so gut.", "Wirkstoffe, die f\u00fcr das Abschwellen sorgen, sind sogenannte Alpha-Sympathomimetika. Sie verengen \u2013 \u00e4hnlich wie Adrenalin, das der K\u00f6rper bei Gefahr aussch\u00fcttet \u2013 die Gef\u00e4\u00dfe. Stoffe, die man h\u00e4ufig in Nasenspray findet, sind Xylometazolin sowie Oxymetazolin. Auch wenn das Nasenspray die Erk\u00e4ltung nicht lindert oder verk\u00fcrzt, empfinden viele Patienten eine freie Nase als Wohltat \u2013 und greifen daher immer wieder zum Nasenspray.", "Das Problem dabei: Der K\u00f6rper ist ein Gewohnheitstier und der K\u00f6rper gew\u00f6hnt sich an den Wirkstoff. Darum produziert er immer weniger Botenstoffe, die daf\u00fcr sorgen, dass die Nase von allein frei wird. Wer regelm\u00e4\u00dfig Nasenspray anwendet, wird bald feststellen, dass \u2013 auch wenn keine Erk\u00e4ltung vorliegt\u2013 die Nase dicht ist und man nur schlecht Luft bekommt.", "\u201eUm eine ausreichende Durchblutung sicherzustellen, reagiert der K\u00f6rper mit einer Weitstellung der Gef\u00e4\u00dfe und bildet zus\u00e4tzlich Gef\u00e4\u00dfe aus. Wenn die abschwellenden Medikamente weggelassen werden, schwellen die Nasenschleimh\u00e4ute deshalb besonders heftig zu \u2013 f\u00fcr die Betroffenen Anlass, das Medikament weiter zu gebrauchen\u201c, beschreibt Graeske f\u00fcr die ", " den Teufelskreis der betroffenen Patienten.", "Es entsteht ein medikamentenbedingter \u201eSchnupfen\u201c, der wiederum abschwellende Medikamente erforderlich macht. Es kommt zu einer so genannten \u201eNasentropfen-Nase\u201c. Dabei bleiben die Blutgef\u00e4\u00dfe in der Schleimhaut dauerhaft eng gestellt, die Schleimhaut beginnt zu schrumpfen und sondert kaum noch Sekret ab, sie trocknet aus. Die Folge: Die Nase wird anf\u00e4llig f\u00fcr Viren und Bakterien, kann sich erneut entz\u00fcnden.", "Ein fortgeschrittenes Stadium stellt die sogenannte Stinknase, unter Fachleuten Oz\u00e4ne genannt, dar. Dabei bildet sich die Nasenschleimhaut zur\u00fcck, Bakterien k\u00f6nnen sich in der Nase ansiedeln. Diese verursachen einen unangenehmen, fauligen Geruch, den der Betroffene jedoch nicht wahrnimmt, sein Umfeld dagegen umso heftiger. Doch es zieht sich nicht nur die Schleimhaut zur\u00fcck, auch die schleimproduzierenden Dr\u00fcsen sind betroffen: sie produzieren weniger Schleim und k\u00f6nnen weder das feuchte Milieu der Nase aufrechterhalten, noch Fremdk\u00f6rper, Schmutz und Keime aus der Nase schwemmen.", "Ein z\u00e4hfl\u00fcssiges, gelb-gr\u00fcnes bis gr\u00e4ulich-schwarzes Nasensekret ist daher ein Symptom der Stinknase. Aufgrund dieser dauerhaften Verstopfung kann der Betroffene unter Schmerzen in der Nase oder auch Kopfdruck oder Nasenbluten leiden.", "Wer dauerhaft Nasenspray verwendet hat und abh\u00e4ngig geworden ist, kann sich Schritt f\u00fcr Schritt entw\u00f6hnen. Die Dosis sollte zun\u00e4chst langsam verringert werden, etwa mit einem Nasenspray f\u00fcr Kinder, r\u00e4t das Deutsche Gr\u00fcne Kreuz (DGK). Die Wirkstoffe seien darin niedriger konzentriert. Das Spray sollte zudem abwechselnd immer nur in ein Nasenloch gespr\u00fcht werden. So k\u00f6nne das jeweils andere Nasenloch regenerieren.", "Der n\u00e4chste Schritt sei es, nur noch nachts einen Nasenfl\u00fcgel mit dem Nasenspray freizuhalten. Nach einigen Tagen k\u00f6nne der k\u00fcnstliche Helfer schlie\u00dflich abgesetzt werden. Ist die Nasenschleimhaut sehr gereizt, k\u00f6nnten spezielle Sprays mit Dexpanthenol, Aloe Vera oder \u00d6len wie Sesam- oder Mandel\u00f6l helfen. Nach ein bis zwei Wochen habe sich die Nasenschleimhaut soweit erholt, dass die Nase nicht st\u00e4ndig verstopft sei. (sar mit dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/us-rapper--haftstrafe-fuer-meek-mill---30-jaehriger-verstiess-gegen-bewaehrungsauflagen-28782688", "article_id": "28782688", "section": "panorama", "article_headline_strong": "US-Rapper ", "article_headline_normal": " Haftstrafe f\u00fcr Meek Mill - 30-J\u00e4hriger verstie\u00df gegen Bew\u00e4hrungsauflagen ", "date": "07.11.17, 16:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gegen den US-Rapper Meek Mill ist wegen Versto\u00dfes gegen seine Bew\u00e4hrungsauflagen eine Haftstrafe von mindestens zwei Jahren verh\u00e4ngt worden. Eine Richterin in Philadelphia begr\u00fcndete die ungew\u00f6hnlich harsche Strafe am Montag damit, dass der 30-J\u00e4hrige sich wiederholt ihren Anordnungen widersetzt habe. So habe er entgegen der Auflagen eigenm\u00e4chtig Konzerttermine angesetzt, wurde die Richterin von der Website philly.com zitiert.", "Der erfolgreiche Rapper mit dem b\u00fcrgerlichen Namen Robert Williams war zudem im M\u00e4rz in St. Louis nach einer Rauferei mit einem Flughafen-Mitarbeiter vor\u00fcbergehend festgenommen worden. Richterin Genece Brinkley verurteilte ihn nun zu zwei bis vier Jahren Gef\u00e4ngnis. Nach zwei Jahren ist die Entlassung auf Bew\u00e4hrung m\u00f6glich.", "Brinkley zeigte sich dem Bericht zufolge ver\u00e4rgert dar\u00fcber, dass der Musiker dem Gericht \u201edie lange Nase gezeigt\u201c habe, obwohl sie ihm eine Chance nach der anderen gegeben habe. Meek Mills Fall datiert in das vergangene Jahrzehnt zur\u00fcck. Er war im Jahr 2008 zu einer Bew\u00e4hrungsstrafe verurteilt worden, nachdem er wegen Drogen- und Waffenbesitzes festgenommen worden war. Vor der Richterin flehte er am Montag laut philly.com vergeblich um Gnade: \u201eIch bin menschlich. Ich bin nicht perfekt.\u201c", "Seine harte Strafe l\u00f6ste Emp\u00f6rung in der Rap-Szene aus. Rap-Modul Jay-Z bezeichnete die Bestrafung im Onlinenetzwerk Facebook als \u201eungerecht und unbarmherzig\u201c. Er bekundete seine Solidarit\u00e4t mit dem Kollegen. Meek Mills j\u00fcngstes Album \u201eWins and Losses\u201c schaffte es in diesem Jahr auf Platz drei der US-Albumcharts. Bekannt wurde er auch durch seine zweij\u00e4hrige Liaison mit der Rap-Queen Nicki Minaj, die in diesem Jahr endete. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/ebay-anzeige-teures-iphone-x-mit--schamanistischer-segnung--28783050", "article_id": "28783050", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Ebay-Anzeige", "article_headline_normal": " Teures iPhone X mit \u201eschamanistischer Segnung\u201c ", "date": "07.11.17, 17:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der schnelllebigen heutigen Zeit mit ihren schier unbegrenzten technischen Neuerungen scheinen sich einige Verbraucher nach Sicherheit und Spiritualit\u00e4t zu sehen. So zumindest l\u00e4sst sich eine\u00a0", " mit 256 GB Speicher in Spacegrau interpretieren.", "\u201eDieses iPhone wird exklusiv f\u00fcr den K\u00e4ufer durch einen geborenen und ausgebildeten Schamanen behandelt\u201c, hei\u00dft es dort in einer ausf\u00fchrlichen Beschreibung, nachdem die technischen Daten abgehandelt wurden. Der Verk\u00e4ufer, der sich passenderweise \u201esuperhexenbesen\u201c nennt, will das iPhone \u201emit der Seele\u201c des K\u00e4ufers verschmelzen lassen, indem er Kontakt im Traum aufnimmt.", "Das Beste: Auch nach dem Kauf wirkt die Energie des Verk\u00e4ufers weiter. Bis zu f\u00fcnf Jahre bietet \u201esuperhexenbesen\u201c Fernheilung an. Gratis gibt es auch noch Heilsteine gegen Elektrosmog dazu.", "Auf Nachfragen von Interessenten zum heiligen Gral und Chemtrails reagiert der Verk\u00e4ufer leicht angefasst und verwahrt sich gegen \u201eunwissenschaftliche Verschw\u00f6rungstheorien\u201c.", "Diesen ganzen spirituellen Service l\u00e4sst sich \u201esuperhexenbesen\u201c gut bezahlen: 2.500 Euro soll das iPhone X kosten \u2013 fast doppelt so viel wie \u00fcblich. (red)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/paparazzi-fotos-saengerin-sia-kommt-nacktbild-verkauf-zuvor-28783716", "article_id": "28783716", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Paparazzi-Fotos", "article_headline_normal": " S\u00e4ngerin Sia kommt Nacktbild-Verkauf zuvor ", "date": "07.11.17, 18:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die australische S\u00e4ngerin Sia (41, \u201eThe Greatest\u201c) hat ein Nacktfoto von sich auf Twitter und Instagram ver\u00f6ffentlicht. Damit wehrt sie sich gegen den Verkauf von Paparazzi-Fotos. \u201eJemand versucht offenbar, Nacktfotos von mir an meine Fans zu verkaufen\u201c, schrieb die S\u00e4ngerin am Dienstag. \u201eSpart euch das Geld, hier ist es kostenlos.\u201c Dazu postete sie ein unscharfes Foto, das eine nackte Frau von hinten zeigt.", "Au\u00dferdem erg\u00e4nzte sie noch die Worte \u201eEveryday is Christmas\u201c (\u201eJeder Tag ist Weihnachten\u201c). So hei\u00dft auch ihr neues Album, das kommende Woche ver\u00f6ffentlich werden soll. Die Musikerin, die oft ihr Antlitz durch Per\u00fccken oder Masken ver\u00e4ndert, wurde von ihren Anh\u00e4ngern im Netz f\u00fcr die Nachtfoto-Aktion gefeiert.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/stefanie-sargnagel--wo-der-wahre-hass-keinen-platz-hat-28776690", "article_id": "28776690", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Stefanie Sargnagel ", "article_headline_normal": " Wo der wahre Hass keinen Platz hat ", "date": "06.11.17, 19:08 Uhr", "author": "Julia Grass", "article_text": ["In der Anonymit\u00e4t des Internets ist es leicht, Frust loszuwerden, \u00fcber andere herzuziehen, zu meckern und zu motzen, sich regelrecht auszukotzen. Auch die Wiener Autorin Stefanie Sargnagel p\u00f6belt gern auf Facebook. Sie tut das allerdings mit Sarkasmus und Ironie. Wie das klingt, zeigt ihr Buch \u201eStatusmeldungen\u201c. Es ist eine chronologische Sammlung ihrer Posts in den sozialen Netzwerken aus zwei Jahren \u2013 eine Art \u00f6ffentliches Tagebuch.\u00a0", "Kleine Anekdoten aus dem Alltag stehen darin,\u00a0 alberne Gedichte, Zitate von Freunden, kluge Beobachtungen \u00fcber die Welt (\u201eDie Leute wollen ihr Essen wieder erleben und fahren aufs Land am Wochenende, um irgendeinem Tier die Kehle aufzuschlitzen beim Bauer Franz...\u201c) und pseudophilosophische Gedanken \u00fcbers Besoffensein (\u201eWenn man nur noch selten trinkt, ist man wegen jedem Schei\u00df gleich drei Tage verkatert. Da kann man sich im Grunde auch gleich jeden Tag ansaufen\u201c). Die Autorin bleibt selbstironisch, wenn sie Brisantes aufgreift:\u00a0 \u201eIch bin jetzt viel netter zu allen Ausl\u00e4ndern, weil ich denke, dass sie Fl\u00fcchtlinge sind. Will alle umarmen und ihnen alte Pullover schenken.\u201c", "Stefanie Sargnagel hei\u00dft eigentlich Stefanie Sprengnagel und wurde 1986 in Wien geboren. Ihr Sammelsurium an Statusmeldungen zeichnet auch ihren eigenen Weg nach, von einer Callcenter-Mitarbeiterin hin zu einem Social-Media- und Literatur-Star. 2016 erhielt Sargnagel den Publikumspreis beim Ingeborg-Bachmann-Wettbewerb \u2013 und jammerte daraufhin \u00fcber Lesereisen und \u201ediesen b\u00fcrgerlichen Schmutz, in dem ich mich die letzten Tage gesuhlt habe\u201c.", "Sargnagel ist aber nicht nur (Internet-)Autorin, sondern auch Feministin und Aktivistin. 2015 half sie bei einer Schlepperaktion mit, Fl\u00fcchtlinge von Ungarn nach \u00d6sterreich zu bringen. Und sie ist Mitglied in der Wiener Burschenschaft Hysteria, die nur Frauen aufnimmt. Die Hysteria fordert unter anderem die Einschr\u00e4nkung des M\u00e4nnerwahlrechts, Todesstrafe f\u00fcr M\u00e4nner, die nicht gendern und gratis Abtreibungen ab dem dritten Mal.", "So viel Provokation bleibt nicht ohne Folgen. Die Autorin wird regelm\u00e4\u00dfig selbst zur Zielscheibe von P\u00f6beleien und Hass \u2013 nicht ironisch, sondern mit konkreten Vergewaltigungspl\u00e4nen und Morddrohungen. Dieser wahre Hass aber hat kaum Platz in dem kleinen B\u00fcchlein, bei dessen Lekt\u00fcre man viel eher h\u00e4ufig schmunzeln, wenn nicht gar laut lachen muss.", "Kaum eine Bemerkung widmet Sargnagel den Shitstorms, denen sie ausgesetzt war. Nur im Epilog schreibt sie: \u201eAn all die rechtskonservativen M\u00e4nner, die mich mit Gewalt bedrohen, diese legitimieren oder dar\u00fcber diskutieren, wie man daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnte, dass ich meine Wohnung verliere. (\u2026) Eure Wut befl\u00fcgelt mich, eure Angst n\u00e4hrt mein gerechtes Herz. Der Versuch, mich leise zu kriegen, l\u00e4sst mich in die Exposph\u00e4re schie\u00dfen. Ich bin euer schlimmster Albtraum, und das sp\u00fcrt ihr (\u2026). Ihr seid nichts. Ich bin alles. Ich bin Gott. Ich bin Allah.\u201c", "Insofern sind die \u201eStatusmeldungen\u201c auch das Zeugnis einer, die sich nicht unterkriegen l\u00e4sst, die aber doch hinter all dem Witz mit einer gewissen Portion Weltschmerz die Ereignisse ihrer Zeit verfolgt. Die Fl\u00fcchtlingskrise, der aufkeimende Rechtspopulismus, die Bundespr\u00e4sidentenwahlen... das alles sind Themen, die Sargnagel \u00fcber die Jahre hinweg zwar ironisch, aber keinesfalls unernst kommentiert.", "Im Netz stehen diese Gedanken und Notizen unverbunden und als kleine Einzelwerke inmitten Hunderter, ja Tausender Inhalte, die ein jeder t\u00e4glich konsumiert. Obwohl auf ewig gespeichert, sind sie meist schnell vergessen, l\u00e4sst sich kaum ein Zusammenhang erkennen. Erst gedruckt auf Papier wird der rote Faden sichtbar, entwickeln sich Themen und die Protagonistin.", "Doch ist das alles \u2013 das Freche, das Unnahbare und Frivole \u2013 wirklich echt? Oder frei erfunden? Konstruiert und konzeptioniert? Stefanie Sargnagel hat \u00fcber die Jahre aus sich selbst auch eine Kunstfigur erschaffen \u2013 das unterstreicht ihre rote Baskenm\u00fctze, mit der sie grunds\u00e4tzlich auftritt. Und wie das so ist im Netz, l\u00e4sst sich vieles vermuten, vieles andeuten, wenig aber tats\u00e4chlich hinterblicken. W\u00e4re alles erfunden, im Netz w\u00fcrde man es Fake nennen. Eingebettet zwischen die knallblauen Deckel eines Buches mit gelbem Leseb\u00e4ndchen ist es etwas Sch\u00f6neres. Literatur.\u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/musik/-traurig-und-duester-und-langsam--lars-eidinger-bringt-neue-platte-heraus-28778462", "article_id": "28778462", "section": "kultur", "article_headline_strong": "\"Traurig und d\u00fcster und langsam\"", "article_headline_normal": " Lars Eidinger bringt neue Platte heraus ", "date": "07.11.17, 08:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Lars Eidinger dreht mal wieder auf Hochtouren. Derzeit ist der 41-j\u00e4hrige Ausnahmeschauspieler in der vielgelobten neuen TV-Serie \u201eBabylon Berlin\u201c beim Abo-Anbieter Sky zu sehen. In den Kinos l\u00e4uft das umstrittene ", " in dem der Star der Berliner Schaub\u00fchne den \u201eSkandalzaren\u201c Nikolaus spielt.", "Und am Freitag erscheint die Neuauflage seiner 1998 ver\u00f6ffentlichten Platte \u201eI\u201cll Break Ya Legg\u201c - erg\u00e4nzt um f\u00fcnf bisher unbekannte Tracks. \u201eViele sagen, die Musik ist so traurig und d\u00fcster und langsam\u201c, sagt Eidinger im Gespr\u00e4ch mit der Deutschen Presse-Agentur. \u201eAber so sieht's halt in mir aus. So wie die Musik klingt, so klingt's in mir.\u201c", "Kaum zu glauben, wenn er im Hof des fr\u00fcheren Krematoriums Berlin-Wedding die Geschichte seines Albums erz\u00e4hlt - gut gelaunt und selbstironisch, in lila Hoody und l\u00f6chrigen Turnschuhen. Das hier angesiedelte unabh\u00e4ngige Label !K7 hatte ihm angeboten, die einstige Computerproduktion aus dem Keller seiner Eltern nochmal nach eigenem Gusto herauszubringen.\u00a0", "Das Cover des melancholischen Instrumental HipHop schm\u00fcckt jetzt ein Foto von Starfotograf Juergen Teller. Es zeigt Eidinger als lebensm\u00fcde Ophelia auf dem Gang ins Wasser, \u00fcber dem zarten Brautkleid seine freiliegende Hinterkopfglatze. \u201eDieser morbide Charme gef\u00e4llt mir\u201c, sagt er. \u201eIch teile ja auch den romantischen Gedanken, dass es sch\u00f6n ist, traurig zu sein.\u201c", "F\u00fcr Eidinger funktionieren Musik und Schauspielerei nach dem gleichen Prinzip, wie er sagt. Schon immer war der Absolvent der Schauspielschule Ernst Busch deshalb auch musikalisch aktiv. Er schuf die Musik f\u00fcr Theater-Inszenierungen wie Ibsens \u201eNora\u201c oder O'Neills \u201eTrauer muss Elektra tragen\u201c, legt als DJ bei Festivals weltweit auf und veranstaltet seit 2002 in \u201eseiner\u201c Schaub\u00fchne regelm\u00e4\u00dfig die Kultparty \u201eAutistic Disco\u201c. Dort feiert er am Mittwoch (8. November) auch die Premiere seines Albums.", "\u201eMeister des Ma\u00dflosen\u201c - so hat ein Kritiker den geb\u00fcrtigen Berliner einmal genannt. Er brennt an allen Enden gleichzeitig. Seit 1990 Ensemblemitglied des renommierten Theaters am Lehniner Platz, steht er allein in dieser Spielzeit in sechs Produktionen auf dem Programm. Sein grandioser \u201eHamlet\u201c, seit zehn Jahren international gefeiert, ist immer noch st\u00e4ndig ausverkauft. Auch vor der Kamera sorgt er in so unterschiedlichen Genres wie Maren Ades Beziehungsdrama \u201eAlle Anderen\u201c und TV-Krimis wie dem \u201eTatort\u201c immer wieder f\u00fcr Furore.", "Dabei hat Eidinger, verheiratet mit einer Operns\u00e4ngerin und Vater einer Tochter, ein diebisches Vergn\u00fcgen, dem etablierten Kunstbetrieb regelm\u00e4\u00dfig auch kleine Nadelstiche zu versetzen. Mal tritt er mit Haarspange und schwarz lackierten Fingern\u00e4geln auf, mal zeigt er bei einer Berlinale-Fete als DJ seinen Allerwertesten oder gibt im Internet Tipps, wie man sich W\u00fcrstchen in den Po schiebt.", "\u201eIm Grunde geht's auf der B\u00fchne genauso wie beim Auflegen darum, Intensit\u00e4t zu erfahren, das Leben zu sp\u00fcren\u201c, sagt er. \u201eUnd das ist das, was mich am meisten fasziniert - das Gef\u00fchl, im Moment anzukommen.\u201c (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/sicherheit-im-netz-73-prozent-der-eltern-sorgen-sich-um-ihre-kinder-28782160", "article_id": "28782160", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Sicherheit im Netz", "article_headline_normal": " 73 Prozent der Eltern sorgen sich um ihre Kinder ", "date": "07.11.17, 16:05 Uhr", "author": "Melanie Reinsch", "article_text": ["Das Nacktbild bei WhatsApp, der Versuch \u00fcber ein Onlinespiel Kontakt zu einer Minderj\u00e4hrigen aufzubauen, der Trojaner, der auf Rechnern heimlich Passw\u00f6rter aussp\u00e4ht, der Porno, der frei zug\u00e4nglich ohne Altersbegrenzung sichtbar ist, die Abofalle, die mit wenigen Klicks Kosten verursacht, der illegale Download, die fiese Nachricht bei Instagram \u2013 es gibt zahlreiche Gefahren im Netz, die Eltern Sorgen bereiten.", "73 Prozent der Eltern in Deutschland sorgen sich um die Sicherheit ihrer Kinder beim Surfen im Netz. Fragt man jedoch die Kinder und Jugendlichen selbst, geben 42 Prozent an, keine Sorgen diesbez\u00fcglich zu haben.", "Zu diesem Ergebnis kommt eine neue repr\u00e4sentative Studie der Freiwilligen Selbstkontrolle Multimedia-Diensteanbieter (FSM), die am Dienstag in Berlin vorgestellt und vom Hans-Bredow-Institut f\u00fcr Medienforschung und JFF-Institut f\u00fcr Medienp\u00e4dagogik in Forschung und Praxis durchgef\u00fchrt wurde. Der FSM ist ein Verein, der sich vor 20 Jahren gegr\u00fcndet hat und sich mit Jugendmedienschutz in Onlinemedien befasst. Insgesamt wurden f\u00fcr die Studie 805 Kinder und Jugendliche zwischen neun und 16 Jahren und jeweils ein Elternteil befragt.", "Die Sorgen sind nicht unbegr\u00fcndet: Rund die H\u00e4lfte der 14- bis 20-J\u00e4hrigen gaben j\u00fcngst in einer Studie der Universit\u00e4ten Hohenheim und M\u00fcnster an, fr\u00fch und ungewollt \u201eHardcore-Pornografie\u201c im Internet gesehen zu haben. In der Gruppe der 14- und 15-J\u00e4hrigen hatte dies ein Drittel erkl\u00e4rt.", "\u201eWir beobachten, dass sich das Sorgenspektrum der Eltern und Heranwachsenden verlagert. Mit zunehmendem Alter schwindet die Angst vor Kontakt mit verst\u00f6renden Inhalten und die Sorgen in Bezug auf die Interaktion mit anderen Jugendlichen nehmen zu\u201c, sagte Martin Drechsler, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des FSM.", "94 Prozent der Eltern sehen sich selbst in der Pflicht, ihre Kinder vor den negativen Erfahrungen im Netz zu sch\u00fctzen. Aber: Ab 13 Jahren kennen sich die meisten Teenager im Netz besser aus, als ihre Eltern. Daher w\u00fcnschen sich auch 82 Prozent der M\u00fctter und V\u00e4ter Hilfen von Beh\u00f6rden. Die Autoren raten daher, die Anlaufstellen bekannter zu machen. Dazu geh\u00f6ren unter anderen die Beschwerdestelle von FSM oder die Hotline von jugendschutz.net. Aber auch die Anbieter st\u00fcnden in der Pflicht entsprechende Inhalte vor Kindern und Jugendlichen zu sch\u00fctzen, sagt die gro\u00dfe Mehrheit der Befragten.", "Zwar besteht grunds\u00e4tzliches Wissen \u00fcber Jugendmedienschutz, aber nur ein Drittel der Eltern kennt entsprechende Anlaufstellen. \u201eUnwissenheit oder \u00dcberforderung stellen ein Problem dar. Durch Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen muss Eltern geholfen werden, ihre Kinder besser zu sch\u00fctzen. Dabei geht es um das F\u00fcllen von Wissensl\u00fccken, die Vorstellung von Schutzma\u00dfnahmen und Instrumenten und auch auf das Hinweisen der zentralen Rolle, die Eltern in der Medienerziehung spielen\u201d, so Martin Drechsler.", "90 Prozent Eltern und sogar 72 Prozent der Heranwachsenden sind daher auch der Meinung, dass der Schutz der Kinder und Jugendlichen wichtiger sei als ein leichter Zugang zu allen Onlineinhalten. \u201eWichtig ist es f\u00fcr Eltern auch mit den Kindern ins Gespr\u00e4ch zu kommen und darauf zu achten, was das Kind im Netz macht\u201c, erkl\u00e4rte Drechsler. Das sei besser als jedes Regelwerk. Eine einfache L\u00f6sung gebe es ohnehin nicht, aber es m\u00fcsse mehr Transparenz geben und Staat, Wirtschaft und P\u00e4dagogen m\u00fcssten hier besser zusammenarbeiten, forderte er.", "Instrumente, die Heranwachsende sch\u00fctzen k\u00f6nnen, sind zum Beispiel Onlineangebote, die erst nach einer bestimmten Uhrzeit zur Verf\u00fcgung stehen, Inhalte, die erst nach einer Alters\u00fcberpr\u00fcfung nutzbar sind, Angebote, die eine Alterskennzeichnung vorweisen, Filtersoftware, die bestimmte Seiten blockiert, Suchmaschinen nur f\u00fcr Kinder oder Jugendschutzeinstellungen bei Ger\u00e4ten.", "So bietet die Kindersuchmaschine \u201eFragFinn.de\u201c zum Beispiel einen sicheren Surfraum f\u00fcr Kinder bis zw\u00f6lf Jahren an. Auf der Seite finden sich nur unbedenkliche Seiten, die von P\u00e4dagogen freigegeben wurden. Die Seite wird st\u00e4ndig aktualisiert."]}
]