[
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/sexismusdebatte-diskussion-ueber-umstrittenes-gedicht--avenidas--in-hellersdorf-28812192", "article_id": "28812192", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Sexismusdebatte", "article_headline_normal": " Diskussion \u00fcber umstrittenes Gedicht \"Avenidas\" in Hellersdorf ", "date": "08.11.17, 16:42 Uhr", "author": "Susanne Lenz", "article_text": ["Der Fu\u00dfboden des bis auf den letzten Platz besetzten Audimax der ", " in Hellersdorf ist rot. Das war nicht immer so. Darauf wies am Dienstagabend bei einer Podiumsdiskussion \u00fcber das Gedicht \u201eAvenidas\u201c von Eugen Gomringer die Prorektorin der Fachhochschule Bettina V\u00f6lter hin.", "Der Architekt habe ein grau-blaues Farbkonzept f\u00fcr das Haus gehabt, es\u00a0 sollte nichts ver\u00e4ndert werden. Sie haben es trotzdem gemacht. \u201eWir sind ein Haus, das sich weiterentwickelt und das seine Studenten einbezieht\u201c, sagte sie. Eine Geb\u00e4rdendolmetscherin \u00fcbersetzte ihre Worte. Hier soll niemand ausgeschlossen werden.", "An der ASH, Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr Sozialarbeiter, Kinderp\u00e4dagogen und Pflegemanager, beginnt in der kommenden Woche eine Online-Abstimmung dar\u00fcber, ob das Gedicht, das seit 2011 riesengro\u00df an der Fassade des Hauses steht, m\u00f6glicherweise entfernt und durch ein anderes Gedicht ersetzt werden soll.", "Doch V\u00f6lters Fu\u00dfbodenvergleich hinkt, denn es geht dabei nicht um blo\u00dfes Umdekorieren. Seit Monaten gibt es eine heftige Debatte um den kleinen Text, der \u00fcbersetzt lautet: Alleen/ Alleen und Blumen/ Blumen/ Blumen und Frauen/ Alleen/ Alleen und Frauen/ Alleen und Blumen und Frauen / und ein Bewunderer.", "Studenten und, wie w\u00e4hrend der Diskussion zu merken war, auch Lehrende der Fachhochschule werfen dem Gedicht vor, patriarchalische Traditionen zu reproduzieren, in denen Frauen zu Objekten reduziert werden. Eine der beiden Frauenbeauftragten der ASH sagte, seit 2013 gebe es Beschwerden dar\u00fcber. Studenten klagten \u00fcber \u201eUnwohlsein\u201c.", "Hier wurde tats\u00e4chlich \u00fcber ein Gedicht gesprochen, man freute sich kurz, denn wann passiert das schon mal au\u00dferhalb von Klassenzimmern und Seminarr\u00e4umen? Thomas Wohlfahrt, der Leiter des Hauses f\u00fcr Poesie, das mit der ASH bei der Vergabe des Poetikpreises kooperiert, den die Hochschule seit zehn Jahren vergibt, und mit dem auch Gomringer ausgezeichnet wurde, versuchte es sogar mit einem Crashkurs in Hermeneutik.", "Wohlfahrt verteidigte das Gedicht an der Fassade und wollte beweisen, dass es kein Diskriminierungspotenzial hat. \u201eEs gibt kein lyrisches Ich in dem Gedicht\u201c, sagte er. \u201eDer Bewunderer geh\u00f6rt ebenso zu dem Bild, wie die Alleen, die Blumen und die Frauen.\u201c Er erntete sp\u00f6ttische Lacher im Publikum.", "Die Prorektorin neben ihm auf dem Podium zog die Augenbrauen nach oben. Sp\u00e4ter berief sich die Frauenbeauftragte, was die diskriminierende Lesart angeht, auf ihr eigenes Expertentum.", "Der Asta, der den Prozess zur Fassadenneugestaltung angesto\u00dfen hat, meldete sich gar nicht zu Wort. Bettina V\u00f6lter sagte, sie warte auf das Kind aus dem M\u00e4rchen \u201eDes Kaisers neue\u00a0 Kleider\u201c, das sage: \u201eSo toll ist das Gedicht auch wieder nicht.\u201c Als ob es darum ginge.", "Eingesch\u00fcchtert durch monatelange Kritik, die der ASH Zensurbestrebungen und Barbarei vorwarf, auch von B\u00fccherverbrennung war die Rede, wirkten die Hochschulangeh\u00f6rigen in keiner Weise. \u201eDiese Begriffe werden von unserer intellektuellen Elite ohne Sinn und Verstand in die Debatte geworfen\u201c, sagte Bettina V\u00f6lter.", "Den Kritikern wird auch mit dem Argument entgegentreten, es gehe hier um Hochschuldemokratie. \u201eWas passiert, ist ein Beispiel daf\u00fcr, dass demokratische Prozesse auch unter Beschuss funktionieren\u201c, sagte eine Professorin.", "Ein feiner Einwand kam da von Barbara K\u00f6hler, der j\u00fcngsten Tr\u00e4gerin des Poetikpreises. \u201eIch schenke der Hochschule ein Gedicht\u201c, sagte sie, so wie Gomringer schon sein \u201eAvenidas\u201c geschenkt hat. \u201eIch m\u00f6chte meinen Vorschlag als etwas verstanden wissen, das neben das demokratische Prozedere die Kunst setzt.\u201c", "Eine Ann\u00e4herung fand nicht statt. Thomas Wohlfahrt mit seinem Brecht-Zitat stand auf verlorenem Posten. \u201eWer A sagt muss nicht B sagen, wenn er merkt, dass A falsch ist.\u201c Keiner der Hochschulangeh\u00f6rigen, die sich an diesem Abend zu Wort meldeten, findet A falsch.", "Keine Chance hatte auch der \u00e4ltere Hellersdorfer, der sich mit auf einem Blatt notierten S\u00e4tzen auf die Diskussion vorbereitet hatte: \u201eDas Gedicht ist sch\u00f6n und w\u00fcrdig, das Tor von Hellersdorf zu zieren.\u201c Bettina V\u00f6lter machte klar, wer \u00fcber diesen Raum zu bestimmen hat: \u201eWir stehen hinter der Fassade, das Selbstverst\u00e4ndnis der Hochschule sollte repr\u00e4sentiert sein.\u201c\u00a0", "Immerhin haben am vergangenen Sonnabend Bettina V\u00f6lter, Professorinnen und Studenten der Hochschule die Gomringers im bayrischen Rehau besucht. Ein weiteres Treffen ist geplant. Mehr war nicht zu erfahren.", "Aus G\u00f6ttingen erreichte uns am Dienstag eine weitere Nachricht zum Thema. Dort wurde ohne lange zu fackeln eine Ausstellung in der Mensa mit Bildern von nackten Pos und Br\u00fcsten abgeh\u00e4ngt. Studenten hatten diese als sexistisch kritisiert.", "In Hellersdorf gibt es immerhin einen demokratischen Prozess. Vielleicht auch nur, weil das Gomringer-Gedicht hoch oben an der Fassade steht. Sonst w\u00e4re es vielleicht schon weg."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/foto-spezial-zum-glueck-nicht-in-berlin---das-ufo-auf-der-alm-1542796", "article_id": "1542796", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Foto-Spezial", "article_headline_normal": " Zum Gl\u00fcck nicht in Berlin - Das Ufo auf der Alm ", "date": "08.11.17, 06:30 Uhr", "author": "Barbara Weitzel", "article_text": ["Berlin kriegt keinen Flughafen hin und kommt mit seinen Touristen nicht klar. Berlin hat Verwaltungs-, Nahverkehrs- und Wohnungsprobleme, und \u00fcberhaupt, manchmal k\u00f6nnte man denken, selber k\u00f6nnen die Berliner eigentlich nichts. Au\u00dfer irgendwas mit Medien, schlechte Architektur und noch schlechtere Stra\u00dfenmusik.", "Und doch gibt es t\u00e4glich Gr\u00fcnde zur Freude, hier zu sein. Nicht nur wegen all dem Wunderbaren - sondern auch wegen all dem, was nicht hier ist, sondern woanders. Das zeigen diese Bilder."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/-gegen-das-vergessen--haltung-zeigen-und-weitermachen-28810900", "article_id": "28810900", "section": "berlin", "article_headline_strong": "\u201eGegen das Vergessen\u201c", "article_headline_normal": " Haltung zeigen und weitermachen ", "date": "08.11.17, 15:53 Uhr", "author": "Barbara Weitzel", "article_text": ["Wenn Walter Frankenstein verdeutlichen will, warum er mit 93 Jahren immer wieder nach Deutschland reist, um mit jungen Menschen zu sprechen, dann \u00f6ffnet er eine kleine Schatulle. In wei\u00dfes Satin gebettet liegt darin das Bundesverdienstkreuz, das ihm die Bundesrepublik 2014 f\u00fcr sein Engagement als Zeitzeuge verliehen hat. Im Deckel befindet sich ein anderes St\u00fcck Stoff. Walter Frankenstein hat seinen Judenstern darin eingen\u00e4ht.", "Der Inhalt des K\u00e4stchens sind f\u00fcr Frankenstein \u201edie zwei Deutschlands. Das eine hat mich gezeichnet. Das andere hat mich ausgezeichnet. Ich will, dass das zweite, das demokratische Deutschland, auch noch nach meinem Tod existiert. Darum bin ich hier.\u201c Frankenstein, der das Nazi-Regime im Untergrund \u00fcberlebte und heute in Stockholm lebt, wiederholt diesen Satz mehrfach an einem Herbstmorgen in Berlin. Dieses Mal ist er angereist, um sich portr\u00e4tieren zu lassen.", "Der Fotograf ist Luigi Toscano, geboren 1972 in Mannheim als Kind italienischer Gastarbeiter, und was die beiden so unterschiedlichen M\u00e4nner eint, ist eine tiefe Sorge um Deutschland. Toscano reist seit Jahren um die Welt und fotografiert Holocaust-\u00dcberlebende, h\u00f6rt ihre Geschichten und erz\u00e4hlt sie weiter.", "Hunderte von Portr\u00e4ts hat das Projekt \u201eGegen das Vergessen\u201c mittlerweile hervorgebracht, die \u00fcberlebensgro\u00dfen Fotos waren zuerst in Mannheim zu sehen, dann in Babyn Jar, seitdem reisen sie durch die Ukraine. 50 von ihnen stehen vom 9. November an auf dem Gel\u00e4nde der Sophienkirche. Die feierliche Er\u00f6ffnung, begleitet vom Hebr\u00e4ischen Chor Berlin, ist am Donnerstag um 17.30 Uhr.", "Im Anschluss kann sich, wer m\u00f6chte, einem stillem Gedenkzug durch die Nachbarschaft anschlie\u00dfen. Die Gro\u00dfe Hamburger Stra\u00dfe war vor der NS-Zeit auch als \"Stra\u00dfe der Toleranz\" bekannt, da sich dort das Moses-Mendelssohn-Gymnasium sowie ein j\u00fcdisches Altersheim, das katholische Hedwigskrankenhaus und die evangelische Sophienkirche befanden. Das Altersheim diente der Gestapo sp\u00e4ter als Sammelstelle f\u00fcr j\u00fcdische B\u00fcrger, die dann nach Auschwitz und Theresienstadt deportiert wurden. Dort endet der Gedenkmarsch.", "Wie an den anderen Orten zeigt Toscano auch in Berlin die Bilder drau\u00dfen, nicht in einer Galerie, nicht in einem Museum. Er will, dass man daran vorbei muss. Den \u00dcberlebenden in die Augen sehen muss. Zum Beispiel Walter Frankenstein\u00a0 (siehe Portr\u00e4t oben), den Toscano extra f\u00fcr die Berliner Installation portr\u00e4tiert hat. Ein weiteres neues Bild zeigt Margot Friedlander, geboren 1921, die Theresienstadt \u00fcberlebte und nach dem Krieg amerikanische Staatsb\u00fcrgerin wurde. Auch sie engagiert sich seit Jahren als Zeitzeugin.", "Toscano macht weiter. Wie Walter Frankenstein. Beide, der junge Fotograf und der alte Mann, werden sehr ernst, wenn sie auf die Bundestagswahl zu sprechen kommen, auf den Aufstieg der AfD, auf das gesellschaftliche Klima in Deutschland, in Europa. \u201eEin Schock\u201c, sagt Toscano, sei der Wahlabend gewesen. Frankenstein erz\u00e4hlt, wie er in Stockholm die Nachrichten verfolgt habe und an 1932 dachte. \u201eVieles war damals \u00e4hnlich. Das erschreckt mich.\u201c", "Resignation, Aufgeben, Verstummen kommt dennoch nicht in Frage. Gerade jetzt nicht. \u201eIch sage den Jugendlichen: Denkt selbst! Damit die falschen Parolen keinen Boden finden. Deshalb bin ich hier.\u201c", "Da ist er wieder, Frankensteins Satz. Und Toscano erz\u00e4hlt immer von Anna, wenn man ihn fragt, ob er Angst habe. \u201eAngst lehne ich ab\u201c, sagt er dann, \u201eman muss durch sie durchgehen, wie Anna.\u201c Anna Strishkowa traf er in der Ukraine. Ihr Eltern starben in Birkenau, sie selbst war ein Versuchskind von Mengele. Sp\u00e4ter wurde sie \u00c4rztin, um ihrer Angst vor \u00c4rzten zu trotzen.", "Was Toscano auch antreibt: Die Wahlen, die ja nur in Zahlen offenbarten, was schon lange rumorte, waren in seinen Augen ein Weckruf. Viele, die seinem Projekt vor zwei Jahren noch desinteressiert oder sogar ablehnend gegen\u00fcber standen, melden sich jetzt bei ihm. Leute, auf deren Hilfe er angewiesen ist, wenn es weitergehen soll. F\u00f6rderer, Geldgeber, Beh\u00f6rden.", "Im Januar werden die Bilder nach Charlottenburg wandern, und anl\u00e4sslich des Internationalen Holocaust-Gedenktages am 27. Junuar wird \u201eGegen das Vergessen\u201c zeitgleich in New York gezeigt, vor dem Geb\u00e4ude der Vereinten Nationen. Im Sommer wird die Installation in Suttgart zu sehen sein, auch Wei\u00dfrussland hat Interesse bekundet. Nach dem Bildband, der bereits seit 2015 im Handel ist, haben Toscano und sein Team nun auch den Dokumentarfilm fertiggestellt und ihn bei der Berlinale als Wettbewerbsbeitrag eingereicht.", "Luigi Toscano ist, trotz aller Wut und Besorgnis, \u00fcberzeugt, dass die Demokratie wehrhaft genug ist gegen jene, die vergessen haben oder wollen. Nicht zuletzt wegen der nachkommenden Generationen. Wegen der Jungen, sagt er, muss man weitermachen: \u201eWeitermachen und Haltung zeigen\u201c.", "Und wieder klingt er wie Walter Frankenstein, dessen Augen in dem runzligen Gesicht ganz klar und jung wirken, als er sagt: \u201eWenn von 1000 Jugendlichen nach der Begegnung mit mir f\u00fcnf sp\u00e4ter einmal Menschen in Not helfen, wie uns geholfen wurde, dann habe ich mein Ziel erreicht.\u201c Ob Juden, Muslime, Christen oder Nichtgl\u00e4ubige, spiele dabei keine Rolle.", "Und da wird einem wieder klar: \u201eGegen das Vergessen\u201c ist viel mehr als ein Erinnerungsprojekt. Es geht um die Gegenwart und um die Zukunft. Denn, so lautet ein Satz des amerikanischen Philosophen George Santayana, \u201ewenn wir die Vergangenheit vergessen, sind wir verdammt, sie zu wiederholen\u201c. Susan hat ihn zu Luigi Toscano gesagt. Susan Gernyak-Spatz, geboren 1922 in Wien. Theresienstadt, Auschwitz-Birkenau, Todesmarsch nach Ravensbr\u00fcck. Ihr Bild steht ab morgen an der Berliner Sophienkirche."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/silvesternacht-2016-2017-was-wirklich-am-brandenburger-tor-geschah-28784210", "article_id": "28784210", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Silvesternacht 2016/2017", "article_headline_normal": " Was wirklich am Brandenburger Tor geschah ", "date": "08.11.17, 11:58 Uhr", "author": "Anja Reich", "article_text": ["An einem Nachmittag im November warten zwei M\u00e4nner vor dem Amtsgericht Tiergarten, Saal D 107. Sie hei\u00dfen Waqas und Muhammad, kamen vor zwei Jahren als Fl\u00fcchtlinge aus Pakistan nach Deutschland und sollen bei der Silvesterfeier 2016 am Brandenburger Tor Teil einer Gruppe gewesen sein, die eine Frau umzingelt und angegrapscht hat. Antanzen nennt man das.", "Eine Straftat, die erst eine ist, seit der Bundestag vor einem Jahr ein neues Sexualstrafrecht beschlossen hat, mit dem auch \u00dcbergriffe aus Gruppen heraus geahndet werden k\u00f6nnen. In Berlin kam es bereits mehr als tausend Mal zur Anwendung.", " in Hoodie und mit Basecap auf dem Kopf, setzt sich in die erste Reihe. Muhammad, gro\u00df und kr\u00e4ftig, gleiches Outfit, keine Cap, setzt sich hinter ihn. Anwesend sind au\u00dferdem: ein Richter, eine Staatsanw\u00e4ltin, zwei Verteidiger, eine Dolmetscherin, vier Journalisten, ein RTL-Team, eine Zuschauerin. Der Richter ist jung und blass, die Staatsanw\u00e4ltin wirkt streng, bei den Verteidigern, Torsten und Dorian Wehde, handelt es sich um Vater und Sohn, die Zuschauerin tr\u00e4gt einen Stoffbeutel, auf dem Frieden, Freiheit, Gleichheit steht.", "So, Gentlemen, sagt der Richter. Dann wollen wir mal. Aber erst mal m\u00fcssten Sie \u2013 er zeigt auf Waqas \u2013 noch Ihre M\u00fctze abnehmen. Keine Reaktion. Der Richter wiederholt: Die M\u00fctze abnehmen! Die Dolmetscherin redet auf Waqas ein. Er spricht kein Deutsch und scheint auch nicht so recht zu wissen, wo er hier ist und warum. Als er endlich seine M\u00fctze abgenommen hat, gibt es das n\u00e4chste Problem \u2013 sein Alter. 24 sei er, sagt er.", "24?, fragt die Staatsanw\u00e4ltin.", "Ja, sagt Waqas. Ich bin schon 24, aber gerade 26 geworden.", "Das verstehe ich nicht, sagt die Staatsanw\u00e4ltin. Auf dem Papier steht 30.8.91 als Geburtsdatum, stimmt das?", "Ja, das stimmt.", "Warum sagen Sie dann, Sie sind 24?", "Ich bin Analphabet und kann nicht gut rechnen.", "sexuelle Bel\u00e4stigung und Widerstand gegen die Staatsgewalt. Die Beweisaufnahme beginnt. Der erste Zeuge ist Dennis, 34, Dachdecker aus Schleswig-Holstein. Er war in der Silvesternacht mit seiner Kollegin Ina am Brandenburger Tor. Mal nennt er sie Bekannte, mal Freundin.", "Dennis: Da war ein Haufen Leute, wir sind da durchgegangen, jemand hat Ina angegrapscht. Ich habe sie weggezogen. Ein paar Stunden sp\u00e4ter, weit nach Mitternacht, kam die Polizei. Da war der eine aus der Gruppe wieder dabei. (Zeigt auf Waqas.) Er hatte damals noch l\u00e4ngere Haare und hat vor der Polizei die Hose heruntergelassen.", "Zum besseren Verst\u00e4ndnis sei an dieser Stelle darauf hingewiesen, dass es bei der Verhandlung um zwei verschiedene Vorf\u00e4lle zu zwei verschiedenen Uhrzeiten geht. Der erste, das Angrapschen, hat vor Mitternacht stattgefunden. Der zweite, die Festnahme, nach Mitternacht, am Ende der Party.", "Gegen zwei oder drei Uhr, sagt Dennis. Er wisse das alles nicht mehr so genau, das sei ja schon alles ganz sch\u00f6n lange her. Immer wieder sagt er das. Wie eine Entschuldigung.", " Dennis\u2019 Bekannte. Als sie den Angeklagten Waqas sieht, st\u00f6hnt sie auf.", "Zeugin: Wenn ich den sehe, kriege ich das Flattern, das steckt noch tief drin.", "Richter: K\u00f6nnen Sie uns erz\u00e4hlen, was in der Nacht passiert ist.", "Zeugin: Ich war mit Dennis am Brandenburger Tor. Gegen 23.30 Uhr ist uns eine Asiatin entgegengekommen. Sie hat geschrien: Diese Schweine haben mir unter den Rock gegriffen. Wir haben uns was zu trinken geholt und sind weitergelaufen. Auf einmal merkte ich H\u00e4nde an meinem Oberschenkel. Ich dachte, es w\u00e4re Dennis. Dennis, lass das, hab ich gerufen. Ich bin das nicht, hat Dennis gesagt. Ich hab mich umgedreht. Da sah ich ihn. (Die Zeugin sieht zu Waqas.) Ich sagte zu ihm: Eh, lass das, sonst klatscht es. Sp\u00e4ter, nach Mitternacht, gingen wir Richtung Ausgang. Da war Polizei, von Bel\u00e4stigung war die Rede. Ich sagte, ich bin auch bel\u00e4stigt worden. Als er mich sah, wurde er aggressiv und rief: Eh, komm, ficki, ficki. Seitdem mag ich solchen Leuten nicht mehr begegnen. Verstehen Sie mich nicht falsch, ich habe zwei arabische Freunde, aber jetzt habe ich Angst. Der wollte auf mich los. Aber einer hat versucht, ihn zur\u00fcckzuhalten.", "Wer hat versucht, ihn zur\u00fcckzuhalten?, fragt der Richter.", "Zeugin: Ich bin der Meinung, dass er das war. (Sie zeigt auf Muhammad, den anderen Angeklagten.)", "Richter: Vor der Polizei haben Sie den T\u00e4ter so beschrieben: Pony zur Seite, schmales Gesicht, Zopf, etwa 1,75 gro\u00df. Sie haben auch gesagt, er sei nicht bei denen, die festgenommen wurden. Kann es sein, dass Sie sich irren?", "Zeugin: Das kann sein, aber der da war auf jeden Fall dabei.", "Richter: Bitte verstehen Sie mich jetzt nicht falsch, aber ich w\u00fcrde gerne wissen, wie viel Sie an dem Abend getrunken haben.", "Zeugin: So vier bis f\u00fcnf Mischungen, Whisky-Soda. Ich war angeheitert, aber nicht betrunken. Ich habe zwischendurch Spanferkelbr\u00f6tchen gegessen.", "Staatsanw\u00e4ltin: Vor der Polizei haben Sie damals gesagt, der, der mir in den Schritt gefasst hat, war der d\u00fcnne, ausl\u00e4ndische B\u00fcrger, der vor den Polizisten die Hose heruntergelassen hat.", "Zeugin: Ja.", "Verteidiger: K\u00f6nnen Sie sagen, woher der Griff kam, von vorne oder von der Seite?", "Die Zeugin steht auf, dreht sich zur Seite, hebt die H\u00e4nde in die Luft. Von hier und von hier, sagt sie.", "Verteidiger: Wie viele H\u00e4nde haben Sie gesp\u00fcrt?", "Zeugin: Links, rechts, eine Hand, zwei, drei. Sie waren \u00fcberall. Woher soll ich das wissen!", "Verteidiger: Das war nicht als Vorwurf gemeint.", "Zeugin: Das kam aber gerade so r\u00fcber.", "Sichtlich aufgew\u00fchlt verl\u00e4sst die Zeugin den Saal.", " ist als N\u00e4chster dran. Er war dabei, als Waqas festgenommen wurde.", "Polizist: Der Einsatzanlass war die sexuelle Bel\u00e4stigung einer weiblichen Person. Es wurde eine Datenanfrage durchgef\u00fchrt. Es kam zu Widerstandshandlungen. Der Beschuldigte zeigte sich aggressiv.", "Verteidiger: Wie haben Sie sich verst\u00e4ndigt?", "Polizist: Das wei\u00df ich nicht mehr.", "Verteidiger: Welche Sprache hat er denn gesprochen? Urdu, Sindhi? In Pakistan werden 50 verschiedene Sprachen gesprochen. Woher wissen Sie, dass er aggressiv geredet hat, wenn Sie die Sprache gar nicht verstehen? Und kann es sein, dass er die Hose runtergelassen hat, weil er auf Toilette musste?", "Polizist: Das wei\u00df ich nicht.", " ist Dietrich D., 25, ebenfalls Polizist.", "Er berichtet: Gegen 3 Uhr kam es zu einer Anzeige einer weiblichen Person, die Tat lag aber schon etwas zur\u00fcck. Wir haben Personen aufgegriffen, kontrolliert. Waqas war sehr aggressiv und stark alkoholisiert. Im Zuge der Sachverhaltskl\u00e4rung zog er pl\u00f6tzlich seine Hose herunter. Er wollte auch die Unterhose herunterziehen, wir hielten ihn davon ab. Er schrie herum, stie\u00df mit dem Kopf. Wir haben ihn gegen den Stromkasten gedr\u00fcckt, haben ihn zu Boden gebracht. Dann kam keine Reaktion mehr. Ein Sanit\u00e4ter hat ihn untersucht, aber keine Verletzungen festgestellt. Der Zustand war normal. Er wurde ins Krankenhaus gebracht.", " ist es jetzt sehr ruhig. Die Auseinandersetzung zwischen dem Angeklagten und der Polizei ist ein neuer Aspekt. Es klingt fast nach einem Kampf, einem Kampf, der mit einem Rettungseinsatz endete. Man denkt an den Druck, unter dem die Polizei vor der Silvesternacht stand. So etwas wie in K\u00f6ln im Jahr zuvor sollte auf keinen Fall noch einmal passieren. Was, wenn die Berliner Beamten \u00fcberreagiert haben, wenn Waqas wirklich nur auf Toilette musste, wenn alles ein Missverst\u00e4ndnis war?", " unschuldig zu sein. Das Opfer habe er nie gesehen, die Hose nur heruntergelassen, um \u201epinkeln zu gehen\u201c. Und Muhammad habe nur \u00fcbersetzt.", "Kannten Sie ihn denn, fragt der Richter.", "Ja.", "Das war ja dann ein gro\u00dfer Zufall, dass Sie ihn auf dieser gro\u00dfen Party getroffen haben, als Sie ihn brauchten, sagt die Staatsanw\u00e4ltin.", "Die Party war ja schon fast zu Ende, sagt Waqas, da waren nicht mehr so viele Leute da.", " der Geschichte: Er habe das Opfer nie getroffen und auch nicht den Abend mit Waqas verbracht. Sie h\u00e4tten sich erst gesehen, als die Polizei Waqas Personalien aufnahm und er einen Dolmetscher brauchte.", "Er war so betrunken, sagt Muhammad.", "Waren Sie auch betrunken, fragt der Richter.", "Nein.", "Haben Sie mitbekommen, dass Frauen bel\u00e4stigt wurden?", "Nein, erst sp\u00e4ter, als die Polizei kam.", "Staatsanw\u00e4ltin: Sie haben am 14.7.2017 ein Schreiben ans Amtsgericht geschickt. Laut diesem Schreiben haben Sie die Frau gesehen.", "Muhammad: Ich habe sie nicht gesehen.", "Staatsanw\u00e4ltin: Aber in dem Schreiben steht, dass Sie sie gesehen haben.", "Muhammads Verteidiger: Wer hat denn das Schreiben f\u00fcr Sie aufgesetzt?", "Muhammad: Jemand aus dem B\u00fcro im Heim.", "In welcher Sprache haben sie miteinander kommuniziert?", "Auf Englisch.", "Nicht in Ihrer Landessprache?", "Nein.", "Richter: Was k\u00f6nnen Sie uns zur Festnahme von Waqas berichten?", "Waqas hat mich gerufen und gesagt: Ich muss auf Toilette. Aber die Polizei hat ihn nicht gelassen. Er hat gesagt, dann mach ich es hier und hat die Hosen heruntergelassen. Daraufhin wurde er festgenommen. Als er auf dem Boden lag, hatte ich das Gef\u00fchl, er stirbt gleich. Ungef\u00e4hr eine halbe Stunde haben sie ihn liegen lassen. Wir haben geguckt, ob er richtig atmen kann. Dann kam die Ambulanz.", "Richter: Hatte er in die Hose gemacht?", "Muhammad: Das habe ich nicht gesehen, aber er hat die ganze Zeit gerufen, ich muss auf Toilette. Auch auf Englisch. Das konnte jeder verstehen.", "Richter: Haben Sie die Kopfst\u00f6\u00dfe gesehen?", "Muhammad: Nein, er hat nur den Kopf hin- und hergeworfen.", "Hat er mit den Beinen getreten?", "Muhammad: Nein.", " auf dem Gang zusammen und versuchen, die Aussagen zu ordnen. Eine Frau, die begrapscht wird, aber nicht wei\u00df, von wem. Ein Mann, der sich bei der Festnahme die Hose herunterzieht und sagt, er musste doch nur auf Toilette. Ein anderer Mann, der angeklagt ist, obwohl er nur gedolmetscht hat. Es ist nicht der Prozess, den alle erwartet haben, der zeigt, wie Massen\u00fcbergriffe auf Frauen geschehen, wer diese Ant\u00e4nzer sind. Man begreift eher, wie schwer es ist, diese Art von sexuellen \u00dcbergriffen zu beweisen. Die Silvesterparty am Brandenburger Tor war eine riesige Veranstaltung, es gab Alkohol, Musik, es war eng, laut, dunkel. Jetzt, zehn Monate danach, verschwimmen die Bilder, werden die Erinnerungen vage. Wird es \u00fcberhaupt ein Urteil geben?", " schl\u00e4gt der Richter pl\u00f6tzlich einen lehrerhaften Ton an. Wir kennen uns ja schon, sagt er zu Waqas. Dann z\u00e4hlt er dessen Vorstrafen auf. 15. 12. 2016: Waqas ist betrunken und ger\u00e4t am Alexanderplatz mit Passanten in Streit. Als die Polizei kommt, wehrt er sich mit Kopfst\u00f6\u00dfen und Beintritten. 25.5.2017: Am Hauptbahnhof fasst Waqas einer Frau ans Ges\u00e4\u00df, wehrt sich gegen Polizeima\u00dfnahmen. Beide Male wird er zu 70 Tagess\u00e4tzen zu je f\u00fcnf Euro verurteilt. Zu den Vorstrafen z\u00e4hlt auch die illegale Einreise nach Deutschland. Das Asylverfahren l\u00e4uft.", " Acht Monate Haft mit drei Jahren Bew\u00e4hrung fordert die Staatsanwaltschaft f\u00fcr Waqas. Die Verteidigung pl\u00e4diert auf Freispruch. Gegen Muhammad werden alle Vorw\u00fcrfe fallengelassen. Es sei ein Skandal, dass er \u00fcberhaupt angeklagt worden sei, sagt sein Verteidiger. Die Angeklagten haben das letzte Wort.", "Waqas: Ich habe dem M\u00e4dchen nichts getan. Die Polizei hat mich gefesselt. Ich war besoffen, und was ich getan habe, tut mir leid. Daf\u00fcr entschuldige ich mich.", "Muhammad: Ich habe gar nichts getan. Ich bin unschuldig. Ich habe jetzt gro\u00dfe Sorgen wegen dieser Sache hier.", "Anschlie\u00dfend, in der Pause, sagt er: Wir sind nach Deutschland gekommen, um uns sicher zu f\u00fchlen, um die Sprache zu lernen und Arbeit zu finden. Jetzt werden wir wie Verbrecher behandelt. Waqas steht daneben und sagt nichts.", " wird verk\u00fcndet. Muhammad wird freigesprochen, Waqas zu sieben Monaten Haft verurteilt, ohne Bew\u00e4hrung. Der Richter geht damit \u00fcber den Antrag der Staatsanwaltschaft hinaus. Er begr\u00fcndet das mit Waqas\u2019 Vorstrafen und wird zum Schluss noch einmal grunds\u00e4tzlich: Sie halten sich einfach nicht an Regeln und ich sehe auch nicht, dass sich da etwas verbessert hat. Sie m\u00fcssen begreifen, dass so ein Verhalten hier nicht akzeptiert wird.", " ist vorbei. Sie hat drei Stunden gedauert. Drei Stunden, in denen ein deutsches Gericht versucht hat, Licht in das Dunkel einer Silvesternacht zu bringen und nach denen man das Gef\u00fchl hat, doch nicht viel mehr zu wissen. \u00dcber diese M\u00e4nner, \u00fcber die Tat, \u00fcber die Rolle der Polizei und dar\u00fcber, wie es weitergeht, ob die Strafe diesmal etwas n\u00fctzt, ob Waqas sich die Worte des Richters zu Herzen nimmt, ob er jemals in diesem Land ankommen wird. Der Richter zieht seine Robe aus, die Journalisten schreiben ihre Berichte auf, Waqas und Muhammad fahren mit der U-Bahn zur\u00fcck ins Heim. Zwei M\u00e4nner aus Pakistan, die in Deutschland ein neues Leben beginnen wollten und von denen einer nun ins Gef\u00e4ngnis muss. Vielleicht. Die Verteidigung hat gegen das Urteil Berufung eingelegt. Bis zum n\u00e4chsten Prozess bleibt Waqas auf freiem Fu\u00df."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/bewaehrungsstrafen-frauen-setzten-ex-partner-nackt-im-wald-aus-28813462", "article_id": "28813462", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Bew\u00e4hrungsstrafen", "article_headline_normal": " Frauen setzten Ex-Partner nackt im Wald aus ", "date": "08.11.17, 17:47 Uhr", "author": "Katrin Bischoff", "article_text": ["Telefonterror, Stalking, st\u00e4ndige Angst \u2013 und kein Ende in Sicht. Als sie davon genug hatten, entschlossen sich zwei Frauen, die beide fr\u00fcher mit dem gleichen Mann liiert waren, zu einem folgenschweren Schritt.", "Sie wollten, dass der einstige Lebensgef\u00e4hrte der einen und Ex-Mann der anderen mit den Nachstellungen aufh\u00f6rt. Also entf\u00fchrten sie ihn, sie", ". Bei Temperaturen kurz \u00fcber dem Gefrierpunkt. Nun kam die strafrechtliche Quittung.", "Yvonne S. und Birgit K. sind zwei beruflich erfolgreiche Frauen. Die eine f\u00fchrt ein Kurierunternehmen, die andere ist im Gesundheitswesen t\u00e4tig, hat sich st\u00e4ndig weitergebildet.", "Doch die scheinbar so starken Frauen brechen an diesem Mittwoch im Landgericht Frankfurt (Oder) immer wieder in Tr\u00e4nen aus. \u201eDas war so nicht gewollt. Es tut mir einfach nur verdammt leid\u201c, sagt die 39 Jahre alte Yvonne S., als ihr der Vorsitzende Richter Ulrich Karkmann vor der Verk\u00fcndung des Urteils das letzte Wort erteilt. Und ihre Freundin f\u00fcgt hinzu: Sie seien keine Monster. Sie k\u00f6nne anderen gestalkten Frauen nur raten, sich nicht zu r\u00e4chen, sondern Hilfe zu holen.", "Wenig sp\u00e4ter spricht Karkmann die beiden der gemeinschaftlichen gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung sowie der Freiheitsberaubung schuldig. Yvonne S. wird zu einer Freiheitsstrafe von einem Jahr und f\u00fcnf Monaten, Birgit K. von einem Jahr verurteilt. Karkmann setzt die Strafen zur Bew\u00e4hrung aus. Zudem m\u00fcssen sie je 2000 Euro an einen gemeinn\u00fctzigen Verein bezahlen.", "Die beiden nicht vorbestraften Frauen haben im Prozess alle Vorw\u00fcrfe zugegeben. Am 22. M\u00e4rz 2015 hatten sie sich verabredet. Sie wollten mit ihrem Ex reden und Thomas L. auffordern, sie endlich in Ruhe zu lassen. Mit dabei: drei maskierte M\u00e4nner, von denen die Staatsanwaltschaft bis heute die Identit\u00e4t nicht kennt.", "Yvonne S. hatte in dem Prozess zun\u00e4chst von unbekannten Mitt\u00e4tern aus Osteuropa gesprochen, die ihr Hilfe angeboten h\u00e4tten. Dann revidierte sie ihre Aussage, gab die Namen der ihr bekannten M\u00e4nner jedoch nicht preis.", "Mit einem Transporter, den Yvonne S. steuerte, fuhren sie zu Thomas L. nach Zepernick (Barnim). Hier lockte Yvonne S. ihren Ex-Mann zum Auto. Kurz darauf zerrten zwei Maskierte den \u00fcberraschten 42-J\u00e4hrigen in den Laderaum.", "Sie fesselten ihr Opfer, verklebten ihm Augen und Mund und schlugen auf den Mann ein. Dann ging es in den Wald. Dort wurde Thomas L. entkleidet. Er musste langsam bis 100 z\u00e4hlen. Ansonsten, so drohten die M\u00e4nner, w\u00fcrden sie ihn \u201eabknallen\u201c.", "Als der Wagen weg war, fand der nackte Mann eine Plastikt\u00fcte, mit der er sich notd\u00fcrftig bedecken konnte. Dann wollte er ein Auto anhalten, doch mehrere fuhren an dem fast nackten Mann vorbei, bevor einer hielt.", "Der Richter spricht von einem kaltbl\u00fctigen und berechnenden Vorgehen. Die Tat sei f\u00fcr den Gesch\u00e4digten im besonderen Ma\u00dfe dem\u00fctigend gewesen. Aber nicht Rache oder Selbstjustiz sei das Motiv gewesen, erkl\u00e4rt der Richter. Vielmehr wollten sie, dass er sie in Ruhe l\u00e4sst.", "Thomas L. soll den beiden jahrelang nachgestellt haben, soll Yvonne S., die mit ihm zehn Jahre lang verheiratet war und sich im dritten Anlauf im M\u00e4rz 2013 von ihm trennte, mit permanenten Anrufen, Besuchen an der Wohnung oder am Arbeitsplatz terrorisiert haben. Er fuhr ihr auch \u00f6fter nach. Zeugen sprachen davon, dass er die Trennung nicht akzeptiert und er die Frau nicht in Ruhe gelassen habe.", "Yvonne S. sei physisch fertig gewesen, sie \u201esei durch die H\u00f6lle gegangen\u201c, hatte eine Freundin kurz vor der Urteilsverk\u00fcndung den Richtern berichtet. \u00d6fter sei sie von Yvonne S. angerufen worden, die ihr panisch erz\u00e4hlte, dass Thomas L. wieder vor ihrer T\u00fcr stehe und sie sich nicht traue, das Licht in ihrer Wohnung anzumachen.", "Mehrfach zeigten die beiden Frauen ihren Ex an. Ohne Erfolg. Als Yvonne S. drei Tage vor der Tat bei einer Anzeige von einer Polizistin den Rat erhielt, sich eine Einstweilige Verf\u00fcgung zu holen, blitzte die Frau beim Amtsgericht ab. \u201eSie f\u00fchlte sich v\u00f6llig alleingelassen\u201c, sagt ihre Anw\u00e4ltin.", "Und die Verteidigerin von Birgit K. erkl\u00e4rt, dass ihre Mandantin durch Thomas L. schwerwiegend in ihrer Lebensgestaltung beeintr\u00e4chtigt gewesen sei. Beide Frauen waren oder sind in Therapie.", "\u201eWir denken, dass die penetranten Nachstellungen der Grund waren, warum sich beiden Angeklagten zu der Tat gedr\u00e4ngt sahen\u201c, sagt Karkmann. Die beiden h\u00e4tten offenbar keinen anderen Ausweg gesehen. Ein Fehler, wie Karkmann sagt. \u201eSie haben selbst zugegeben, dass das, was sie getan haben, ziemlicher Mist war\u201c, sagte er zu den Frauen.", "Der Richter sagt, dass die Strafen durchaus empfindlich seien. Dass sie zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt werden, begr\u00fcndet er so: Beide Angeklagten h\u00e4tten eine g\u00fcnstige Sozialprognose. \u201eWer, wenn nicht diese beiden Angeklagten, h\u00e4tte eine Bew\u00e4hrung verdient?\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/lustig--verrueckt--bewegend-diese-hochzeitsfotos-sind-wirklich-mal-aussergewoehnlich-28762024", "article_id": "28762024", "section": "familie", "article_headline_strong": "Lustig, verr\u00fcckt, bewegend", "article_headline_normal": " Diese Hochzeitsfotos sind wirklich mal au\u00dfergew\u00f6hnlich ", "date": "06.11.17, 10:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Jetzt alle aufstellen f\u00fcrs Familienfoto! N\u00e4her ranr\u00fccken, Braut und Br\u00e4utigam bitte l\u00e4cheln! Und nicht bewegen! Bis ", " im Kasten sind, ist meistens die halbe Festgesellschaft genervt. Und das Resultat ist oft schnarchend langweilig. Oder sieht ziemlich klassisch aus.", "Dass das nicht so sein muss, zeigt die amerikanische Organisation ", ". Sie gibt professionellen\u00a0 Hochzeitsfotografen eine Plattform, die eines gemeinsam haben: Hochzeitsbilder d\u00fcrfen alles sein, nur nicht allt\u00e4glich! Am besten aber verr\u00fcckt, anarchisch, emotional und ganz und gar au\u00dfergew\u00f6hnlich.", "Alle paar Monate werden die besten Fotografien von Kuratoren mit dem \u201eFearless Award\u201c ausgezeichnet.\u00a0", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/wer-hat-s-schwerer--wie-vaeter-muetter-in-den-wahnsinn-treiben---und-umgekehrt-28772890", "article_id": "28772890", "section": "familie", "article_headline_strong": "Wer hat's schwerer?", "article_headline_normal": " Wie V\u00e4ter M\u00fctter in den Wahnsinn treiben \u2013 und umgekehrt ", "date": "07.11.17, 11:40 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Ein Kind zu bekommen, ist eine Ausnahmesituation. Aber damit ist es ja l\u00e4ngst nicht vorbei. Immer wieder werden wir ab diesem Zeitpunkt \u2013 besonders auch in der eigenen Beziehung \u2013 vor Situationen stehen, die wir einfach nicht fassen k\u00f6nnen.", "Hat der Mann gerade etwa wirklich seinen Schnupfen mit meinen Wehenschmerzen verglichen? Hat die Frau gerade ihren Manik\u00fcre-Termin f\u00fcr wichtiger eingestuft als meine Dienstreise? ", ". Da k\u00f6nnen solche Situationen auch schon mal eskalieren. Wer das mit Humor nehmen kann, ist klar im Vorteil. Mareike Opitz kann das.", "Die Journalistin und Autorin aus M\u00fcnchen ist selbst Mutter, hat einen Partner \u2013 und nun ein Buch mit lauter lebenswichtigen Elternlisten geschrieben: \u201e", "\u201c.", "Darin geht es um Dinge, die M\u00fctter in nur zwei Minuten erledigen k\u00f6nnen (z.B. duschen, Sex, Sport machen), um Geschenke, die Eltern ihr Leben lang bereuen (alles, was Ger\u00e4usche macht) oder um die entw\u00fcrdigendsten Momente im Leben von Eltern (im Geburtsvorbereitungskurs: \u201e", "\u201c)."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/-gestillt---diese-fragen-bekommen-eltern-ernsthaft-bei-der-schulanmeldung-gestellt-28810950", "article_id": "28810950", "section": "familie", "article_headline_strong": "\u201eGestillt?\u201c", "article_headline_normal": " Diese Fragen bekommen Eltern ernsthaft bei der Schulanmeldung gestellt ", "date": "08.11.17, 14:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eSind Sie denn handwerklich begabt und k\u00f6nnten uns bei Arbeiten auf dem Schulhof helfen?\u201c Solche Fragen werden Eltern gestellt, die ihr Kind in diesen Tagen an einer Grundschule anmelden wollen. Es geht hier nicht um teure Privatschulen, sondern um ganz normale Regelschulen.", "W\u00e4hrend auf dem Dorf viele Kinder noch einfach in die einzige Schule der Ortschaft gehen, sieht es in st\u00e4dtischeren Gebieten anders aus. Da wird das Bildungsinstitut zum Dienstleister, die Elternschaft zum Kunden. ", "In manchen Schulen m\u00fcssen V\u00e4ter und M\u00fctter mehrseitige Frageb\u00f6gen ausf\u00fcllen. Ob die Geburt normal verlief, wie lange sie gestillt haben, wann das Kind trocken wurde \u2013 und ob der getrennt lebende Vater allein oder in einer neuen Partnerschaft lebt.", "Wir sollten in einem Fragenkatalog ankreuzen, wie wir uns als Eltern einbringen k\u00f6nnten: \u201eKreuzen Sie an: Ich kann gut handwerken, ich kann gut basteln, ich kann gut backen.\u201c", "Eine Freundin musste Auskunft geben, wann das Kind keine Windeln mehr brauchte.", "Ich bin Halb-Italienerin, der Vater meines Kindes deutsch. Wir wurden gefragt, ob unser Sohn italienisch spricht. \u201eNein\u201c, sagte ich, \u201eer kann nur italienisch fluchen.\u201c Die Lehrerin kreuzte daraufhin \u201ezweisprachig\u201c an - und \u201eMigrationshintergrund\u201c. Wir haben dann eine andere Schule gew\u00e4hlt.", "Im Schul-Fragebogen sollten wir ankreuzen, ob unser Kind eine Lese-/Rechtschreibschw\u00e4che hat. Unser Sohn war f\u00fcnf und konnte gerade einmal seinen Namen schreiben.", "\u201eWie kommen Sie zu so einem intelligenten Kind? Sie haben doch beide nur den Hauptschulabschluss!\u201c, fragte uns eine Lehrerin. Unser dritter Sohn sollte wegen einer getesteten Hochbegabung vorzeitig eingeschult werden.", "Wir sollten angeben, wie lange unser Kind gestillt wurde. Ankreuz-M\u00f6glichkeiten: nicht gestillt, weniger als einen Monat, 1-3 Monate, 4-6 Monate, mehr als 6 Monate, unbekannt. Dazu sollten wir noch notieren, bis zu welchem Lebensmonat das Kind voll gestillt wurde. Was tut das zur Sache?", "Wir betreten das B\u00fcro mit drei uns nat\u00fcrlich v\u00f6llig fremden Frauen. \u201eGuten Tag. Ja, wir machen die Formalit\u00e4ten mit Ihnen, und du gehst dann mal mit Frau Sowieso mit in ein anderes Zimmer.\u201c Unser Sohn wollte nat\u00fcrlich nicht. \u201eIst der immer so \u00e4ngstlich?\u201c Fast sechs Jahre bringe ich meinem Kind bei, nicht mit Fremden mitzugehen. Und dann kommen die...", "Unsere Tochter sollte bei der Schul-Eingangsuntersuchung einen Sekret\u00e4r samt Schublade korrekt nachzeichnen. Selbstverst\u00e4ndlich sah das Bild nur ann\u00e4hernd so aus. Unsere Ergotherapeutin meinte, das sei eine Aufgabe f\u00fcr Neunj\u00e4hrige.", "Wir sollten ankreuzen, ob unser Kind Laufrad gefahren sei. Wir kreuzten \u201eNein\u201c an, was unserem Sohn als Mangel ausgelegt wurde. Dass er lieber direkt Fahrrad fuhr \u2013 und das auch auf Anhieb mit vier Jahren konnte \u2013 wurde dabei nicht ber\u00fccksichtigt.", "Auf unserem Fragebogen sollten wir Angaben machen, bei wem das Kind haupts\u00e4chlich wohnt. Bei den leiblichen Eltern, bei der Mutter mit Partner/in, bei der Mutter alleinerziehend, bei dem Vater mit Partner/in. Mit dem Vater alleinerziehend, im Heim, bei Pflege-/Adoptiveltern, bei anderen Familienmitgliedern, bei anderen Personen.", "Die Amts\u00e4rztin bei der Schuluntersuchung meiner Tochter kam nicht aus Deutschland und hatte einen starken Akzent. Meine Tochter sollte ihr genau nachsprechen: \u201eBoostguttsch\u00e4\u201c, was meine Tochter auch tat, sie sagte gehorsam, wenn auch etwas verwundert: \u201eBoostguttsch\u00e4\u201c. Es sollte Postkutsche hei\u00dfen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/nicht-harmlos-regelmaessiger-gebrauch-von-nasenspray-kann-zu--stinknase--fuehren-28775124", "article_id": "28775124", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Nicht harmlos", "article_headline_normal": " Regelm\u00e4\u00dfiger Gebrauch von Nasenspray kann zu \u201eStinknase\u201c f\u00fchren ", "date": "07.11.17, 10:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist verlockend: nur ein, zwei Spr\u00fchst\u00f6\u00dfe und die Nase ist selbst bei der dicksten Erk\u00e4ltung innerhalb weniger Minuten wieder frei. Dazu ist Nasenspray g\u00fcnstig, ist ohne Rezept in jeder Apotheke verf\u00fcgbar und kostet nur wenige Euro. Dass es sich dabei um ein Medikament ", " handelt, ist vielen Patienten nicht klar. Im schlimmsten Fall kann das Dauersprayen die Nase sogar so sch\u00e4digen, dass sie schmerzt und faulig riecht.\u00a0", "Wie viele Deutsche tats\u00e4chlich abh\u00e4ngig sind, wei\u00df niemand genau. Die \u201e", "\u201c zitiert Pharmakologe Gerd Glaeske, der ausgehend von den Verkaufszahlen der Pr\u00e4parate sch\u00e4tzt, dass mindestens 100.000 bis 120.000 Deutsche regelm\u00e4\u00dfig zum Nasenspray greifen \u2013 auch ohne Erk\u00e4ltung. Wer in der Apotheke ein Nasenspray kauft, wird in der Regel vom Apotheker darauf hingewiesen, das Mittel nicht l\u00e4nger als eine Woche anzuwenden. Zudem sind Apotheker laut Apothekenbetriebsordnung dazu verpflichtet, \u201eeinem erkennbaren Arzneimittelmissbrauch in geeigneter Weise entgegenzutreten\u201c und k\u00f6nnen die Ausgabe des entsprechenden Medikaments verweigern. Das k\u00f6nnen Patienten mit einem einfachen Apothekenwechsel aber schnell umgehen.", "Haben wir Schnupfen, schwillt die Nasenschleimhaut an und verengt so den Atemweg. Zudem bildet sich Schleim, der die Erk\u00e4ltungserreger aus der Nase transportieren soll, unsere Nase l\u00e4uft. Benutzen wir Nasenspray, sorgt das Medikament zun\u00e4chst daf\u00fcr, dass die durch den Schnupfen angeschwollenen Nasenschleimh\u00e4ute abschwellen. So weit, so gut.", "Wirkstoffe, die f\u00fcr das Abschwellen sorgen, sind sogenannte Alpha-Sympathomimetika. Sie verengen \u2013 \u00e4hnlich wie Adrenalin, das der K\u00f6rper bei Gefahr aussch\u00fcttet \u2013 die Gef\u00e4\u00dfe. Stoffe, die man h\u00e4ufig in Nasenspray findet, sind Xylometazolin sowie Oxymetazolin. Auch wenn das Nasenspray die Erk\u00e4ltung nicht lindert oder verk\u00fcrzt, empfinden viele Patienten eine freie Nase als Wohltat \u2013 und greifen daher immer wieder zum Nasenspray.", "Das Problem dabei: Der K\u00f6rper ist ein Gewohnheitstier und der K\u00f6rper gew\u00f6hnt sich an den Wirkstoff. Darum produziert er immer weniger Botenstoffe, die daf\u00fcr sorgen, dass die Nase von allein frei wird. Wer regelm\u00e4\u00dfig Nasenspray anwendet, wird bald feststellen, dass \u2013 auch wenn keine Erk\u00e4ltung vorliegt\u2013 die Nase dicht ist und man nur schlecht Luft bekommt.", "\u201eUm eine ausreichende Durchblutung sicherzustellen, reagiert der K\u00f6rper mit einer Weitstellung der Gef\u00e4\u00dfe und bildet zus\u00e4tzlich Gef\u00e4\u00dfe aus. Wenn die abschwellenden Medikamente weggelassen werden, schwellen die Nasenschleimh\u00e4ute deshalb besonders heftig zu \u2013 f\u00fcr die Betroffenen Anlass, das Medikament weiter zu gebrauchen\u201c, beschreibt Graeske f\u00fcr die ", " den Teufelskreis der betroffenen Patienten.", "Es entsteht ein medikamentenbedingter \u201eSchnupfen\u201c, der wiederum abschwellende Medikamente erforderlich macht. Es kommt zu einer so genannten \u201eNasentropfen-Nase\u201c. Dabei bleiben die Blutgef\u00e4\u00dfe in der Schleimhaut dauerhaft eng gestellt, die Schleimhaut beginnt zu schrumpfen und sondert kaum noch Sekret ab, sie trocknet aus. Die Folge: Die Nase wird anf\u00e4llig f\u00fcr Viren und Bakterien, kann sich erneut entz\u00fcnden.", "Ein fortgeschrittenes Stadium stellt die sogenannte Stinknase, unter Fachleuten Oz\u00e4ne genannt, dar. Dabei bildet sich die Nasenschleimhaut zur\u00fcck, Bakterien k\u00f6nnen sich in der Nase ansiedeln. Diese verursachen einen unangenehmen, fauligen Geruch, den der Betroffene jedoch nicht wahrnimmt, sein Umfeld dagegen umso heftiger. Doch es zieht sich nicht nur die Schleimhaut zur\u00fcck, auch die schleimproduzierenden Dr\u00fcsen sind betroffen: sie produzieren weniger Schleim und k\u00f6nnen weder das feuchte Milieu der Nase aufrechterhalten, noch Fremdk\u00f6rper, Schmutz und Keime aus der Nase schwemmen.", "Ein z\u00e4hfl\u00fcssiges, gelb-gr\u00fcnes bis gr\u00e4ulich-schwarzes Nasensekret ist daher ein Symptom der Stinknase. Aufgrund dieser dauerhaften Verstopfung kann der Betroffene unter Schmerzen in der Nase oder auch Kopfdruck oder Nasenbluten leiden.", "Wer dauerhaft Nasenspray verwendet hat und abh\u00e4ngig geworden ist, kann sich Schritt f\u00fcr Schritt entw\u00f6hnen. Die Dosis sollte zun\u00e4chst langsam verringert werden, etwa mit einem Nasenspray f\u00fcr Kinder, r\u00e4t das Deutsche Gr\u00fcne Kreuz (DGK). Die Wirkstoffe seien darin niedriger konzentriert. Das Spray sollte zudem abwechselnd immer nur in ein Nasenloch gespr\u00fcht werden. So k\u00f6nne das jeweils andere Nasenloch regenerieren.", "Der n\u00e4chste Schritt sei es, nur noch nachts einen Nasenfl\u00fcgel mit dem Nasenspray freizuhalten. Nach einigen Tagen k\u00f6nne der k\u00fcnstliche Helfer schlie\u00dflich abgesetzt werden. Ist die Nasenschleimhaut sehr gereizt, k\u00f6nnten spezielle Sprays mit Dexpanthenol, Aloe Vera oder \u00d6len wie Sesam- oder Mandel\u00f6l helfen. Nach ein bis zwei Wochen habe sich die Nasenschleimhaut soweit erholt, dass die Nase nicht st\u00e4ndig verstopft sei. (sar mit dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/viele-supermaerkte-betroffen-rueckruf---verpackungsreste-aus-plastik-in-scheibenkaese-28809922", "article_id": "28809922", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Viele Superm\u00e4rkte betroffen", "article_headline_normal": " R\u00fcckruf - Verpackungsreste aus Plastik in Scheibenk\u00e4se ", "date": "08.11.17, 09:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wegen m\u00f6glicher Verpackungsreste aus Plastik sind einige Sorten Scheibenk\u00e4se der Marke Milram und anderer Handelsmarken zur\u00fcckgerufen worden.", "Es k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden, dass kleine Fremdk\u00f6rper aus Kunststoff von der Verpackungsfolie in einzelnen Packungen zu finden sind, teilte das Molkereiunternehmen DMK Group mit Sitz in Zeven am Freitag mit.", "Der Hersteller weist darauf hin, dass nur Ware mit dem ", " betroffen sei.\u00a0Kunden, die das entsprechende Produkt gekauft haben, k\u00f6nnen dieses gegen Erstattung des Kaufpreises, auch ohne Vorlage des Kassenbons, zur\u00fcckgeben.", "Der Scheibenk\u00e4se wird unter anderem bei Netto, Penny, Aldi S\u00fcd, Rewe real, Metro C+C, Klaas + Kock, Globus sowie Kaufland verkauft. Hier finden Sie eine ", ". (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/wellness-urlaub-sauna-massage-verhalten-spa-angemessen-peinlich-1505896", "article_id": "1505896", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Wellness-Knigge", "article_headline_normal": " So vermeiden Sie peinliche Situationen im Spa ", "date": "08.11.17, 10:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mit der dunklen Jahreszeit beginnt die Hochsaison f\u00fcr Wellness-Urlaub. Wenn es drau\u00dfen kalt und ungem\u00fctlich ist, l\u00e4sst es sich drinnen gut bei einer Massage oder einem Sauna-Besuch entspannen. Damit der Besuch im Wellness-Bereich des Urlaubshotels oder im Massage-Studio der Heimatstadt auch wirklich die verdiente Erholung bringt, haben die Experten von ", " einen kurzen Wellness-Knigge zusammengestellt.", "Wer an einer Massage oder Wellness-Anwendung interessiert ist, spricht im Vorfeld stets einen pers\u00f6nlichen Termin ab \u2013 sowohl im Urlaubshotel als auch beim Spa-Anbieter zu Hause. Und dies m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig, denn die Nachfrage ist gro\u00df. Manche Services werden auch nur an ausgew\u00e4hlten Tagen angeboten. Dem gegen\u00fcber ist der Eintritt zu Pools oder Saunen in der Regel nicht an Termine, sondern nur an die allgemeinen \u00d6ffnungszeiten gebunden.", "Versp\u00e4tungen sind f\u00fcr alle Beteiligten \u00e4rgerlich. Nat\u00fcrlich werden die Spa-Mitarbeiter ihr M\u00f6glichstes tun, dennoch einen entspannten Aufenthalt zu erm\u00f6glichen. Allerdings wird sich die Behandlungszeit aus R\u00fccksicht auf Folgetermine wahrscheinlich etwas verk\u00fcrzen, wenn eine Partei zu sp\u00e4t kommt. Eine anteilige R\u00fcckerstattung des zu zahlenden Preises ist nicht \u00fcblich. Es ist zwar keine vorgeschriebene Regel, aber damit sich Erholungssuchende auch wirklich entspannen k\u00f6nnen, treffen sie besser etwas fr\u00fcher im Spa ein. Vor allem wer neu ist, sollte sich etwa zehn bis f\u00fcnfzehn Minuten zum Ankommen g\u00f6nnen.", "Erlaubt ist alles, was bequem ist. Wer in einem Wellness-Hotel mit vier bis f\u00fcnf Sternen eincheckt, wird auf seinem Zimmer \u00fcblicherweise einen Bademantel, Hausschuhe und Saunat\u00fccher f\u00fcr den entspannten Spa-Besuch vorfinden. Massagen genie\u00dft man in der Regel unbekleidet, aber mit Handt\u00fcchern bedeckt. Und wer schwimmen oder im Whirlpool entspannen m\u00f6chte, sollte an Badebekleidung denken. F\u00fcr den Sauna-Besuch gelten wiederum spezielle Regeln. In den meisten Saunen gilt Textilverbot. Wer aber auf der sicheren Seite sein will, sollte in den Saunaregeln nachlesen, die f\u00fcr alle sichtbar aush\u00e4ngen.", "Vor dem ersten Sauna-Gang ist es \u00fcblich, sich gr\u00fcndlich abzuduschen. Gleiches gilt f\u00fcr das Tauchbecken. Die Sauna selbst wird dann jedoch trocken betreten. Damit die W\u00e4rme nicht entweicht, werden die T\u00fcren m\u00f6glichst rasch wieder geschlossen. Wichtig ist, dass zwischen den K\u00f6rper und die Holzb\u00e4nke immer ein Handtuch gelegt wird. Ansonsten sind Saunen in unseren Gefilden eine textilfreie Zone. Wer sich sehr unwohl f\u00fchlt, kann sich zun\u00e4chst ein Handtuch umlegen. Wer einen Saunagang im Ausland plant, informiert sich besser im Vorfeld \u00fcber die \u00f6rtlichen Gepflogenheiten. Denn in Nordamerika, Italien, Frankreich und oft auch Gro\u00dfbritannien saunt man lieber leicht bekleidet. Hier haben Deutsche schon h\u00e4ufiger f\u00fcr Belustigung und Irritation gesorgt \u2013 und das nicht nur in gemischten Saunen.", "Wer sich unwohl dabei f\u00fchlt, von einem Mitarbeiter des anderen Geschlechts massiert zu werden, \u00e4u\u00dfert dies lieber fr\u00fchzeitig. Denn in der Regel hat der Gast hier durchaus ein Mitspracherecht, er muss es nur nutzen. Schlie\u00dflich soll er sich entspannen k\u00f6nnen. Allerdings ist es \u00fcblich, die gerade nicht behandelten K\u00f6rperteile mit Handt\u00fcchern zu bedecken. So wird die Intimsph\u00e4re gewahrt.", "Klingelnde Smartphones oder piepende Kurznachrichten st\u00f6ren nicht nur die eigene, sondern auch die Entspannung der anderen Spa-Besucher. Gleiches gilt f\u00fcr Telefonate. Mobiltelefone haben daher im Wellness-Bereich nichts zu suchen oder werden zumindest auf lautlos gestellt.", "Mitarbeiter aller Servicebereiche freuen sich, wenn ihre gute Arbeit belohnt wird. Dies ist nicht nur im Restaurant, sondern auch beim Friseur \u2013 oder beim Spa-Besuch der Fall. Ein kleines Trinkgeld ist also durchaus \u00fcblich. Als gute Orientierungsgr\u00f6\u00dfe gilt zehn Prozent vom Preis der Behandlung.", "Egal ob im Urlaubshotel oder beim Wellness-Anbieter zu Hause \u2013 wer einen Termin f\u00fcr eine Anwendung vereinbart, h\u00e4lt ihn besser ein. Denn die Behandlungszeiten werden speziell f\u00fcr den Interessenten reserviert. Und bei sehr kurzfristigen Absagen kommt es durchaus vor, dass der Termin nicht weitervergeben werden kann. So wird eine nicht genutzte Anwendung nicht selten in Rechnung gestellt. Oftmals gibt es gestaffelte Storno-Bedingungen, die sich danach richten, wann abgesagt wurde."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/-grosse-plantage--38-kilo-marihuana-im-horrorhaus-von-hoexter-28813250", "article_id": "28813250", "section": "panorama", "article_headline_strong": "\u201eGro\u00dfe Plantage\u201c", "article_headline_normal": " 38 Kilo Marihuana im Horrorhaus von H\u00f6xter ", "date": "08.11.17, 17:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die im September im sogenannten Horrorhaus von H\u00f6xter ", " hatte eine erhebliche Gr\u00f6\u00dfe. Die Ernte habe 38 Kilo Marihuana ergeben, teilte die Polizei Bielefeld am Mittwoch mit. Die Drogen haben nach Sch\u00e4tzungen von Polizei und Staatsanwaltschaft einen Wert von etwa 200.000 Euro. \u201eDas ist schon eine gro\u00dfe Plantage\u201c, sagte eine Sprecherin des Landeskriminalamts NRW, das den Drogenfund untersucht hatte. Pro Jahr w\u00fcrden in NRW etwa f\u00fcnf bis zehn Plantagen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung entdeckt.", "Der Drogenfund steht nicht im Zusammenhang mit dem Verfahren um die jahrelange Misshandlung und den Tod von zwei Frauen. In dem Haus hatten die vor dem Landgericht Paderborn stehenden Angeklagten Wilfried W. und seine Ex-Frau Angelika W. gelebt. Sie sind wegen Mordes durch Unterlassen angeklagt. Das Haus war nach der Verhaftung des Paares verkauft worden. Die Polizei hatte im September zw\u00f6lf Personen festgenommen. Von ihnen sitzen laut Auskunft eines Polizeisprechers derzeit noch sechs in Untersuchungshaft. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/aus-italien-eingereist-polizei-findet-hochschwangere-somalierin-auf-gueterzug-28813248", "article_id": "28813248", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Aus Italien eingereist", "article_headline_normal": " Polizei findet hochschwangere Somalierin auf G\u00fcterzug ", "date": "08.11.17, 17:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Bundespolizei hat auf einem aus Italien kommenden G\u00fcterzug am Bahnhof im bayerischen Rosenheim unter anderem eine hochschwangere Frau gefunden. Die 21-J\u00e4hrige sei am Dienstag zusammen mit drei M\u00e4nnern aus Afrika im Innern eines Containers unerlaubt eingereist, teilten die Beamten am Mittwoch mit.", "Nach eigenen Angaben sei sie im achten Monat schwanger. Vorsorglich wurde sie ins Krankenhaus gebracht. Die Bundespolizei nahm die Frau und die drei M\u00e4nner in Gewahrsam. Auf einem zweiten G\u00fcterzug entdeckten die Beamten zwei weitere M\u00e4nner aus Afrika, die ebenfalls in Gewahrsam genommen wurden.", "Die f\u00fcnf M\u00e4nner im Alter zwischen 19 und 37 Jahren mussten Deutschland \u201emangels Interesse an Schutz oder Asyl\u201c den Angaben zufolge bereits wieder verlassen. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/star-journalist-an-spacey-opfer--reiss-dich-mal-zusammen--28813534", "article_id": "28813534", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Star-Journalist an Spacey-Opfer", "article_headline_normal": " \u201eRei\u00df dich mal zusammen\u201c ", "date": "08.11.17, 18:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die amerikanische Journalisten-Legende Gay Talese hat sich nach den Anschuldigungen der sexuellen Bel\u00e4stigung auf Kevin Spaceys Seite gestellt. W\u00e4hrend einer Veranstaltung in der New York Library sagte der 81-J\u00e4hrige dem Magazin \u201eVanity Fair\u201c: \u201eIch bin so traurig und ich hasse den Schauspieler, der die Karriere dieses Mannes ruiniert hat.\u201c Gemeint ist Anthony Rapp, der Spacey vorwirft, ihm gegen\u00fcber bei einer Party \u00fcbergriffig geworden zu sein. An Rapp, der damals 14 Jahre alt war, richtete Talese die Worte: \u201eEs passierte vor zehn Jahren, rei\u00df dich mal zusammen.\u201c Tats\u00e4chlich soll sich der Vorfall 1986, also vor 31 Jahren, ereignet haben.", "Talese, der als Mitbegr\u00fcnder des \u201eNew Journalism\u201c in den USA gilt, sagte zudem, er w\u00fcrde nun gerne \u00fcber Spacey schreiben: \u201eIch w\u00fcrde ihn gerne fragen, wie es sich anf\u00fchlt, ein Leben voller Erfolg und harter Arbeit wegen zehn Minuten Indiskretion zu verlieren.\u201c Dann f\u00fcgte er hinzu: \u201eSie wissen, wir alle in diesem Raum haben dann und wann etwas getan, wof\u00fcr wir uns sch\u00e4men. Selbst der Dalai Lama.\u201c", "Das Magazin selbst mutma\u00dft in seinem Artikel, dass Talese wohl kaum die Berichterstattung \u00fcber die Ausma\u00dfe des Skandals um den \u201eHouse of Cards\u201c-Schauspieler mitbekommen habe. Mittlerweile beschuldigen weitere M\u00e4nner Spacey der sexuellen Bel\u00e4stigung. ", ". (jl)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/musik/christentum-und-gospelrock-bob-dylans-siebzigerjahre-galten-vielen-als-zumutung-28784284", "article_id": "28784284", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Christentum und Gospelrock", "article_headline_normal": " Bob Dylans Siebzigerjahre galten vielen als Zumutung ", "date": "08.11.17, 15:54 Uhr", "author": "Frank Jungh\u00e4nel", "article_text": ["Der Tag, an dem Bob Dylan das Licht gesehen hat, l\u00e4sst sich ziemlich genau datieren. Im Jahr 1978, gegen Ende seiner Herbsttour durch die USA, hatte ihm bei einem Konzert in San Diego jemand aus den vorderen Reihen ein Silberkreuz auf die B\u00fchne geworfen. Normalerweise k\u00fcmmere er sich nicht um solche Gaben, sagte Dylan sp\u00e4ter, als er \u00f6ffentlich Zeugnis ablegte, aber diesmal war es anders. Er steckte den Anh\u00e4nger ein und schon bald wusste er, wozu das gut war.", "Am 19. November 1978 in einem Hotelzimmer in Tucson, Arizona, sollte es dann passieren. Er war in schlechter Verfassung, wie zuletzt immer \u00f6fter. Und abends musste er wieder raus vor die Leute. Gedankenverloren kramte er in seinen Sachen herum, bis er das Kreuz in der Hosentasche fand, und da sei es pl\u00f6tzlich geschehen: \u201eIch sp\u00fcrte eine Gegenwart in dem Zimmer, die niemand anderes als Jesus sein konnte. Mein K\u00f6rper zitterte davon. Die Herrlichkeit Gottes hat mich niedergestreckt und erhoben.\u201c", "Der S\u00e4nger hatte zu dieser Zeit die teure Scheidung von seiner Frau Sara und die zur Gegenfinanzierung notwendigen 115 Konzerte am St\u00fcck in den Knochen. Bei denen war er mit seinen alten Protestsongs und neuen Liebesliedern als Entertainer \u00e0 la Elvis aufgetreten, im strassbesetzen Einteiler, was viele irritierte. Wie auch die Fl\u00f6tent\u00f6ne in den verblasenen Arrangements der Klassiker. Seine aktuelle LP \u201eStreet Legal\u201c war allgemein durchgefallen, seine vier Kinder waren weg, und die wechselnden Musen k\u00fcssten ihn h\u00f6chstens im Tourbus. Da konnte ein Mann schon die Krise kriegen und h\u00f6heren Beistand gebrauchen. Selbst als j\u00fcdischer Atheist.", "Der musikalische Ertrag seiner Begegnung mit Jesus, die er mit dem dreimonatigen Besuch einer Bibelschule in Kalifornien theoretisch unterf\u00fctterte, waren drei christlich fundierte Alben, mit denen Dylan seine Karriere um ein Haar vollends ruiniert h\u00e4tte.", "Die Plattenverk\u00e4ufe brachen ein, nur die treuesten Anh\u00e4nger wollten ihm in seiner Rolle als Wanderprediger folgen, und neues Publikum lie\u00df sich mit gottesf\u00fcrchtigen Schlagern nicht gewinnen. Gemeinhin gilt diese Periode in seinem Schaffen als k\u00fcnstlerisches Desaster. Aber wie so oft bei Dylan lohnt es sich, genauer hinzuh\u00f6ren \u2013 was die sogenannte Bootleg-Serie seit vielen Jahren tut.", "Wenn sich jetzt die 13. Ausgabe der sorgsam edierten Archivsammlung der problematischen Phase widmet, in der zwischen 1979 und 1981 die Gospelrock-Alben \u201eSlow Train Coming\u201c, \u201eSaved\u201c und \u201eShot Of Love\u201c erschienen sind, hat sie schon einiges wiedergutzumachen, selbst bei den nachsichtigsten seiner Fans.", "Das Gospel-Bootleg liegt in zwei Varianten vor, als Doppel-CD, die dem informierten H\u00f6rer einen ungef\u00e4hren Eindruck von diesem Material gibt, und in einer Box mit acht CDs und einer DVD, die im Grunde f\u00fcr jeden unverzichtbar ist, der es wirklich ernst mit Dylan meint. Die Auswahl von 102 Songs, 14 davon bislang unver\u00f6ffentlicht, wendet sich an alle, die willens sind, jede artistische Kurve in dessen Gesamtwerk nachzuarbeiten. Welcher normale Mensch braucht schon sechs verschiedene Fassungen von \u201eSlow Train Coming\u201c.", "Das St\u00fcck, mit dem Bob Dylans christliche Periode einst begann, bildet so etwas wie das Leitmotiv in der historisch-kritischen Sicht auf seine Inkarnation als zorniger Evangelist. Der langsame Zug, den er da auf Amerika und die Welt zurollen sieht, hat die Apokalypse geladen, und vieles an Bord klingt tats\u00e4chlich prophetisch: \u201eSheiks walkin\u2019 around like kings. Wearing fancy jewels and nose rings. Deciding America\u2019s future from Amsterdam and to Paris.\u201c", "Die Scheichs mit ihren Nasenringen entscheiden an den M\u00e4rkten von Amsterdam und Paris \u00fcber Amerikas Zukunft. Die Antwort auf die Frage, wohin der Verlust der industriellen und kulturellen Identit\u00e4t seines Landes f\u00fchren wird, wei\u00df nicht allein der Wind, sondern Gott. Was aufs Gleiche rauskommt. Am Ende tr\u00e4gt jeder seine eigene Last.", "Musikologisch ist \u201eSlow Train Coming\u201c ein sch\u00f6nes Beispiel daf\u00fcr, wie sehr sich ein Song innerhalb einer so kurzen Zeitspanne ver\u00e4ndern kann. In der fr\u00fchesten Version von einem Soundcheck 1978 tastet sich die Band vorsichtig in den Groove. Es gibt einen Versuch mit Bl\u00e4sern, eine erste Live-Aufnahme von 1979, in der der Zug ins Rollen kommt, und schlie\u00dflich die Mitschnitte von zwei Shows 1981 in London, gegen die der \u201eSlow Train\u201c aus dem Studio wie eine Spielzeugeisenbahn klingt.", "\u00c4hnliche Verwandlungen erfahren Songs wie \u201eGotta Serve Somebody\u201c, hier in einer grandiosen Aufnahme aus Bad Segeberg vertreten, oder das hinrei\u00dfende Lied \u201eCovenant Woman\u201c, bei dem Dylan beweist, dass er an diesem Tag in diesen f\u00fcnf Minuten in Santa Monica wirklich der beste S\u00e4nger der Welt ist. Kein Witz, so hat ihn der Rolling Stone tats\u00e4chlich genannt, als man ihm dort trotz seines Jesusfimmels noch wohlgesonnen war. Als dann sp\u00e4ter \u201eShot Of Love\u201c (Ein Schuss Liebe) erschien, war aber auch das Fachblatt mit den Nerven am Ende. \u201eJetzt ist Schluss\u201c, lautete die Kritik.", "Und nun f\u00e4ngt es wieder an. Man kann (fast) ohne jede \u00dcbertreibung behaupten, dass die Exhumierung der Gospelsongs eine Offenbarung bietet. Gar nicht wegen der bislang unbekannten St\u00fccke, von denen nur das bluesig grummelnde \u201eMaking a Liar Out Of Me\u201c heraussticht. Es sind die vertrauten und so geschm\u00e4hten Songs der christlichen Alben, die ihre sp\u00e4te Rehabilitation erfahren.", "Das liegt darin begr\u00fcndet, dass Bob Dylan mit den Aufnahmen so wahrgenommen wird, wie er sich selbst sieht, als Performing Artist, darbietender K\u00fcnstler. Wenn man heute die Konzerte von 1979 h\u00f6rt, bei denen erstmals die christlichen Lieder \u2013 und eben nur diese \u2013 auf dem Programm standen, dann ist man verbl\u00fcfft, was f\u00fcr eine gro\u00dfe Musik das eigentlich ist. Begleitet von einer der besten Bands, die er je hatte, inklusive Orgel, Klavier und Gospeldamen, spielt er hitzigen und heiligen schwarzen Rock. Be\u00e4ngstigend und begl\u00fcckend. Die Studioaufnahme von \u201eSaved\u201c (Gerettet) wenig sp\u00e4ter mit denselben Liedern war dagegen ein St\u00fcck totes Vinyl. Plastikm\u00fcll, wenn man so will.", "Das hatte Dylan selbst nat\u00fcrlich auch bemerkt, und aus diesem Grund insistierte er schon damals bei seiner Plattenfirma CBS auf ein Livealbum. Die hatten dort aber erst einmal genug von dem christlichen Zeug und zogen sich auf eine Vertragsklausel zur\u00fcck, die es ihrem Klienten nicht erlaubte, mehr als ein Album pro Jahr zu ver\u00f6ffentlichen.", "Trotzdem lie\u00df Bob Dylan 1980 eine Show in Toronto mitschneiden und filmen. Die B\u00e4nder verschwanden im Giftschrank, was nat\u00fcrlich nicht hie\u00df, dass sie keiner je h\u00f6rte. Seit Ewigkeiten kursieren Raubkopien im Netz, nun endlich gibt es alles offiziell und in guter Qualit\u00e4t. Schade nur, dass Dylans Predigten herausgeschnitten wurden, und auch die Solovorstellungen seiner f\u00fcnf Backgrounds\u00e4ngerinnen fehlen.", "Vor dem Abspann der DVD mit Konzertausschnitten gibt es indes eine kleine Preziose. Bob Dylan, wie er dort sehr eng an seine Vokalistin Clydie King geschmiegt, am Klavier das Kirchenlied \u201eAbraham, Martin and John\u201c vortr\u00e4gt. Mit ihr hat er dann gleich noch ein ganzes Album in diesem Stil aufgenommen, das bisher ebenfalls nicht ver\u00f6ffentlicht wurde. Und dabei bleibt es erst mal. Auch wenn das ein sch\u00f6ner Schluss f\u00fcr \u201eTrouble No More\u201c gewesen w\u00e4re. Aber der Schluss ist ja nicht das Ende. Die Schliem\u00e4nner werden weiter im Dylan-Steinbruch graben."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/einziges-deutsches-bond-girl-schauspielerin-karin-dor-gestorben-28813696", "article_id": "28813696", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Einziges deutsches Bond-Girl", "article_headline_normal": " Schauspielerin Karin Dor gestorben ", "date": "08.11.17, 18:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Schauspielerin Karin Dor ist gestorben. Das teilte die Kom\u00f6die im Bayerischen Hof in M\u00fcnchen am Mittwochabend mit. International bekannt wurde Dor durch den James-Bond-Film \u201eMan lebt nur zweimal\u201c und Alfred Hitchcocks Streifen \u201eTopas\u201c.", "Dor wurde 1936 als K\u00e4therose Derr in Wiesbaden geboren. Ihre erste kleine Filmrolle bekam sie 1954 in \u201eRosen-Resli\u201c. Sie spielte ferner in mehreren Edgar-Wallace- und Karl-May-Verfilmungen. In den 70er Jahren feierte sie Erfolge an Boulevard-Theatern in K\u00f6ln, Bad Godesberg und Hamburg.", "Ihre Scheidung von Harald Reinl - Regisseur der Winnetou-Filme - sowie eine Krebserkrankung warfen Dor zur\u00fcck. Im US-Fernsehen sah man sie dann 1970 in der Krimi-Serie \u201eDer Chef\u201c.", "Zuletzt wirkte sie in zwei Rosamunde-Pilcher-Verfilmungen in den Jahren 1997 und 2000 mit. Im Drama \u201eIch bin die Andere\u201c von 2006 spielte sie eine alkoholkranke Mutter, deren Tochter (Katja Riemann) unter einer Pers\u00f6nlichkeitsspaltung leidet. (dpa, afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/geheimtipps-zehn-berliner-orte--die-man-gesehen-haben-muss-23473966", "article_id": "23473966", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Geheimtipps", "article_headline_normal": " Zehn Berliner Orte, die man gesehen haben muss ", "date": "25.02.17, 10:33 Uhr", "author": "Ida Luise Krenzlin", "article_text": ["Die drei Autorinnen des Buches \u201e", "\" sind mit Stadtplan, Fotoapparat und Notizblock wochenlang durch Berlin gestreift, um die ausgefallensten, ungew\u00f6hnlichsten und \u00fcberraschendsten Hauptstadtorte aufzutun. Wir haben ihre Tipps durchforstet - und stellen Ihnen zehn spannende Orte daraus vor, die Sie sicher in keinem Reisef\u00fchrer finden werden.", "Der Boule-Boulevard am Paul-Lincke-Ufer", "Boulen kann man nur in Frankreich? Da irren Sie sich aber gewaltig. Berlin hat sich zur au\u00dferfranz\u00f6sischen Boule-Metropole entwickelt. In der ganzen Stadt haben Liebhaber des Spiels liebevoll Pl\u00e4tze geschaffen, um ihrer Leidenschaft nach und vor dem Feierabend zu fr\u00f6nen.", "Der eindrucksvollste Platz mit 15 Bahnen liegt am Paul-Lincke-Ufer in Kreuzberg. Das \"Boulodrome\" ist der Boule-Boulevard unter allen Pl\u00e4tzen: Hier trifft man schmallippige Profis, die gekonnt ihre Kugel neben dem Schweinchen platzieren, ebenso wie Anf\u00e4nger, die mit Bierflasche in der Hand und Kippe im Mundwinkel ihre Kugeln auf fremde Bahnen werfen.", " Paul-Lincke-Ufer in der H\u00f6he Forsterstra\u00dfe, 10997 Berlin.", "+++", "David Bowies Stammkneipe", "\u201eEine Stadt voller Bars f\u00fcr traurige, entt\u00e4uschte Menschen. Das liebe ich\u201c, soll David Bowie \u00fcber Berlin gesagt haben \u2013 und blieb konsequenterweise ", ". Mit seinem Nachbarn Iggy Pop versumpfte er regelm\u00e4\u00dfig im \u201eAnderen Ufer\". Auch heute befindet sich in der Hauptstra\u00dfe 157 noch eine Bar, inzwischen hei\u00dft sie allerdings das \u201eNeue Ufer\". Welche Whisky-Sorte Bowie hier trank, ist leider nicht \u00fcberliefert.", ", Hauptstra\u00dfe 157, 10827 Berlin.", "+++", "Das Berliner Zimmer", "Das sogenannte Berliner Zimmer ist Bestandteil fast jeder gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnung und stellt deren Bewohner bei Einrichtung und Nutzung vor gro\u00dfe Herausforderungen. Ende des 19. Jahrhunderts wurden viele Wohnungen mithilfe eines Durchbruchs zum Seitenfl\u00fcgel vergr\u00f6\u00dfert. Dieses Zimmer am Ende des Flures nennt man Berliner Zimmer: Es ist ein langgestrecktes Durchgangszimmer mit vielen T\u00fcren.", "Zu allem Ungl\u00fcck ist es auch meist noch recht duster, da das einzige Fenster ganz hinten in der Ecke zum Hof zeigt. Das Berliner Zimmer wird oft als Wohnzimmer genutzt. Wegen der prek\u00e4ren Lichtverh\u00e4ltnisse baumelt in fast allen ein gro\u00dfer Kronleuchter von der Decke.", "Einfach mal im Freundeskreis herumfragen. In gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnungen immer am Ende des Flurs zu finden. Oder hier: ", ", Heynstra\u00dfe 8, 13187 Berlin.", "+++", "Die Mensa der Kunsthochschule", "\u00dcber Berliner Kantinen, Mensen und Betriebsgastst\u00e4tten k\u00f6nnte man ein eigenes Buch schreiben. Hier stellen wir eine Mensa mit einem sch\u00f6nen und schlichten Design vor. Bauhaus-Fans werden von dem Ausflug nach Berlin-Wei\u00dfensee begeistert sein: In der ", " \u00f6ffnet von Montag bis Freitag t\u00e4glich ab neun Uhr die Mensa und Caf\u00e9teria der Kunsthochschule. Bauhausarchitekt Selman Selmanagi? \u2013 auch Leiter des Fachgebietes Architektur an der Hochschule \u2013 entwarf in den F\u00fcnfzigern den Neubau f\u00fcr die Hochschule f\u00fcr angewandte Kunst in Wei\u00dfensee.", ", B\u00fchringstra\u00dfe 20, 13086 Berlin.", "+++", "Wo der Rainer mit der Uschi...", "1969 l\u00f6ste sich die Kommune 1 auf. Davor war sie bereits vier Mal umgezogen. Das letzte Jahr bewohnten die Kommunarden um Rainer Langhans und Uschi Obermaier eine 100 Quadratmeter gro\u00dfe Fabriketage in Moabit. Hier scheiterte der Versuch, das Politische und das Private zu revolutionieren. Am Ende gaben Langhans und Obermaier Interviews zu ihrem Liebesleben. Heute kann man die K 1 als Feriendomizil mieten - f\u00fcr 222 pro Nacht. Das ", " wohnt seit 1997 in der Remise und hat diese nach und nach saniert.", " Stephanstra\u00dfe 60, 10559 Berlin. Infos \u00fcber ", "+++", "Das Dong Xuan Center", "Berlins gr\u00f6\u00dfter Asiamarkt befindet sich in Lichtenberg, nur 15 Minuten mit der Tram vom Alex entfernt. Das ", "wurde nach Vorbild des \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften Marktes in Hanoi gebaut. Vor allem die gro\u00dfe vietnameische Gemeinde nutzt diesen Markt als kulturellen und kommerziellen Treffpunkt in Berlin.", "Hier geht man zum Friseur, trinkt Tee, isst typisch vietnamesische Gerichte, kauft exotische Gew\u00fcrze oder chinesische Winke-Katzen. Nach der Wende sind viele Vietnamesen, die als Gastarbeiter in der DDR lebten, arbeitlos geworden. Einer von ihnen hat diesen Markt gegr\u00fcndet. Wollen Sie wissen, wie die vietnamesische Nationalsuppe Ph\u00f2 Bo wirklich schmecken sollte? Dann ab nach Lichtenberg.", ", Herzbergstr. 128-139, 10365 Berlin. T\u00e4glich 10 bis 20 Uhr ge\u00f6ffnet, Dienstag ist Ruhetag.", "+++", "Verein zur Dokumentation der DDR-Alltagskultur e.V.", "Noch ein DDR-Museum? Nein. Elke Matz stellt in ihrem ", " (einem ehemaligen Konsum) in Friedrichshain Fundst\u00fccke aus dem DDR-Alltag aus. Begonnen hat alles mit ihrer Liebe zum Mitropa-Geschirr. Heute kann man in dem liebevoll gestalteten \u201eSchaufenster des Ostens\" Requisiten, beliebte Ostprodukte und Sammelobjekte ansehen und kaufen.", " Intershop 2000, Danneckestra\u00dfe 8, 10245 Berlin. Mittwoch bis Freitag von 14 bis 18 Uhr, Samstag und Sonntag von 12 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.", "+++", "Der Zehner im Olympia-Schwimmbad", "Ein Tipp zum Vormerken f\u00fcr den Fr\u00fchling: Dann zeigt sich im Olympia-Schwimmbad wieder, wer wirklich Mumm in den Knochen hat. \u201eHaste Traute?\u201c fragen sich die Halbstarken im Freibad gegenseitig und dann beginnt der Zirkus. Wer traut sich, von welchem Sprungbrett zu springen? Wer imponiert den Gaffern, die lieber unten am Beckenrand bleiben?", "Und den M\u00e4dchen, die aufmunternd zurufen: \u201eDit schaffste schon!\" Zuerst \u00f6ffnet der Bademeister den F\u00fcnfmeter-Sprungturm, der F\u00fcnfer. Der schwindelerregende Spa\u00df steigert sich \u00fcber siebeneinhalb Meter bis zum Zehn-Meter-Sprungturm. Wer traut sich?", " Olympia Schwimmbad, Olympischer Platz 1, 14053 Berlin. Nur von Mai bis August, t\u00e4glich 7 bis 20 Uhr.", "+++", "Die beste Jukebox der Stadt", "Wer noch nie seine M\u00fcnzen in der Jukebox der Ankerklause versenkt und mit pochendem Herzen auf die ersten T\u00f6ne seines Lieblingslieds gewartet hat, der kann das nachholen. Denn unverr\u00fcckbar steht die Jukebox dem Tresen gegen\u00fcber, immer mit guter Musik best\u00fcckt - wenn auch keine stilechten Sixties-Schmonzetten, sondern Songs von Seeed oder Michael Jackson.", "Nachts kann es etwas dauern, um endlich mal ausw\u00e4hlen zu d\u00fcrfen, aber irgendwann kommt jeder dran. In Zeiten von Spotify-Playlists eine echte Entschleunigung. Und man hat einen weiteren Grund, doch noch ein Bier zu trinken.", ", Kottbusser Damm 104, 10967 Berlin.", "+++", "Knutschen im Foto-Automaten", "Warum sind diese Automaten \u2013 auch in Zeiten von Smartphone-Kameras \u2013 so beliebt? Es gibt zwei schlagkr\u00e4ftige Gr\u00fcnde: Man sieht immer gut aus, da die leicht \u00fcberbelichteten Fotos kein Interesse an Pickeln und Augenringen haben und man hat den Schwarzwei\u00df-Fotostreifen mit vier Fotos sofort in der Hand.", "Nutzer teilen ihn und so hat jeder gleich eine handfeste Erinnerung im Portemonnaie stecken. Handy geklaut? Laptop kaputt? Egal! Die Fotostreifen \u00fcberstehen alles und sind eine sch\u00f6ner Erinnerung an Spazierg\u00e4nge, Kinobesuche oder durchfeierte N\u00e4chte.", " Es gibt ", " in Berlin. Einer steht auf dem Hof der Kulturbrauerei, einer an der Falckensteinstra\u00dfe/Ecke Schlesische Stra\u00dfe in Kreuzberg. Hier ist eine ", ".", "+++"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausflugstipps-elf-orte-in-berlin--die-man-seinen-eltern-zeigen-sollte-1547268", "article_id": "1547268", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Ausflugstipps", "article_headline_normal": " Elf Orte in Berlin, die man seinen Eltern zeigen sollte ", "date": "24.02.17, 14:45 Uhr", "author": "Barbara Weitzel", "article_text": ["Wer eine Alternative zu den quietschbunten Touristenbussen sucht, dem wird meistens der Bus der Linie 100 empfohlen. Schlie\u00dflich f\u00e4hrt der an vielen Sehensw\u00fcrdigkeiten vorbei, es fahren auch mal Berliner mit - und die Tour kostet nur den Tarif einer einfachen BVG-Fahrt. Was aber soll man machen, wenn die Eltern Alexanderplatz, Bellevue und Ged\u00e4chtniskirche schon gesehen haben?", "Oder sie das Busgeschaukel nicht vertragen? Oder lieber ein bisschen Kiezgef\u00fchl und Alltagsberlin erleben wollen? Man steige in die Stra\u00dfenbahnlinie 12. F\u00e4hrt man mit ihr von Anfang bis Ende, sieht man ziemlich viele verschiedene Berlins - und ein Zwischenstopp lohnt sich jederzeit. Die Tram f\u00e4hrt los am Kupfergraben (Humboldt-Uni!), perfekt also nach dem Bummel Unter den Linden zu besteigen.", "Weiter geht es \u00fcber den Bahnhof Friedrichstra\u00dfe (historisch!), die Oranienburger Stra\u00dfe (Synagoge!) hoch \u00fcber den Hackeschen Markt (selbsterkl\u00e4rend). Wer hier noch nicht aussteigen, shoppen und essen wollte, kann dies im weiteren Streckenverlauf tun.", "Die 12 f\u00e4hrt n\u00e4mlich die halbe Kastanienallee hoch (Gesch\u00e4fte, Caf\u00e9s, Prater!) zur beeindruckenden Riesenkreuzung Eberswalder Stra\u00dfe (Konnopke! Mauerpark! Kulturbrauerei! \u00dcberhaupt: Prenzlauer Berg!). Ein wenig ruhiger, aber mindestens so h\u00fcbsch zum Herumspazieren ist die Pappelallee und der angrenzende Helmholtzkiez. Und dann geht es Richtung Wei\u00dfensee, wo Berlin ein wenig kleinst\u00e4dtisch wird, recht unfertig ist und wo die vielen Seen sind.", "+++", "Man kann jetzt wieder zur\u00fcckfahren nach Mitte - oder bleiben. Oder wiederkommen. Denn es muss nicht immer der Schlachtensee, der Wannsee, der Pl\u00f6tzensee sein. Wundersch\u00f6n spazieren und bunte B\u00e4ume und herbstsonnenbeglitzertes Wasser bestaunen kann man auch am Wei\u00dfen See und seinen Nachbarn. Wer gut zu Fu\u00df ist, schafft alle vier, sie liegen ganz nah beieinander. Am bekanntesten ist wohl der Wei\u00dfe See, mitten im Bezirk, fast kreisrund und im Spaziertempo in 20 bis 30 Minuten zu umgehen.", "Der Park ist traumsch\u00f6n, und das Strandbad ist bei jedem Wetter ge\u00f6ffnet. An dem Sandstrand kann man nicht nur baden, sondern es gibt auch Kaffee und Tee, Kuchen und Waffeln, Bier, Wein und, wenn es kalt wird, Grog. Der Blick auf den See l\u00e4sst zu jeder Jahreszeit Urlaubsgef\u00fchle aufkommen.", "Ein St\u00fcck weiter liegt der Orankesee, ebenfalls mit einem h\u00fcbschen Spazierweg au\u00dfenherum, und direkt daneben der friedliche Obersee, ges\u00e4umt von schmucken H\u00e4usern und viel Gr\u00fcn. Und wer immer noch nicht genug hat, kann noch einen Abstecher zum Faulen See machen - ein Naturschutzgebiet, das viel idyllischer ist, als der Name klingt.", "+++", "Ein unbeschreiblich sch\u00f6ner Ort. Begl\u00fcckend gut gespielte Musik. Ein Publikum, wie es gemischter nicht sein k\u00f6nnte, von Studenten in kurzen Jeans bis zur Damenrunde sind alle da. Und jeder sitzt auf einem anders aussehenden Stuhl. Das ist der Piano-Salon Christophori - und vieles mehr. Werkstatt f\u00fcr Fl\u00fcgel, vor allem historische Hammerfl\u00fcgel.", "Eine Art Museum, denn der ganze Raum ist voll gestopft mit Instrumenten, Zubeh\u00f6r, Werkzeugen. Ein Kleinod mitten im Wedding. Und eine einzige Liebeserkl\u00e4rung an die klassische Musik. Und das Allerbesonderste: F\u00fcr die Konzerte mit K\u00fcnstlern aus aller Welt bezahlt der Besucher im Nachhinein, und zwar \"nur\" soviel wie er kann und m\u00f6chte. Aber man kann, und will. Denn der Abend wird mit Sicherheit unvergesslich.", "Reservieren muss man ", ", \u00fcber einen Link kann man in den Tagen oder Wochen bis zum Konzertabend dann seine Reservierung \"betreuen\", also auch die Kartenanzahl erh\u00f6hen oder absagen, wenn etwas dazwischen kommt. Vor Ort findet man dann auf irgendeinem Stuhl (oder mehreren) seinen Namen.", "Lustig ist das, wie vor Konzertbeginn alle herumlaufen und ihre Pl\u00e4tze suchen. Extra-Tipp: Unbedingt den Newsletter abonnieren. Niemand schreibt so enthusiastisch und liebevoll \u00fcber die Musiker und ihr K\u00f6nnen, wie der Inhaber des Salons, Christoph Schreiber.", "+++", "Berlin hat tolle Kirchen, eine weltber\u00fchmte Synagoge - und jede Menge Moscheen, deren Besichtigung sich unbedingt lohnt in dieser Multikulti-Stadt. Fahren Sie mal alle zusammen nach Neuk\u00f6lln und besuchen die Sehitlik-Moschee. Gebaut ist die Gebetsst\u00e4tte mit angeschlossenem Kulturzentrum nach dem Vorbild der osmanischen Architektur des 16. und 17. Jahrhunderts.", "Zum Freitagsgebet str\u00f6men oft \u00fcber 1000 Gl\u00e4ubige in den imposanten Bau am Columbiadamm. Besichtigen kann man die gr\u00f6\u00dfte Moschee Berlins entweder an einem Tag der offenen T\u00fcr oder indem man sich f\u00fcr eine F\u00fchrung anmeldet. An der m\u00fcssen mindestens acht Personen teilnehmen. Kleinere Gruppen oder Einzelpersonen k\u00f6nnen sich aber bestehenden Gruppen anschlie\u00dfen.", "+++", "Und dann? Aufs Feld. An dem kommt man nicht mehr vorbei, wenn man jemandem, egal welchen Alters, die Stadt von ihren aufregendsten Seiten zeigen will. Man muss ja gar nicht Trendsportfan sein, Jogger, Griller oder Hundebesitzer. Auf dem Feld kann man vor allem einfach ", ". Die Weite genie\u00dfen, den leichten Wind oder die pralle Sonne, oft beides. Den Menschen zusehen bei all ihren Aktivit\u00e4ten. Und laufen, laufen, laufen. Einfach immer weiter, kein Auto kreuzt, kein Haus steht im Weg, und zu kaufen gibt es auch nur wenig.", "Gro\u00dfstadt ohne Stadt. Aber gro\u00df! Jede Jahreszeit und jede Tageszeit hat auf dem ehemaligen Flugfeld, hier, wo einst Beton und L\u00e4rm war, Dreck und Maschinen, ihren Auftritt. Der Morgen ist verwunschen und still, der Nachmittag Erlebniszeit, die Sonnenunterg\u00e4nge zum Heulen sch\u00f6n. Und weil das Feld so gro\u00df und weit ist, wird es nie eng."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/einsteigen--bitte--acht-tolle-berlin-ausfluege-mit-den-oeffis-24109992", "article_id": "24109992", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Einsteigen, bitte!", "article_headline_normal": " Acht tolle Berlin-Ausfl\u00fcge mit den \u00d6ffis ", "date": "23.02.17, 08:45 Uhr", "author": "Petra Ahne ", "article_text": ["Zehn U-Bahnlinien, 15 S-Bahn-Linien, 22 Trambahn- und 198 Buslinien, dazu unz\u00e4hlige Umsteigem\u00f6glichkeiten\u00a0 \u2013 vom dicht gewebten Berliner Nahverkehrsnetz kann man sich zu jedem Punkt der Stadt tragen lassen. Man nutzt Bus und Bahn, um anzukommen, die Fahrt selbst ist der l\u00e4stige Teil. Es sei denn, man macht zur Abwechslung mal den Weg zum Ziel, w\u00e4hlt eine Linie und bleibt einfach sitzen. Versprochen: Es lohnt sich. Hinter den Fenstern warten unverhoffte Entdeckungen, \u00fcberraschende Ansichten, nie betretene Stadtteile. Und die Erkenntnis, dass auch BVG-Linien Charakter haben.", "Das Besondere am 222er ist seine Endstation: Alt-L\u00fcbars ist n\u00e4mlich ein waschechtes Dorf. Mit Dorfplatz, Kirche, alten Bauernh\u00e4usern und nat\u00fcrlich dem traditionsreichen \u201eDorfkrug\u201c zum Einkehren.", "+++", "Wie beeindruckend gro\u00df die Plattenbau-Gro\u00dfsiedlungen Hohensch\u00f6nhausen, Marzahn und Hellersdorf sind, l\u00e4sst sich am besten\u00a0 in der Tram M6 ersp\u00fcren \u2013 einst gebaut, um die bis zur Landesgrenze reichenden Neubauprojekte zu erschlie\u00dfen.", "+++", "Wer keine Lust hat auf schmuddeliges Sto\u00dfzeiten-Gedr\u00e4ngel,\u00a0 nehme die k\u00fcrzeste U-Bahnlinie der Stadt: neu, blitzblank und fast Berliner-frei. Daf\u00fcr beliebt bei Touristen.", "+++", "Immer im Kreis, wie fr\u00fcher die Modelleisenbahn: Die bet\u00f6rende Ordnung der Ringbahn bringt wieder Klarheit in den vom gro\u00dfst\u00e4dtischen Nahverkehrsnetz verwirrten Kopf. Und hat man eine Station verpasst, kein Problem: In 57 Minuten kommt sie wieder."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/testphase-vorbei-bei-twitter-gibt-es-jetzt-doppelt-so-lange-tweets-28784306", "article_id": "28784306", "section": "digital", "article_headline_strong": "Testphase vorbei", "article_headline_normal": " Bei Twitter gibt es jetzt doppelt so lange Tweets ", "date": "07.11.17, 22:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach einer zweimonatigen Testphase hat der Kurznachrichtendienst Twitter jetzt bekanntgegeben, dass die Zeichenzahl dauerhaft von 140 auf 280 verdoppelt worden ist. \u201eEs hat sich gezeigt, dass in den L\u00e4ndern aktiver getwittert wird, in denen die Nutzer nicht so schnell an eine Zeichen-Obergrenze sto\u00dfen\u201c, schrieb\u00a0 das Unternehmen in einer Presse-Mitteilung.", "Die Ansicht der Timeline werde dagegen durch die Umstellung auf das neue Limit kaum beeinflusst. W\u00e4hrend der Testphase waren nur rund zwei Prozent aller Tweets l\u00e4nger als 190 Zeichen. Entsprechend werden auch nach der \u00c4nderung der Zeichenzahl die gleiche Anzahl an Tweets in der Timeline erscheinen. Die Regelungen zur Einbindung von Bildern und Links bleiben unver\u00e4ndert. Nur in Japan, Korea und China wird sich nichts \u00e4ndern, da dort etwa die doppelte Menge an Informationen in einem Schriftzeichen transportiert wird. (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/aktion-gegen-rachepornos-facebook-fordert-nutzer-auf--nacktfotos-zu-schicken-28809880", "article_id": "28809880", "section": "digital", "article_headline_strong": "Aktion gegen Rachepornos", "article_headline_normal": " Facebook fordert Nutzer auf, Nacktfotos zu schicken ", "date": "08.11.17, 09:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Facebook testet derzeit eine neue Funktion, mit der das Netzwerk seine Nutzer davor sch\u00fctzen will, dass ", " gegen ihren Willen von anderen Nutzern verbreitet werden. Das neue Verfahren wird derzeit in Australien und drei weiteren L\u00e4ndern getestet.", "F\u00fcr das Pilotprojekt arbeitet Facebook unter anderem mit der australischen Regierung zusammen. Gemeinsam testen sie, wie sie gegen Nacktbilder vorgehen k\u00f6nnen, die ungewollt im Netz landen.", "Die australische \u201ee-Safety Commissioner\u201c Julie Inman Grant sagte dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehsender ", ", es g\u00e4be viele F\u00e4lle, in denen Fotos zwar im gegenseitigen Einvernehmen aufgenommen worden seien, dann aber unabgesprochen im Netz landen \u2013 etwa nach dem Ende einer entt\u00e4uschten Beziehung oder weil Kriminelle ein Handy gehackt haben.", "Wer Bef\u00fcrchtungen hat, von ihm k\u00f6nnten Nacktbilder hochgeladen werden, sagt die Kommissarin weiter, k\u00f6nne sich im Rahmen des Pilotprojektes die Bilder selber ", " zusenden. Das klingt zun\u00e4chst abstrus. Facebook w\u00fcrde dann aber das Bild in seine Einzelteile zerlegt scannen und bei sich hinterlegen, ohne das eigentliche Bild abzuspeichern.", "Diesen \u201edigitalen Fingerabdruck\u201c gleicht Facebooks neuer Algorithmus dann mit allen Bildern ab, die neu hochgeladen werden. So soll verhindert werden, dass Fotos auf Facebook landen, die dort nicht hingeh\u00f6ren. (mz/dmn/yb)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/neues-iphone-x-das-beliebteste-feature-ist-ein-singender-kackhaufen-28811942", "article_id": "28811942", "section": "digital", "article_headline_strong": "Neues iPhone X", "article_headline_normal": " Das beliebteste Feature ist ein singender Kackhaufen ", "date": "08.11.17, 15:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Seit Freitag ist das neue iPhone X in den L\u00e4den erh\u00e4ltlich. Riesenbildschirm, Gesichtserkennung, kabelloses Laden \u2013 das hochpreisige Modell hat viele neue Features. Besonderer Beliebtheit erfreut sich allerdings vor allem eine Funktion: Animierte Emoji, kurz \u201eAnimoji\u201c.", "Mithilfe von 3D-Gesichtserkennung erfasst das Ger\u00e4t den Gesichtsausdruck des Nutzers und \u00fcbertr\u00e4gt ihn auf die bekannten Apple-Emoji, sie ahmen ihn dann nach.", "Tech-Redakteur Harry McCracken teilte ein erstes Video mit singenden Animoji bei Twitter und bereitete den Weg f\u00fcr ein neues Netz-Ph\u00e4nomen: Animoji-Karaoke.", "Dazu nehmen Nutzer sich selbst dabei auf, wie sie ein Lied einsingen und legen das mitgeschnittene Animoji-Video auf den Original-Song. Apple-Fans sind anscheinend begeistert: Inzwischen sind die sozialen Medien voll von singenden Kackhaufen, F\u00fcchsen und Einh\u00f6rner.", "Doch nicht nur f\u00fcr Karaoke-Videos wird die neue Funktion eingesetzt: Auch Szenen aus bekannten Hollywood-Filmen oder dem US-Wahlkampf haben kreative Nutzer bereits mit Animoji synchronisiert.", ". Das erste Animoji-Karaoke von US-S\u00e4ngerin Nicki Minaj haben bereits mehr als 7 Millionen Nutzer angeschaut.", "Im Gespr\u00e4ch mit dem ", " zeigt sich der \u201eFast Company\u201c-Redakteur verwundert dar\u00fcber, was er losgetreten hat. Eigentlich habe er nur aus Spa\u00df rumprobiert und ein Lied mit Animoji synchronisiert. \u201eDen Likes, Retweets und Kommentaren nach zu urteilen, rechtfertigt Animoji-Karaoke, sich ein Tausend-Dollar-iPhone zuzulegen.\u201c In Deutschland kostet das iPhone X stolze 1149 Euro. (dmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/zwei-deutsche-dabei-das-sind-die-zehn-schlechtesten-flughaefen-europas--28774566", "article_id": "28774566", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Zwei deutsche dabei", "article_headline_normal": " Das sind die zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen Europas ", "date": "06.11.17, 15:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halten sich Reisende an einem Flughafen gerne auf? Beginnt f\u00fcr sie dort sozusagen schon der Urlaub? Oder f\u00fchlen sie sich eher wie in einer Abfertigungshalle? Diesen Fragen geht das Online-Portal ", " nach.", "Die Plattform l\u00e4sst ihre Nutzer, anders als der Name suggeriert, aber nicht nur die Schlafm\u00f6glichkeiten an Flugh\u00e4fen bewerten. F\u00fcr das Ranking sollten die User etwa den Kundenservice, die Sauberkeit, den Komfort und die Shopping- und Freizeitm\u00f6glichkeiten beurteilen.", "Besonders gut kamen dabei drei Flugh\u00e4fen weg: Der Helsinki Vantaa Airport in Finnland landet auf dem ersten Platz, gefolgt vom M\u00fcnchener Flughafen und dem Tallinn International Airport in Estland.", "Der M\u00fcnchener Flughafen \u00fcberzeugte vor allem durch die reibungslosen Abl\u00e4ufe und die Sauberkeit. Au\u00dferdem punktete der Flughafen bei Reisenden mit kostenlosem Kaffee, Schlafzonen und Duschen.Unter den zehn besten Flugh\u00e4fen ist Deutschland allerdings nur einmal vertreten.", "Der traurige Spitzenreiter des Rankings: Der Flughafen in Heraklion auf der griechischen Insel Kreta. Reisende beklagten hier unter anderem, dass die Klimaanlagen nicht ausreichten. Auch lange Schlangen, generelle \u00dcberf\u00fcllung, unf\u00e4higes Personal und dreckige Waschr\u00e4ume bem\u00e4ngeln Flugg\u00e4ste.", "Auch Platz zwei belegt ein griechischer Flughafen: Am Airport in Rhodos bem\u00e4ngeln Wartende die \u201eharten B\u00e4nke\u201c. Ein Nutzer schreibt sogar, Rhodos sei wundersch\u00f6n, aber der Flughafen \u201eein Saustall\u201c.", "Der Flughafen wirke eher wie eine \u201eLagerhalle\u201c, beklagt sich ein User. Es gebe kaum Essensm\u00f6glichkeiten. Ein anderer Nutzer beschwert sich, dass der Flughafen von 22.45 bis 6 Uhr morgens geschlossen sei. Da sich der Airport 80 Kilometer au\u00dferhalb von Paris befinde, habe er in einer Ecke des Parkplatzes \u00fcbernachtet.", "Auch \u00fcber Santorinis Flughafen lassen sich Flugreisende auf der Plattform aus. \u201eDer Flughafen ist ein chaotisches, \u00fcberf\u00fclltes und verschwitztes Drecksloch mit zu wenig bis gar keinem Personal\u201c. Fl\u00fcge w\u00fcrden in der Regel erst mit zwei Stunden Versp\u00e4tung abheben.", "Reisende beschweren sich hier \u00fcber die K\u00e4lte und das grelle Licht in der Nacht. Au\u00dferdem haben die B\u00e4nke Armlehnen, sodass sie f\u00fcr eine \u00dcbernachtung am Flughafen nicht taugen.", "Viele Flugg\u00e4ste regen sich dar\u00fcber auf, dass der Flughafen nachts schlie\u00dft. Wer wegen eines Flugs fr\u00fch am Morgen anreise, m\u00fcsse auch in einer eisigen Winternacht vor dem Geb\u00e4ude verharren, ohne dass es andere Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten gebe, auf die man ausweichen k\u00f6nnte.", "Ein Passagier, der angeblich schon in drei\u00dfig L\u00e4ndern und an vierzig verschiedenen Flugh\u00e4fen war, erkl\u00e4rt diesen \u201ezu dem schlechtesten von allen\u201c. Das Personal an dem f\u00fcnfzig Kilometer von London entfernten Airport sei unfreundlich, es gebe keinen Raucherbereich und keine Ruhezone.", "Kreta ist unter den zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen mit dem Chania International Airport noch einmal vertreten, Griechenland damit insgesamt vier Mal. Ein Passagier nennt den Flughafen \u201eein Disaster\u201c. Er sei \u201e\u00fcberhitzt\u201c und \u201e\u00fcberf\u00fcllt\u201c. Die Menschen w\u00fcrden \u201ewie Vieh\u201c eingepfercht.", "Auch der Berliner Flughafen Sch\u00f6nefeld kommt in dem Ranking nicht gut weg. Ein Reisender beklagt sich \u00fcber die schmutzigen Toiletten an dem Flughafen. Er sei vom Terminal C abgeflogen und habe feststellen m\u00fcssen, dass es dort \u201enichts\u201c gebe: \u201ekeine Restaurants oder Bars\u201c.", "Ein Nutzer schreibt sogar, der Flughafen Berlin Sch\u00f6nfeld sei \u201cder schlechteste Flughafen \u00fcberhaupt\u201d. Alles sei sehr beengt und zu klein f\u00fcr die vielen Reisenden. \u201eDie W\u00e4nde, die Fenster und der ganze unsaubere Flughafen erwecken den Eindruck, dass man in einem Gef\u00e4ngnis ist, aus dem man fliehen will\u201c.", "Ein Nutzer erkl\u00e4rte, die Security habe w\u00e4hrend seines Aufenthalts in der Nacht alle Flugg\u00e4ste, die an dem Flughafen \u00fcbernachten mussten, in einen sehr hellen Raum geschickt, der auch von Obdachlosen frequentiert wurde. Dort habe es extrem nach Urin gerochen und an Schlaf sei nicht zu denken gewesen.", "Ein anderer Reisender schrieb, dass am Flughafen Tegel ab einer gewissen Uhrzeit kein Personal mehr sei. Er sei nachts alleine an dem Flughafen mit \u201eObdachlosen und Junkies\u201c gewesen. Er beklagte sich au\u00dferdem \u00fcber \u201eunbequeme Sitze\u201c, \u201eteure Snack-Automaten\u201c, \u201eGestank\u201c und \u201eSchmutz \u00fcberall\u201c. (rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/ranking-zwei-deutsche-clubs-gehoeren-zu-den-15-besten-der-welt-28780222", "article_id": "28780222", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Ranking", "article_headline_normal": " Zwei deutsche Clubs geh\u00f6ren zu den 15 besten der Welt ", "date": "07.11.17, 14:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wo auf der Welt kann man am besten feiern? Das Fachmagazin", "\u201c hat seine Leser abstimmen lassen, welche Clubs zu den hundert besten weltweit geh\u00f6ren.", ":", "Eins ist klar: Der perfekte Ort f\u00fcr Partyg\u00e4nger ist Ibiza. Die spanische Insel ist gleich mit mehreren Clubs unter den Top 15 vertreten. Absoluter Spitzenreiter und damit dem Ranking zufolge der beste Club der Welt: das Space.", "Seit 1999 ist der Club, dessen Boden sich teilweise zur Musik bewegt, eine Londoner Institution. Das Fabric geriet k\u00fcrzlich in die Schlagzeilen, weil zwei Teenager in dessen Umfeld durch Ecstasy-Konsum starben, wie es im DJ Mag hei\u00dft. Es wurde deswegen zwischenzeitlich geschlossen.", "Alles begann mit einem Rave in einem provisorischen Zelt mitten auf einem Feld im Jahr 2007. Heute ist das Green Valley in Camboriu im S\u00fcden Brasiliens unter den Top drei der besten Clubs der Welt.", "Einst eine Lagerhalle, heute ein beliebter Club: Das Zouk in Singapur hat sich im Vergleich zum Vorjahr sogar noch einmal um zwei Pl\u00e4tze gesteigert.", "7000 Menschen feiern in der ehemaligen Keller-Karaoke-Bar jede Woche zu Elektro, Techno oder Hiphop. Das Octagon in Seoul hat sich zu einer Club-Gr\u00f6\u00dfe gemausert.", "Tags\u00fcber ist es ein F\u00fcnf-Sterne-Strandhotel, nachts verwandelt es sich in ein \u201eClubbing-Paradies\u201d, so das DJ-Mag-Urteil. Doch auch tags\u00fcber wird hier viel gefeiert: Es gebe nicht viele Orte, wo man zur Musik angesagter DJs tanzen und sich gleichzeitig sonnen k\u00f6nne, so die Autoren.", "\u201eUm es einfach zu machen: F\u00fcr viele Leute ist dieser Ort Ibiza\u201d. Das Pacha wurde schon 1967 gegr\u00fcndet und gilt vielen als Ikone der Clubkultur. Montags geht man hier mit \u201eFlower Power Events\u201c zur\u00fcck zu den eigenen Urspr\u00fcngen.", "Ein Jungspund unter den Clubs: Das Echostage wurde erst 2012 er\u00f6ffnet, heute ist es \u201eder begehrteste Ort\u201c an der Ostk\u00fcste, so die DJ-Mag-Autoren.", "Das Papaya ist bekannt f\u00fcr seine \u201cafter-beach\u201d-Partys: Einen Strandtag kann man in dem Open-Air-Club am Meer zwischen drei Uhr nachmittags und acht Uhr abends mit einem Rave ausklingen lassen. Ein \u201eHotspot\u201c f\u00fcr Clubber, die warmes Klima und Festivals lieben.", "Mallorcas ber\u00fchmtester Club bietet bis zu 7000 Partyg\u00e4ngern auf drei Ebenen ein Soundsystem mit 65.000 Watt. 1988 wurde das BCM Planet Dance er\u00f6ffnet, setzt aber auf st\u00e4ndige Erneuerung, sowohl was das Interieur als auch was die Technik angeht.", "Dieser Club ist sozusagen ein historischer Ort: Das Geb\u00e4ude, in dem 1974 das Amnesia seine T\u00fcren \u00f6ffnete, stammt n\u00e4mlich schon aus dem 18. Jahrhundert. 4800 Menschen k\u00f6nnen an dem Ort feiern, der mit dem kulturellen Erbe der Balearen-Insel fest verbunden sei, so die DJ-Mag-Experten.", "Das Berghain hat sich im Vergleich zum Vorjahr sogar noch einmal um vier Pl\u00e4tze verbessert. \u201eDer Hype um den Club ist nicht zu verleugnen, aber jeder der dort einmal gefeiert hat, wei\u00df, dass sein Ruf mehr als verdient ist\u201c, so die Autoren. \u201eDas Berghain ist nichts au\u00dfer Techno\u201c, schreibt DJ-Mag. \u201eDer verdunkelte Raum ist ein ber\u00fcchtigter Strudel \u2013 wenn Du einmal hineingesogen wurdest, vergisst Du, dass irgendetwas anderes existiert.\u201c", "Der ehemalige Flugzeug-Hangar bleibe \u201eIbizas kultigster Untergrund-Night-Spot\u201c, so DJ-Mag. 1500 Menschen k\u00f6nnen hier in der Regel zwischen Mai und Oktober feiern.", "Kroatien wird immer mehr zum Hotspot f\u00fcr Clubber. Das Noa sticht da noch einmal heraus: Es besteht aus mehreren miteinander\u00a0 verbundenen Plattformen auf dem Meer. Partyg\u00e4nger k\u00f6nnen hier auch in Pools, in der Chill-Out-Zone oder auf Betten in der Sonne entspannen.", "Und noch ein deutscher Club hat es in die Top 15 geschafft: Das Bootshaus sei Deutschlands Club Nummer eins au\u00dferhalb von Berlin. Im Vergleich zum Vorjahr hat es sich noch einmal um zwei R\u00e4nge verbessert. Paul Van Dyk, Oliver Heldens, Diplo und DJ Snake legten hier im vergangenen Jahr auf. Das DJ-Mag fragt: \u201eBerlin, wer?\u201c (rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/geld/bis-ende-november-wechseln-welche-kfz-versicherung-ist-die-guenstigste-fuer-mich--28774206", "article_id": "28774206", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Bis Ende November wechseln", "article_headline_normal": " Welche Kfz-Versicherung ist die g\u00fcnstigste f\u00fcr mich? ", "date": "07.11.17, 05:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr viele Autobesitzer ist der 30. November der Stichtag f\u00fcr den Wechsel ihrer Kfz-Versicherung. Auf den letzten Dr\u00fccker sollten sie das allerdings nicht erledigen. Denn das Schreiben an den bisherigen Versicherer muss diesem vor Ablauf der K\u00fcndigungsfrist vorliegen, erkl\u00e4rt der Bund der Versicherten (BdV). Bis Anfang des Jahres bleibt ihnen dann Zeit, sich eine neue Kfz-Police zu suchen.", "Schickt man die K\u00fcndigung per Post, gilt nicht der Poststempel. Besser ist es deshalb, den Brief per Einschreiben schon einige Tage vor Fristende abzuschicken. Per Fax dagegen l\u00e4sst sich die K\u00fcndigung auch noch am Stichtag senden \u2013 das Datum auf dem ausgedruckten Sendebericht gilt dann als Nachweis f\u00fcr die Einhaltung der Frist, erkl\u00e4rt der BdV. K\u00fcndigungen per E-Mail seien dagegen nicht m\u00f6glich.", "Sind Versicherungs- und Kalenderjahr gleich, wie es die Regel ist, ist der 30. November der letzte Tag vor Ablauf der K\u00fcndigungsfrist. Wer den Stichtag verpasst, hat unter bestimmten Umst\u00e4nden aber die M\u00f6glichkeit einer au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung. Das gilt bei drei Szenarien, wie der BdV erkl\u00e4rt: Erstens, wenn der Versicherer den Beitrag anhebt, ohne seine Leistungen zu verbessern. Zweitens nach einem Versicherungsfall \u2013 Autobesitzer k\u00f6nnen in dem Fall k\u00fcndigen, wenn der Versicherer den Schaden bezahlt oder die Zahlung abgelehnt hat, wie der BdV erl\u00e4utert. Und drittens, wenn man das Auto verkauft.", "Mit einem Wechsel der Kfz-Versicherung k\u00f6nnen Autobesitzer viel Geld sparen. Das zeigt ein Vergleich der Zeitschrift \u201e", "\u201c (Ausgabe 11/17). Besonders weit geht die Beitragsschere bei jungen Menschen auseinander, wie die Tester anhand von Teilkasko-Tarifen f\u00fcr eine 19-j\u00e4hrige Fahranf\u00e4ngerin beispielhaft vorrechnen. Bei gleicher Leistung war die g\u00fcnstigste Versicherung mehr als 1500 Euro pro Jahr g\u00fcnstiger als die teuerste Police.", "Sparpotenzial gibt es aber in allen Altersklassen, wie der Vergleich von 159 Tarifen von 72 Versicherern offenbart. F\u00fcr einen 48-j\u00e4hrigen Familienvater aus Berlin ergab sich etwa in der Beispiel-Rechnung f\u00fcr eine Teilkasko ein Preisgef\u00e4lle von nahezu 600 Euro, ebenso bei einem 70-j\u00e4hrigen Rentner, der einen Vollkasko-Tarif suchte.", "Die Wahl des Versicherungsschutzes h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich vom Auto ab. Faustregel der Finanztester: F\u00fcr \u00e4ltere Fahrzeuge mit geringem Wert gen\u00fcgt tendenziell ein Haftpflichtschutz. Bei guten Gebrauchten sei eine Teilkasko ratsam, bei neuen und teuren Wagen eine Vollkasko.", "Bei Vollkasko-Versicherungen raten die Experten, dass in den Leistungen auf den \u201eEinwand der groben Fahrl\u00e4ssigkeit\u201c verzichtet wird. Ansonsten kann der Versicherer die Zahlung k\u00fcrzen, wenn man durch unvorsichtige Fahrweise einen Schaden verursacht. Au\u00dferdem sollte 12 oder 24 Monate Neuwertersatz festgeschrieben sein. Denn Autos verlieren nach der Zulassung schnell an Wert. Im Falle eines ", " bekommt der Autofahrer mit dieser Klausel anfangs den Neuwert und nicht nur den Zeitwert erstattet.", "Teilkasko-Versicherungen sollten mindestens Unf\u00e4lle mit allen Wirbeltieren und nicht nur mit Haarwild versichern. Das gilt ebenso f\u00fcr Marderbisse und Folgesch\u00e4den \u2013 diese sollten wenigstens bis zu einem Wert von 2000 Euro abgedeckt sein, r\u00e4t die Zeitschrift.", "Bis zu 20 Prozent Beitragsrabatt sind dem Vergleich zufolge drin, wenn man sein Fahrzeug in einer Werkstatt reparieren l\u00e4sst, die der Versicherer vorgibt (Werkstattbindung). Auch mit einem Selbstbehalt im Schadensfall werden die Policen g\u00fcnstiger. \u201eFinanztest\u201c r\u00e4t zu 150 Euro Selbstbehalt bei der Teilkasko und 300 Euro bei der Vollkasko. Die Kilometerlaufleistung sollte man eher niedriger einsch\u00e4tzen und im Zweifel im Jahresverlauf nach oben korrigieren. Junge Fahrer k\u00f6nnen oft sparen, wenn sie das Auto beim Anbieter der Eltern versichern.", "Junge Leute profitieren \u201eFinanztest\u201c zufolge auch besonders von Telematik-Tarifen. Per installierter Box im Auto oder Smartphone-App wird dann das individuelle Fahrverhalten gemessen. Die Fahranf\u00e4ngerin aus dem Rechenbeispiel k\u00f6nnte demnach mit dem besten Telematik-Tarif 140 Euro im Vergleich zur g\u00fcnstigsten klassischen Teilkasko sparen \u2013 vorausgesetzt, Ger\u00e4t oder App zeichnen eine umsichtige Fahrweise auf. \u201eFinanztest\u201c zufolge bieten nur wenige Versicherer Telematik-Tarife an. Manche offerieren diese Policen ausschlie\u00dflich jungen Fahrern. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/-agoraphobic-traveller--frau-reist-um-die-welt---ohne-ihre-wohnung-zu-verlassen-28782888", "article_id": "28782888", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "\u201eAgoraphobic Traveller\u201c", "article_headline_normal": " Frau reist um die Welt \u2013 ohne ihre Wohnung zu verlassen ", "date": "08.11.17, 11:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Peru, Senegal, Kirgisistan: Jacqui Kenny ist durch die halbe Welt gereist \u2013 ohne ihre Wohnung zu verlassen. 27.000 Bilder zeugen von ihrer Weltreise, die sie aus dem eigenen Wohnzimmer heraus unternommen hat. Wie kann das sein?", "Kenny reist via Google Street View um die Welt. Der Grund: Sie leidet unter ", ". Betroffene haben gro\u00dfe \u00c4ngste, sich an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen aufzuhalten. Bei manchen Menschen wirkt sich die Angstst\u00f6rung so extrem aus, dass sie ihre Wohnung nicht mehr verlassen k\u00f6nnen. Tun sie es doch, leiden sie h\u00e4ufig unter Panikattacken. \u201eIch kann dann nicht mehr richtig atmen und mein Herz beginnt zu rasen\u201c, schreibt Kenny in einem ", ".", "\u201eF\u00fcr mich ist manchmal schon der Weg zum Supermarkt eine Herausforderung \u2013 ganz zu schweigen davon, weit weg zu verreisen\u201c. Seit mehr als 20 Jahren leidet sie unter der Erkrankung und findet schlie\u00dflich eine M\u00f6glichkeit, ihrer Situation zumindest vor\u00fcbergehend zu entfliehen: Google Street View.", "\u201eIch habe einen Weg gefunden, Orte \u00fcberall auf der Welt zu erleben, nach deren Entdeckung ich mich lange gesehnt hatte, die mir im echten Leben verwehrt blieb\u201c, so die Neuseel\u00e4nderin, die in London lebt. \u201eIch entdeckte entlegene St\u00e4dte und staubige Landschaften, leuchtende architektonische Prachtst\u00fccke und anonyme Menschen, alles eingefroren in einem Bild.\u201c Von den sch\u00f6nsten Momenten macht sie Screenshots, Mitbringsel ihrer virtuellen Reisen.", "Sie bearbeitet die Bilder, betont das Besondere, was sie in den Aufnahmen entdeckt, die Googles Street-View-Auto aus rein funktionalen Gr\u00fcnden am Flie\u00dfband machte. Nach und nach postet sie die Bilder auf ihrem ", ".", "Die Zufalls-Bilder des Internet-Giganten macht Kenny zu Kunstwerken: Die beiden Frauen, die in ihren traditionellen Gew\u00e4ndern an einer Moschee im Senegal vorbeischlendern, die M\u00e4nner, die sich an einer Stra\u00dfenecke im peruanischen Puno unterhalten und die Kamele, die durch die W\u00fcste der Arabischen Emirate schreiten.", "Ihr Instagram-Account wird immer erfolgreicher, inzwischen hat sie mehr als 83.000 Abonnenten. K\u00fcrzlich ist Kenny sogar zum ersten Mal wieder in ein Flugzeug gestiegen \u2013 und zu der Er\u00f6ffnung ihrer eigenen Ausstellung nach New York \u201eThe Agoraphobic Traveller\u201c geflogen. \u201eIch mache jetzt Dinge, von denen ich nicht dachte, dass ich sie jemals tun w\u00fcrde\u201c, so die Londonerin in einem ", ", das Google \u00fcber sie gedreht hat. \u201eIch bin jetzt wie noch nie zuvor mit der Welt verbunden.\u201c", "Ihre Streetview-Portraits verkauft sie mit der Erlaubnis von Google und in Zusammenarbeit mit \u201eStories for Good\u201c nun \u00fcber ihre ", ", der Erl\u00f6s geht an die \u201eBrain and Behavior Research Foundation\u201c. Die NGO setzt sich f\u00fcr ein besseres Verstehen psychischer Krankheiten und die Pr\u00e4ventionsarbeit ein. Kenny glaubt, dass ihre Arbeit auch Hoffnung spenden kann: \u201eIch hoffe einfach, dass ich ein Beispiel daf\u00fcr sein kann, dass auch aus Deinen dunkelsten Zeiten wundervolle Dinge entstehen k\u00f6nnen.\u201c (rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/recht/geschoenter-benzin-verbrauch-so-bekommen-betroffene-kunden-ihr-geld-zurueck-28779432", "article_id": "28779432", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Gesch\u00f6nter Benzin-Verbrauch", "article_headline_normal": " So bekommen betroffene Kunden ihr Geld zur\u00fcck ", "date": "07.11.17, 12:06 Uhr", "author": "Peter L\u00f6schinger", "article_text": ["Um 42 Prozent klaffen der reale Spritverbrauch und die Herstellerangaben bei neuen Autos im Schnitt auseinander. Das hat der International Council on Clean Transportation (ICCT) festgestellt. F\u00fcr Kunden ist es ein \u00c4rgernis, wenn der Wagen viel mehr Sprit schluckt, als er sollte.", "Doch wie viel ist eigentlich zu viel, und was kann der Kunde dann machen? Tipps geben der Auto Club Europa (ACE) und Rechtsanwalt Jens D\u00f6tsch aus Andernach. Er ist Mitglied der Arbeitsgemeinschaft Verkehrsrecht des Deutschen Anwaltvereins (DAV).", "Dazu gibt es h\u00f6chstrichterliche Entscheidungen: Ab zehn Prozent Mehrverbrauch liegt ein Mangel vor. Und wenn ein Auto deutlich mehr Sprit verbraucht als vom Hersteller angegeben, kann der Kunde die R\u00fcckabwicklung des Kaufvertrags verlangen, erkl\u00e4rt D\u00f6tsch. Denn der Mehrverbrauch ", ". Die relevanten Verbrauchsdaten stehen zum Beispiel in den Prospekten. \u201eMittlerweile muss der Verk\u00e4ufer aber auch entsprechende Angaben \u00fcber den Verbrauch im Mittel und bei gewissen Abschnitten wie etwa Stadtverkehr oder au\u00dferorts machen\u201c, sagt D\u00f6tsch. \u201eDa gibt es EU-Vorgaben.\u201c", "D\u00f6tsch r\u00e4t dazu, den Mehrverbrauch genau zu dokumentieren und entsprechende Indizien zu sammeln. Das k\u00f6nnten beispielsweise Fotos vom Bordcomputer mit dem Durchschnittsverbrauch oder aber Fahrtenb\u00fccher sowie entsprechende Tankquittungen sein. Wichtig ist dabei, das eigene Fahrprofil mit den Herstellerangaben f\u00fcr die entsprechenden Abschnitte wie Stadt, Land und Autobahn genau aufzuschreiben und zu vergleichen. \u201eDenn der vorgebende Normverbrauch enth\u00e4lt ja auch die Durchmischung bestimmter Abschnitte.\u201c", "Als Tipp f\u00fcr eine Verbrauchsfahrt r\u00e4t der ACE, vollzutanken und etwa 100 bis 200 Kilometer eine gemischte Strecke zu fahren. Die sollte ohne viel Staus oder Stop und Go laufen. \u201eDen Gro\u00dfteil der gefahrenen Strecke m\u00f6glichst sparsam und vorausschauend auf Landstra\u00dfen fahren, auf Autobahnen nicht schneller als 120 km/h\u201c, r\u00e4t Anja Smetanin vom ACE. Dann den Tank wieder f\u00fcllen und den tats\u00e4chlichen Verbrauch errechnen. Aber auch das sei nur ein Indiz.", "Ein Protokoll k\u00f6nne au\u00dfergerichtlich helfen, den Mangel gegen\u00fcber dem Verk\u00e4ufer zu untermauern, erkl\u00e4rt Smetanin. \u201eF\u00fcr eine rechtlich verwertbare Messung muss ich nach dem gleichen Zyklus fahren wie der Hersteller, als er die Angaben zum Verbrauch ermittelt hat\u201c, sagt Smetanin. Das k\u00f6nne in der Regel nur ein Gutachten leisten.", "An den H\u00e4ndler. Denn er ist derjenige, mit dem der Vertrag in der Regel zustande gekommen ist. \u201eEr muss die entsprechenden Verbrauchsangaben erf\u00fcllen\u201c, sagt D\u00f6tsch. Der Hersteller kann nur dann mit ins Boot kommen, wenn das Auto direkt von ihm gekauft wurde. Neben der R\u00fcckabwicklung komme laut Smetanin auch eine Nachbesserung unter Fristsetzung infrage, wenn das technisch m\u00f6glich sei.", "Wer beim H\u00e4ndler mit seinen gesammelten Unterlagen und Aufzeichnungen keinen Erfolg hat, k\u00f6nne Klage einreichen. D\u00f6tsch r\u00e4t den K\u00e4ufern, zuvor in Absprache mit dem Anwalt bei Gericht ein sogenanntes selbstst\u00e4ndiges Beweisverfahren zu beantragen. Das habe den Vorteil, dass es wesentlich schneller geht. Denn ohne m\u00fcndliche Verhandlung kann das Gericht einen Gutachter bestellen. Der sichert die Beweise, indem er das Auto auf einem Rollenpr\u00fcfstand unter die Lupe nimmt. \u201eDort misst er unter den Bedingungen, die der Hersteller bei seinen Angaben zugrunde legt\u201c, so D\u00f6tsch.", "Die Kosten sind je nach Aufwand unterschiedlich, k\u00f6nnen aber in etwa zwischen 1500 und 3000 Euro kosten, sagt D\u00f6tsch. Die sind aus eigener Tasche zu bezahlen, beziehungsweise eine etwaig vorhandene Rechtsschutzversicherung \u00fcbernimmt sie. Wenn der Verk\u00e4ufer dann immer noch nicht r\u00fcckabwickeln will, kann der Kunde klagen. Ist die Klage erfolgreich, muss der H\u00e4ndler nicht nur die Gerichtskosten, sondern auch die des selbstst\u00e4ndigen Beweisverfahrens zahlen.", "Nein, denn bei einer R\u00fcckabwicklung wird vom urspr\u00fcnglichen Kaufpreis eine sogenannte Nutzungsentsch\u00e4digung abgezogen, erkl\u00e4rt der Rechtsanwalt. Die Regelverj\u00e4hrung f\u00fcr so eine R\u00fcckabwicklung betr\u00e4gt drei Jahre. \u201eMa\u00dfgeblich dabei ist aber nicht das Alter des Autos, sondern der Kaufzeitpunkt.\u201c ", ". (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/recht/verloren--gestohlen-schluessel-weg---was-mieter-dann-tun-muessen-28810324", "article_id": "28810324", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Verloren, gestohlen", "article_headline_normal": " Schl\u00fcssel weg \u2013 was Mieter dann tun m\u00fcssen ", "date": "08.11.17, 12:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ob verlegt, verloren oder geklaut: Ist der Schl\u00fcsselbund weg, ist das nicht nur \u00e4rgerlich. F\u00fcr Mieter kann es unter Umst\u00e4nden auch teuer werden. Wie schnell sie reagieren m\u00fcssen, h\u00e4ngt davon, wie ihnen die Schl\u00fcssel abhandengekommen sind.", "Wurde der Schl\u00fcssel zusammen mit dem Geldbeutel gestohlen, ist rasches Handeln gefragt. \u00dcber den Personalausweis im Portemonnaie k\u00f6nnte der Dieb die Adresse herausfinden. \u201eDas ist eine Sicherheitsfrage\u201c, sagt Gerold Happ vom Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. In diesem Fall sollte man den Vermieter anrufen. Im Zweifel muss die gesamte Schlie\u00dfanlage ausgetauscht werden. Das veranlasst der Vermieter.", "Ein Austausch der Schlie\u00dfanlage kann auch geboten sein, wenn am verlorenen Schl\u00fcsselbund ein Anh\u00e4nger mit der Adresse hing, sagt Happ. Wann die ", " ist, l\u00e4sst sich nicht immer klar festlegen. Happ spricht von \u201eGrauzonen\u201c. Manchmal streiten sich Vermieter und Mieter auch vor Gericht um diese Frage. Happ wei\u00df: Die Richter gewichten das Sicherheitsbed\u00fcrfnis tendenziell st\u00e4rker.", "Die Kosten f\u00fcr einen solchen Schlosswechsel tr\u00e4gt oft der Mieter - oder dessen Hausratversicherung, wenn in der Police Schl\u00fcsselverlust mitversichert ist. Die Versicherung tr\u00e4gt mitunter auch die Kosten f\u00fcr nachgemachte Schl\u00fcssel, sofern Wohnungsschloss oder Schlie\u00dfanlage nicht getauscht werden m\u00fcssen.", "Sollte das Wohnungsschloss nicht Teil einer Schlie\u00dfanlage sein, k\u00f6nnen Mieter es auch selbst tauschen, erkl\u00e4rt Happ. Der Vermieter muss aber zumindest dar\u00fcber informiert werden. Zum Nachmachen des Haust\u00fcrschl\u00fcssels m\u00fcssen Mieter ihren Vermieter kontaktieren und nach einer Sicherungskarte fragen. Liegt die nicht vor, d\u00fcrfen Schl\u00fcsseldienste keinen Haust\u00fcrschl\u00fcssel nachmachen, erkl\u00e4rt Happ.", "Wer Schl\u00fcssel verliert und es dem Vermieter nicht meldet, kann sp\u00e4testens beim Auszug \u00c4rger bekommen. Dem Vermieter steht dann f\u00fcr den verlorenen Schl\u00fcssel eine Entsch\u00e4digung zu - unter Umst\u00e4nden droht auch nachtr\u00e4glich noch der Austausch der gesamten Schlie\u00dfanlage, ", ". Das zeigt ein Urteil des Landgerichts Heidelberg von 2012 (Az.: 5 S 52/12). (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/charit%C3%A9-die-dkms-bietet-kosmetikseminare-fuer-krebs-patientinnen-an-28757822", "article_id": "28757822", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Charit\u00e9", "article_headline_normal": " Die DKMS bietet Kosmetikseminare f\u00fcr Krebs-Patientinnen an ", "date": "02.11.17, 20:51 Uhr", "author": "Britta Zimmermann", "article_text": ["Es herrscht eine erwartungsvolle Atmosph\u00e4re \u2013 ein wenig wie beim Julklapp. Neun Frauen sitzen in dem etwa 20 Quadratmeter kleinen Raum im ersten Stock der Berliner Charit\u00e9 Campus Mitte um einen runden Tisch, rascheln mit Papier und ziehen \u201eGeschenke\u201c aus ihrem Kosmetikbeutel heraus: Lippenstifte, Augenbrauenstifte, Feuchtigkeitscremes. Die Frauen haben ihre Haare verloren, die Wimpern, die Augenbrauen. Heute im Kosmetikseminar lernen die Krebspatientinnen, wie sie sich dennoch sch\u00f6n f\u00fchlen k\u00f6nnen.", "\u201eHeute wollen wir die Krankheit drau\u00dfen lassen\u201c, sagt Friseurmeisterin Manuela Jentsch. Das scheint zun\u00e4chst nicht so einfach \u2013 denn diese Frauen haben eines, das sie verbindet und das ihr Leben bestimmt: den Krebs. Und \u00fcber dieses Thema kommen sie nat\u00fcrlich zun\u00e4chst ins Gespr\u00e4ch.", "Paula hat die zweite Chemo hinter sich, ihre Nachbarin noch vor sich. Helga hat Bauchspeicheldr\u00fcsen-Krebs und wei\u00df nicht, wie viel Zeit ihr noch bleibt.", "So unterschiedlich die Frauen und ihre Geschichten sind, so unterschiedlich ist auch ihre Umgehensweise mit der Krankheit. Sie wird akzeptiert oder verflucht, beweint oder verspottet.", "Man k\u00f6nnte meinen, eine an Krebs erkrankte Frau habe andere Sorgen als die richtige Auswahl an Lippenstift und Puder. Aber genau darum geht es: \u201eDie Seminare sollen von den N\u00f6ten und Problemen der Krankheit ablenken\u201c, betont Manuela Jentsch, die bereits sieben Seminare ehrenamtlich geleitet hat. \u201eDie Patientinnen sollen eine positives K\u00f6rpergef\u00fchl entwickeln.\u201c", "In insgesamt 26 L\u00e4ndern weltweit bietet die DKMS Life, eine Schwesternorganisation der Deutschen Knochenmarkspenderdatei, kostenlose Kosmetikseminare f\u00fcr Krebspatientinnen an. Bundesweit gibt es \u00fcber 280 Einrichtungen, in denen j\u00e4hrlich mehr als 1300 Seminare stattfinden. \u00dcber 100.000 Frauen haben bisher gelernt, wie ein wenig Rouge auf den Wangen den Teint strahlender macht und wie die Augen mit dem Kajalstift ausdrucksstark ummalt werden k\u00f6nnen.", "Auf dem Tisch stehen Puderquasten, Lippenstifte, Cremet\u00f6pfchen. Die Frauen betrachten die Kosmetikprodukte zun\u00e4chst zur\u00fcckhaltend, vereinzelt sogar skeptisch. \u201eMeine Tochter hat mehr Schminkutensilien als ich. Ich schminke mich sonst nie\u201c, sagt Paula. \u201eIch schon\u201c, kontert ihre Nachbarin. \u201eSeit ich krank bin!\u201c", "Hier im gesch\u00fctzten Raum sind die Frauen unter sich. Und k\u00f6nnen so sein, wie sie sich f\u00fchlen: zweifelnd, schwach, \u00e4ngstlich \u2013 aber auch k\u00e4mpferisch, stark, optimistisch \u2013 und nackt.", "Die Chemotherapie und die damit verbundenen Nebenwirkungen schr\u00e4nken die Lebensqualit\u00e4t sehr ein. \u201eKeine Haare, aber auch zum Teil keine Augenbrauen mehr zu haben, ist f\u00fcr die meisten das Schlimmste\u201c, wei\u00df Manuela. Ber\u00fchrungs\u00e4ngste kennt die Kosmetik-Expertin nicht. \u201eDie darf ich in meinem Job auch nicht haben\u201c, betont sie", "Wie selbstverst\u00e4ndlich zieht Manuela Augenbrauen nach, tupft vorsichtig Rouge auf die Wangen. Die Seminar-Leiterin gibt jedoch immer nur kleine Hilfestellungen. Die Patientinnen werden nicht geschminkt, sondern sollen Farbe und Pflegemittel selber auftragen. \u201eSchlie\u00dflich sollen sie sich ja auch zu Hause schminken und so ihre Lebensqualit\u00e4t trotz Krankheit verbessern.\u201c", "Schon bald legen die Frauen ihre Scheu ab, vergleichen Farbt\u00f6ne und Schminktechniken, machen sich gegenseitig Komplimente und lauschen den Ratschl\u00e4gen von Manuela: Zu Anfang immer einen Lipliner in einer \u201eunauff\u00e4lligen\u201c Farbe, damit man eventuelle \u00dcbermalungen nicht so stark sieht. In der Mitte des Mundes zwischen Ober- und Unterlippe ein kleines \u201eHerzchen\u201c andeuten. So hat man eine F\u00fchrungslinie und kann ganz leicht von au\u00dfen nach innen die Lippenkontur nachmalen.", "Sind die Augenbrauen sehr d\u00fcnn, ist es einfacher, mit einem matten, graubraunen Lidschattenpuder oder einem Augenbrauenpuder und einem d\u00fcnnen Pinsel zu arbeiten.", "Unmittelbar vor dem Schminken der Augenpartie fetthaltige Augencremes auftragen, sonst \u201eschmiert\u201c der Eyeliner oder der Kajal und der Lidschatten bleibt \u201enur\u201c in der Lidfalte haften.", "\u201eEyeliner? Was ist das? Schmiere ich mir das auf die Wimpern?\u201c fragt eine der Frauen skeptisch. \u201eWir schmieren nicht, wir malen!\u201c, korrigiert Manuela mit einem Schmunzeln. Alles lacht.", "Schwebte anfangs noch der Geist der Krankheit mit im Raum, kann Manuela am Ende zufrieden sein: Die Stimmung ist gel\u00f6ster, die Gespr\u00e4che sind fr\u00f6hlicher, die Gesichter strahlender. F\u00fcr eineinhalb Stunden haben die Frauen ihren Krebs weggeschminkt. F\u00fcr eineinhalb Stunden waren sie das, was sie in ihrem vorherigen Leben waren: Ganz normale Frauen, die sich sch\u00f6n machen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/sonde-entwickelt-deutsche-forscher-suchen-nach-leben-auf-saturnmond-28776220", "article_id": "28776220", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Sonde entwickelt", "article_headline_normal": " Deutsche Forscher suchen nach Leben auf Saturnmond ", "date": "07.11.17, 21:20 Uhr", "author": "Silvia von der Weiden ", "article_text": ["Auf den ersten Blick scheint der Saturnmond Enceladus kein Ort zu sein, an dem man Leben vermuten w\u00fcrde. Er ist eine von tiefen Gr\u00e4ben und Schluchten zerfurchte, atmosph\u00e4renlose Eiskugel, die es gerade einmal auf ein Prozent des Volumens des Erdmondes bringt. Einzig der Anblick des \u00fcbergro\u00df am tiefschwarzen Himmel des kleinen Mondes prangenden Saturns mit seinem Ringsystem erscheint spektakul\u00e4r.", "Doch dann sorgten Bilder der Raumsonde \u201eCassini\u201c 2005 f\u00fcr eine Sensation. Darauf ist zu erkennen, wie aus Spalten des Eispanzers gewaltige Geysire aus gefrorenen Wasserdampfteilchen in die H\u00f6he geschleudert werden. Ein Ph\u00e4nomen, das nichts anderes besagt, als dass sich tief unter der eisigen Oberfl\u00e4che des Saturnmondes fl\u00fcssiges Wasser befindet.", "Seither sind Wissenschaftler wie elektrisiert. Versteckt sich unter dem dicken Eispanzer von Enceladus ein globaler Ozean, gespeist von warmen Quellen auf seinem Grund? Darauf deuteten weitere Messungen der Raumsonde hin. Diese offenbaren, dass das von den Eisvulkanen ausgeworfene Material au\u00dfer Wasserkristallen weitere Bestandteile enth\u00e4lt, darunter Staubpartikel, wie sie auch in hei\u00dfen Quellen auf dem Grund irdischer Ozeane gefunden werden.", "Auf der Erde markieren solche Tiefseequellen vulkanisch aktive Zonen. In ihrem hei\u00dfen Wasser sind viele Salze und Mineralien gel\u00f6st \u2013 Bausteine f\u00fcr das Leben. Sie dienen exotischen Lebensformen als Futter, etwa Hitze liebenden Bakterien. Die Mikroben decken ihren Energiebedarf aus chemischen Reaktionen der Mineralien mit ihrer Umgebung.", "Sie stehen deshalb an der Basis allen irdischen Lebens, lange bevor sich dieses in die oberen, lichtdurchfluteten Sph\u00e4ren der Meere wagte und die Fotosynthese erfand. K\u00f6nnten sich solche urt\u00fcmlichen Mikroorganismen oder wenigsten doch Vorformen von Leben auch im Ozean des Saturnmondes entwickelt haben?", "Nicht nur viele Wissenschaftler sind davon \u00fcberzeugt. Sowohl die US-Raumfahrtbeh\u00f6rde Nasa als auch die europ\u00e4ische Weltraumorganisation Esa planen f\u00fcr die Zeit nach 2020 Missionen, um den Spekulationen buchst\u00e4blich auf den Grund zu gehen. So soll sich eine Raumsonde auf den Weg zu den Saturnmonden machen, darunter auch zu Enceladus. Sie k\u00f6nnte ein Landeger\u00e4t absetzen, das mit einem Roboter selbstst\u00e4ndig nach m\u00f6glichen Lebensspuren im Eis suchen soll. Ein autonomer Tauchroboter, der weit h\u00f6here Anspr\u00fcche an die Technik stellt, k\u00f6nnte dann in sp\u00e4teren Missionen zum Einsatz kommen.", "F\u00fcr den Einsatz im Eis entwickelt nun ein deutsches Forschungskonsortium unter Federf\u00fchrung des Deutschen Zentrums f\u00fcr Luft- und Raumfahrt (DLR) einen vollautonomen Roboter. Der \u201eIcemole\u201c oder \u201eEismaulwurf\u201c soll nach der Landung auf Enceladus einen Eisvulkan in geringer Tiefe anbohren und sich dann selbstst\u00e4ndig einen Weg bahnen, genauer gesagt: schmelzen. Denn fr\u00e4sen oder bohren kann der Maulwurf nicht. Bei dem etwa mannslangen Roboter handelt es sich um eine Eisschmelzsonde.", "Die Suche nach au\u00dferirdischem Leben auf dem Saturnmond Enceladus ist Ziel der Raumfahrtmission Enceladus Explorer unter Federf\u00fchrung des Deutschen Zentrums f\u00fcr Luft- und Raumfahrt. Eine navigierbare Schmelzsonde soll unter der Eisoberfl\u00e4che selbstst\u00e4ndig wassergef\u00fcllte Spalten aufsp\u00fcren, Proben nehmen und analysieren. Mit der Entwicklung der daf\u00fcr n\u00f6tigen Schl\u00fcsseltechnologien sind mehrere Forschergruppen von Hochschulen besch\u00e4ftigt, darunter die FH Aachen, die RWTH Aachen, die Universit\u00e4t der Bundeswehr M\u00fcnchen, die TU Braunschweig, die Universit\u00e4t Bremen und die Bergische Universit\u00e4t Wuppertal.", "Die Eisschmelzsonde verfl\u00fcssigt das Eis mit W\u00e4rme, um voranzukommen. Den daf\u00fcr n\u00f6tigen elektrischen Strom soll das Landeger\u00e4t liefern, das mit der Sonde per Kabel verbunden bleibt. \u00dcber diese Nabelschnur wird auch der Datenaustausch zwischen den beiden Sonden abgewickelt.", "Weil der Maulwurf auf diese Weise nur etwa 100 bis 200 Meter weit kommt, soll er einen Eisvulkan von der Seite anstechen. Die Forscher hoffen so, in seinem Innern auf Wasser zu sto\u00dfen. An geeigneten Stellen soll der Maulwurf dann Proben entnehmen und analysieren. Das Einschmelzen haben die Forscher bereits im Gletschereis der Antarktis mit einem Prototyp des Maulwurfs erfolgreich erprobt. Nun stehen Ortungs- und Navigationstests an, bei denen die Technik beweisen muss, dass sie sicher ihr Ziel findet.", "\u201eDer Maulwurf muss v\u00f6llig selbstst\u00e4ndig seinen Weg von der Oberfl\u00e4che bis zu einer wasserf\u00fchrenden Spalte im Eispanzer des Saturnmondes finden\u201c, sagt der DLR-Projektleiter Oliver Funke. Im milchig tr\u00fcben Eis m\u00fcsse er vorhandene Hindernisse, etwa Hohlr\u00e4ume oder eingeschlossene Meteoriten, zuverl\u00e4ssig erkennen und einen Weg um sie herum suchen. \u201eEin robustes, autonomes Navigationsverfahren ist daher eine Schl\u00fcsseltechnologie, die f\u00fcr die Realisierung einer solchen Weltraummission absolut notwendig ist\u201c, so Funke.", "Die Navigation mittels Funkwellen scheidet aus, da diese Eis und Wasser nicht durchdringen. F\u00fcr Schallwellen stellen die Medien jedoch kein Hindernis dar. Wale und Delfine beispielsweise verst\u00e4ndigen sich mittels Ultraschallsignalen im Wasser. Und so setzt auch der Maulwurf Ultraschallsensoren ein, um sich im Eis zu orientieren.", "Vor kurzem absolvierte die Eisschmelzsonde einen Testlauf in den italienischen Hochalpen. Dazu verfrachteten die Forscher gleich mehrere Exemplare auf den Langenferner Gletscher. Per Kabel sind die Sonden mit einer Station auf dem Eis verbunden, die elektrischen Strom liefert und den Datenaustausch abwickelt. F\u00fcr die pr\u00e4zise Positionsbestimmung der Sonden unter dem Eis sind diese mit Systemen ausger\u00fcstet, wie sie beispielsweise auch zur Ortung von Unterwasserfahrzeugen eingesetzt werden. Ultraschallsensoren im Kopf jedes Maulwurfs erm\u00f6glichen die Orientierung der Umgebung und erkennen Hindernisse im Eis.", "Bis zu 20 Meter tief schmelzen sich die Sonden durch das Gletschereis. F\u00fcr ihre Entscheidung haben die Maulw\u00fcrfe nur Augenblicke Zeit: Welcher Weg ist der beste? Ist die k\u00fcrzeste Strecke auch die am wenigsten riskante und die mit dem geringsten Energieverbrauch? Die Daten der Sonden werden von einem Computer verarbeitet, der auf schnelle und zuverl\u00e4ssige Entscheidungsverfahren zur\u00fcckgreift.", "Nach Tagen der Arbeit in 3 000 Metern H\u00f6he steht fest: Der Feldtest auf dem Gletscher war erfolgreich. Er hat aber auch gezeigt, dass es noch einiges zu verbessern gilt, bis die Technik weltraumtauglich ist. Der Weg zu einem m\u00f6glichen Einsatz des Eismaulwurfs auf dem Saturnmond Enceladus ist noch weit. Doch der Projektleiter Oliver Funke ist optimistisch: \u201eDie Chance, dort vielleicht Leben zu finden, lohnt den Aufwand allemal.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/wissenschaftspreis-2017-berlins-bester-forscher-ist-ein-cooler-mathematiker-28780806", "article_id": "28780806", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Wissenschaftspreis 2017", "article_headline_normal": " Berlins bester Forscher ist ein cooler Mathematiker ", "date": "07.11.17, 19:32 Uhr", "author": "Anne Br\u00fcning", "article_text": ["Er ist ein brillanter Mathematiker und zugleich \u00e4u\u00dferst kommunikativ und gut vernetzt. Er engagiert sich f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs, aber auch f\u00fcr die Bildung von Sch\u00fclern und Lehrern. Er schreibt anerkannte Lehrb\u00fccher \u2013 und auch B\u00fccher f\u00fcr Laien, die Lust auf die Welt der Zahlen machen.\u00a0 F\u00fcr derartige Leistungen erh\u00e4lt der Mathematikprofessor G\u00fcnter M. Ziegler von der Freien Universit\u00e4t (FU) den diesj\u00e4hrigen Berliner Wissenschaftspreis.", "Die mit 40.000 Euro dotierte Auszeichnung \u00fcberreichte ihm am Dienstagabend im Festsaal des Rathauses der Regierenden B\u00fcrgermeister und Senator f\u00fcr Wissenschaft und Forschung, Michael M\u00fcller. Was die Jury vor allem beeindruckt hat, ist die au\u00dfergew\u00f6hnliche Breite seines mathematischen Werks.", "Ziegler freut sich \u00fcber die Anerkennung \u2013 und verweist zugleich bescheiden auf die Fachkollegen in der Hauptstadt. \u201eIch sehe diesen Preis vor allem als Auszeichnung f\u00fcr die Berliner Mathematik\u201c, sagt er. Berlin sei ein gro\u00dfer Ort f\u00fcrs Mathe-Machen und -Studieren. Dieser Erfolg sei vor allem dadurch m\u00f6glich geworden, dass die drei Berliner Universit\u00e4ten sowie au\u00dferuniversit\u00e4re Institute seit Jahren eng zusammenarbeiten. \u00a0", "G\u00fcnter Ziegler (54) wurde in M\u00fcnchen geboren. Seit 1992 lebt er in Berlin. Zun\u00e4chst war er am Zuse-Institut. 1995 wurde er Professor f\u00fcr Mathematik an der Technischen Universit\u00e4t (TU) Berlin. Im Jahr 2011 wechselte er an die FU. Er engagierte sich f\u00fcr den Aufbau und die Arbeit des Matheon \u2013 ein Zentrum f\u00fcr anwendungsorientierte Mathematikforschung \u2013 und der Berlin Mathematical School, eine gemeinsame Promotionsschule der drei Berliner Universit\u00e4ten.", "Fachlich besch\u00e4ftigt sich Ziegler zusammen mit seinen fast 30 Mitarbeitern unter anderem mit\u00a0 sogenannter Diskreter Geometrie \u2013 etwa mit Polyedern. Dar\u00fcber hinaus hat er etliche Management-Aufgaben. Nicht nur am FU-Institut f\u00fcr Mathematik, sondern auch als Leiter der Berlin Mathematical School, im Vorstand der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften und des Einstein-Zentrums f\u00fcr Mathematik Berlin sowie als Mitinitiator des Deutschen Zentrums f\u00fcr Lehrerbildung Mathematik.", "\u201eWir haben an der FU gerade die Ausbildung f\u00fcr Mathelehrer erneuert\u201c, berichtet Ziegler. Im ersten Semester bek\u00e4men die Studierenden nun ungew\u00f6hnliche Vorlesungen geboten. \u201eUns geht es darum, auch \u00fcber das Fach zu erz\u00e4hlen, damit die angehenden Lehrer ein besseres Bild davon bekommen, mehr Spa\u00df haben und genau wissen, was sie da vermitteln.\u201c", "Er h\u00e4lt es f\u00fcr notwendig, die Vermittlung von Mathematik zu erneuern. \u201eMathematik regiert mittlerweile die Welt. Man sollte zumindest im Ansatz verstehen, was es mit Verschl\u00fcsselung, Datenbanken und Datenauswertung auf sich hat\u201c, sagt Ziegler.", "Auch der mit 10.000 Euro dotierte Nachwuchspreis wird in diesem Jahr im Bereich Mathematik verliehen. Geehrt wurde Myfanwy Evans von der TU Berlin. Sie forscht an der Schnittstelle von Geometrie, Physik und Materialwissenschaften und interessiert sich f\u00fcr die Formen der Natur. Bekannt wurde sie f\u00fcr ihre geometrische Untersuchung schrumpelnder Haut beim Baden. So alltagsnah kann Mathematik sein."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/kunst/berlinische-galerie-cyrill-lachauers-foto-ausstellung-fuehrt-am-mississippi-entlang-28781826", "article_id": "28781826", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Berlinische Galerie", "article_headline_normal": " Cyrill Lachauers Foto-Ausstellung f\u00fchrt am Mississippi entlang ", "date": "07.11.17, 21:05 Uhr", "author": "Ingeborg Ruthe", "article_text": ["Die Spur zieht sich entlang des Mississippi. Ein junger Mann aus Oberbayern ist hingeflogen, den Fluss entlanggefahren, gelaufen, um die Spuren zu suchen und zu lesen. Seine Route von Los Angeles aus hat Cyrill Lachauer so angelegt, wie sie der Film \u201eDodging Raindrops \u2013 A Separate Reality\u201c vorgibt.", "Er handelt von dem umstrittenen Ethnologen und Schriftsteller Carlos Castaneda, in den 1970er-Jahren Pate der New-Age-Bewegung. Lachauers fotografische Feldforschung gilt Wegen, Uferstreifen, W\u00e4ldern, S\u00fcmpfen, V\u00f6geln, H\u00e4usern, maroden Fassaden, kaputten Rollos, H\u00f6hleneing\u00e4ngen in Felsen, S\u00fcdstaaten-Denkm\u00e4lern und den dunstigen Abendhimmeln \u00fcberm Fluss. Und M\u00e4nnern.", "Ab und zu tauchen welche auf, wei\u00df, in karierten oder schrillbunt gemusterten Hemden. Einer, schon \u00e4lter, inspiziert seinen Gartenzaun. Er scheint dem Fremden mit der Kamera eher skeptisch zu begegnen, Ein anderer posiert mit seinen T\u00e4towierungen und mit einer Akrobaten-Mutprobe. Er schluckt l\u00e4ssig ein Schwert und genie\u00dft offensichtlich das Staunen des fremden Zuschauers.", "Lachauers Weg entlang des Mississippi, der von Minnesota aus durch acht Bundesstaaten flie\u00dft, bis er den Golf von Mexiko erreicht, ist wahrlich alles andere als romantisch oder beschaulich. Der Eindruck ist eher derb, herb-melancholisch, trostlos bisweilen. Und die meisten Portr\u00e4tierten muten an wie Au\u00dfenseiter. Aber der Fotograf unterstellt ihnen nichts \u2013 keine Waffen-Narretei, keinen Rassismus, nicht mal Trump-Sympathie.", "Der Spurenleser mit der Kamera kommt aus Rosenheim. Er ist 38 Jahre jung und nat\u00fcrlich hat er als Bub am liebsten Indianer gespielt. Damals wusste Cyrill Lachauer freilich nicht, dass er im Jahr 2016, als Donald Trump quer durch die Vereinigten Staaten seinen f\u00fcr den gesunden Menschenverstand unfassbaren, folgenschweren Pr\u00e4sidenten-Wahlkampf zum Sieg bringen w\u00fcrde, Spuren des Alltagslebens deuten w\u00fcrde.", "Es ist eine Reise in den S\u00fcden, die weniger zum alten Goethe und dessen lyrischem Pathos vom Reisen passt als zu Mark Twains Huckleberry Finn und Tennessee Williams\u2019 ruppiger \u201eEndstation Sehnsucht\u201c. Trotzdem schwingt Goethes Reise-Erkenntnis \u201eDer Fremde sieht nur, was er wei\u00df\u201c mit in Lachauers Serie \u201eDie Abenteuer des wei\u00dfen Mittelklassemannes\u201c, die laut Untertitel \u201eVom Schwarzen Raubvogel zur Mutter Leafy Anderson\u201c f\u00fchrt \u2013 der afroamerikanischen Begr\u00fcnderin der Spirituellen Kirche.", "Es war ein Eigenauftrag. Lachauer, der erst Ethnologie, dann an der UdK Berlin studiert hat und zum Foto/Film-Label \u201eFlipping the Coin\u201c geh\u00f6rt, wurde von keiner Fotoagentur \u00fcber den Atlantik geschickt. Seine Aufnahmen von realen wie fiktiven Situationen verbinden sich mit historischen Bez\u00fcgen und Texten \u2013 eigenen, die erstaunlich rau-poetisch sind, und solchen ber\u00fchmter Autoren wie Alfred Kerr, Jack Kerouac, Pablo Neruda, Alexander Kluge. Alles verwebt sich zu einer vielstimmigen Erz\u00e4hlung, die sich geradezu in die Landschaften eingeschrieben hat.", "Er wollte, schreibt Lachauer in einem seiner philosophischen Kommentare zu den Aufnahmen, auch den Spuren des Sauk-Indianers Black Hawk folgen, der einst sein Land gegen die wei\u00dfen Siedler verteidigte und laut Mythos als Reinkarnation in der besagten Priesterin Mother Leafy Anderson in New Orleans zur\u00fcckkam.", "\u201eWas willst du hier?\u201c Das fragten die Leute den Fotografen am Mississippi. Und so \u00fcberschreibt der Fotograf seine Ausstellung in der Berlinischen Galerie: 36 Farbmotive, eine Wandskulptur, eine Video-Koje, wo der Film \u00fcber Castaneda die ganze Foto-Reise nochmals zusammenbindet zu einem Erz\u00e4hlfluss. Pantha rhei.", "Sollte Lachauer noch einmal diesen Weg nehmen, w\u00fcrden die Spuren andere sein. Und dennoch w\u00e4re auch dann alles, was die Kamera sieht und festh\u00e4lt, mit der Geschichte der Landstriche und deren M\u00e4nner verbunden."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/-die-hoehle-der-loewen--lebensmittel-retter-gewinnen-mit-bislang--frechstem-auftritt--28781808", "article_id": "28781808", "section": "kultur", "article_headline_strong": "\u201eDie H\u00f6hle der L\u00f6wen\u201c", "article_headline_normal": " Lebensmittel-Retter gewinnen mit bislang \u201efrechstem Auftritt\u201c ", "date": "07.11.17, 22:52 Uhr", "author": "Philipp Nesbach", "article_text": ["In der vierten Staffel der Startup-Show \u201eDie H\u00f6hle der L\u00f6wen\u201c mit Judith Williams, Carsten Maschmeyer, Frank Thelen, Ralf D\u00fcmmel und Dagmar W\u00f6hrl kommt es am Ende zu einem historischen Deal.", "Wer viel Geld will, der muss ganz sch\u00f6n abgebr\u00fcht sein. Den Eindruck vermittelt zumindest das deutsch-d\u00e4nische Entwicklerteam der App \u201eToo Good To Go\", die die Lebensmittelverschwendung in der Gastronomie reduzieren soll. F\u00fcr einen Anteil von nur f\u00fcnf Prozent an ihrem Unternehmen fordern die Gr\u00fcnder selbstbewusst satte eine Million Euro von den L\u00f6wen. Der Grund f\u00fcr den hohen Preis: Die jungen M\u00e4nner sind mit ihrem Anti-Wegwerf-Startup bereits in D\u00e4nemark, Frankreich und England vertreten.", "\u201eDas ist aber g\u00fcnstig\u201c, kommentiert Unternehmer-Legende Frank Thelen ironisch, um wenig sp\u00e4ter nachzulegen: \u201eDas ist der frechste Auftritt, den wir in der H\u00f6hle der L\u00f6wen bislang gesehen haben.\u201c", "Die L\u00f6wen lehnen geschlossen ab. Die Jungunternehmer \u00a0lassen indes nicht locker und unterbreiten der Jury einen verr\u00fcckten Vorschlag: Warum nicht zusammentun, jeder Investor 200.000 Euro, gemeinsam f\u00fcr einen guten Zweck? Weil auch das Gr\u00fcnderteam sein Angebot verbessert und neun Prozent Firmenanteil bietet, kommt es zu einem historischen Deal: Erstmals in der Geschichte der L\u00f6wen flie\u00dft eine Million Euro an ein Startup. \u201eWir haben heute L\u00f6wen-Geschichte geschrieben\u201c, bringt Carsten Maschmeyer diesen Kracher-Start auf den Punkt.", "Wanda Egger ist 42 Jahre alt und hat ihr Leben nach einer gescheiterten Ehe komplett auf den Kopf gestellt. Sie zog von Paris nach M\u00fcnchen, neues Land, neuer Freundeskreis \u2013 nur mit einem neuen Partner wollte es nicht so recht klappen. Die Schuld gibt sie auch der gro\u00dfen Anzahl mangelhafter Dating-Portale. Ihre eigens entwickelte App mit eingebauter Anti-Fake-Funktion und so genannten \u201eSmart-Juwelen\u201c soll nun den ges\u00e4ttigten Markt revolutionieren: \u201eSqyle ist das iPhone unter den mobilen Dating-Apps\u201c, beteuert die geb\u00fcrtige Franz\u00f6sin, \u201eder Name steht f\u00fcr Style mit Qualit\u00e4t\u201c.", "Dass der Produktname auch anders gedeutet werden kann, beweisen die gutgelaunten L\u00f6wen schon vor der Pr\u00e4sentation (Thelen: \u201eIch glaube Sqyle f\u00fchrt steil zur Liebe\u201c; Williams: \u201eSqyle macht geil\u201c) \u2013 vom Auftreten und Selbstverst\u00e4ndnis der Produktmanagerin sind sie allerdings durchaus angetan. Ihre Forderung, 120.000 Euro f\u00fcr lediglich zehn Prozent an ihrem Startup zu kassieren, findet dann aber nicht nur Carsten Maschmeyer \u201egar nicht so romantisch\u201c. Einer nach dem anderen machen alle Investoren einen R\u00fcckzieher, die 42-J\u00e4hrige muss sich woanders umschauen.", "Harald Gerhard geh\u00f6rt mit 69 Jahren gewiss zum \u00e4lteren Eisen in der Gr\u00fcnderszene, kann die \u00fcblichen Fragen des Alters aber einfach \u201enicht ertragen\u201c. Nach einem Beinahe-Unfall mit seinem Rad besch\u00e4ftigte ihn die Frage: \u201eWarum haben Autos einen Blinker, Fahrr\u00e4der aber nicht?\u201c Gemeinsam mit seinem Sohn ging er deshalb das Problem an, gr\u00fcndete die Firma \u201eGTC\u201c und entwickelte einen Handschuh, der durch ein Fingertippen zu blinken beginnt \u2013 \u201eBlinker an der Hand, Gefahr gebannt.\u201c", "F\u00fcr sein Blinker-Business w\u00fcnscht sich der humorvolle 69-J\u00e4hrige ein Investment von 80.000 Euro und bietet einen Firmenanteil von 20 Prozent. Der rastlose Rentner kommt bei allen L\u00f6wen gut an, doch beim Produkt gehen die Meinungen auseinander. Am Ende wollen nur Dagmar W\u00f6hrl und Ralf D\u00fcmmel einsteigen, der \u201ev\u00f6llig geflashte\u201c D\u00fcmmel erh\u00e4lt den Zuschlag.", "Der 33-j\u00e4hrige Francesco Indirli aus Baden-Baden achtet sehr auf sein \u00c4u\u00dferes, sagt er selbst, und seine gepflegte Erscheinung best\u00e4tigt das. Wie weit sein Wunsch nach Hygiene indes geht, macht sp\u00e4testens seine Startup-Idee \u201eInthim\u201c deutlich: \u201eDas weltweit erste Intimpflege-Set f\u00fcr den Mann\u201c hat er entwickelt, nun will er es an den Mann bringen. Er bekommt f\u00fcr seine provokante Werbekampagne aber erstmal m\u00e4chtig Gegenwind von den L\u00f6wen.", "\u201eLive dirty, feel clean\u201c, so lautet der Slogan von Indirlis Pflegeserie. \u201eEin bisschen machom\u00e4\u00dfig ist es, aber gut\u201c, gibt Dagmar W\u00f6hrl offen zu. Maschmeyer und Thelen haben schnell genug, die verbliebenen drei sind deutlich interessierter, fordern f\u00fcr ein Investment von 100.000 Euro aber allesamt eine Verdopplung des Anteils auf 40 Prozent. Wenig \u00fcberraschend wird es am Ende Beauty-Expertin Judith Williams, ohnehin Indirlis \u201eWunschl\u00f6win\u201c, die sich auf eine \u201eaufregende Partnerschaft\u201c freuen darf.", "Der Schweizer Flavio Cuoni und sein \u00f6sterreichischer Gesch\u00e4ftspartner Othmar M\u00fcller teilen eine Leidenschaft, die \u2013 aus ihrer Sicht \u2013 \u00fcber die Jahrzehnte mehr und mehr an Bedeutung verloren hat: die Torte. Mit ihrem Startup \u201eBiskitty\u201c wollen sie die s\u00fc\u00dfe Backware an das digitale Zeitalter heranf\u00fchren, ein Online-Versandhandel und bis zu 600 individuelle Gestaltungsm\u00f6glichkeiten sollen es m\u00f6glich machen. \u201eSag\u2019s mit Torten statt mit Worten\u201c, so das Credo des Gr\u00fcnder-Duos, auch wenn das St\u00fcck schnell mal 60 Euro plus Versand kosten kann.", "Der weltweit erste 3D-Tortenkonfigurator wei\u00df mit all seiner Vielfalt \u2013 Ananas, Karotte-Holunder oder doch Vanille-Smarties mit Regenbogenfarben? \u2013 zwar zu gefallen, doch will der Funke bei den L\u00f6wen nicht so recht \u00fcberspringen. Maschmeyer findet\u2019s \u201ewenig phantasievoll\u201c, W\u00f6hrl fehlt \u201eder Pepp\u201c. Nicht einmal die augenscheinlich k\u00f6stliche Probiertorte kann das Ruder noch herumrei\u00dfen. Fazit: Die Torte \u00fcberzeugt, das Gesch\u00e4ftsmodell nicht."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/kulturfoerderung-der-warmherzige-kalte-krieg--28779798", "article_id": "28779798", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Kulturf\u00f6rderung", "article_headline_normal": " Der warmherzige Kalte Krieg ", "date": "08.11.17, 13:12 Uhr", "author": "Harald J\u00e4hner", "article_text": ["Der Kalte Krieg konnte ziemlich warmherzig sein. Und sch\u00f6n anzusehen. Eine seiner wirksamsten Waffen war vier Meter lang und zwei Meter hoch. Eine Leinwand, die aussah, als h\u00e4tte auf ihr ein gigantischer Riese liebevoll Farbeimer ausgetr\u00f6pfelt.\u00a0 Der Riese hie\u00df Jackson Pollock und hatte es mit seinen kunstvoll-furiosen Tr\u00f6pfelbildern zu Ruhm gebracht. Und mit ihm seine Nation. Amerika hatte sich mit Pollock, aber auch mit den geistesverwandten Heroen des abstrakten Expressionismus wie Mark Rothko, Barnett Newman und Robert Motherwell von den europ\u00e4ischen Vorbildern abgenabelt und sich mit einem ureigenen Beitrag an die Spitze der internationalen Kunstavantgarde gesetzt.", "Er war die augenf\u00e4lligste Alternative zum Sozialistischen Realismus wie zur bildnerischen NS-Propaganda und bot sich damit wie von selbst als \u00e4sthetisches Inbild einer freiheitlichen Lebensweise an. Jack the Dripper, wie Pollock gerne genannt wurde, 1912 in Wyoming geboren, war dazu noch ein echter Kunstcowboy, kein europ\u00e4isierter Ostk\u00fcstenintellektueller, sondern ein Kraftprotz, der bet\u00f6rende Zeugnisse malerischer Energie schuf.", "Vermutlich h\u00e4tte Pollock ohne den Einfluss der CIA keinen Deut anders gemalt. Aber dass seine Bilder einen derart erfolgreichen Siegeszug durch die Museen der Welt unternahmen, w\u00e4re ohne die Ausstellungspolitik des amerikanischen Auslandsgeheimdienstes wohl schwieriger geworden. Dieser hatte gleich nach seiner Gr\u00fcndung 1947 umfangreiche kulturelle Aktivit\u00e4ten in Europa unternommen, die er bald auf Afrika und Asien ausdehnte. Als offizielle Basis f\u00fcr seine Kulturpolitik benutzte die CIA den \u201eKongress f\u00fcr Kulturelle Freiheit\u201c, der 1950 im West-Berliner Titania Palast von einer Gruppe antitotalit\u00e4rer liberaler Intellektueller gegr\u00fcndet wurde. Zu seinem Umfeld geh\u00f6rten antistalinistische Linke und Liberale wie Melvin Lasky und Arthur Koestler, Ignazio Silone und Fran\u00e7ois Bondy.", "Der Kongress, der bald ein permanentes B\u00fcro in Paris und Zweigstellen in 35 L\u00e4ndern mit zahlreichen Mitarbeitern unterhielt, finanzierte weltweit zwanzig hochintellektuelle Zeitschriften \u2013 in Deutschland den renommierten Monat \u2013 unterst\u00fctzte Schriftsteller mit Stipendien, organisierte Konferenzen und stets hochkar\u00e4tig besetzte Ausstellungen abstrakter Kunst. Sein operatives Ziel: die kritische \u00d6ffentlichkeit Europas st\u00e4rker an die USA zu binden und die latenten Sympathien der Intelligenz f\u00fcr die Sowjetunion zu untergraben.", "Die abstrakte Kunst war das Zugpferd. Vermutlich hatte es die CIA-Leute selbst verbl\u00fcfft, wie geschmeidig sie sich in den K\u00f6pfen der Menschen mit der demokratischen Wertewelt verkn\u00fcpfte und ihr dort ein faszinierendes, sympathisches Antlitz gab. Als 1967 die Saturday Evening Post und die New York Times die Verbindungen zwischen dem Geheimdienst und dem Kongress enth\u00fcllte, war es allerdings mit dessen Ansehen vorbei.", "Arthur Koestlers schon fr\u00fch formulierter Eindruck, in einen \u201eakademischen Hurenverein\u201c geraten zu sein, schien nun bewiesen. Die aus Geheimquellen gef\u00f6rderten K\u00fcnstler und Intellektuellen sahen sich entehrt und missbraucht, ihr Lebenswerk unrettbar diskreditiert, zumal sich die CIA durch ihre Machenschaften in Lateinamerika und Vietnam inzwischen den denkbar schlechtesten Ruf erworben hatte. Die CIA-Strategie, in der internationalen Kulturszene geheim zu operieren, um f\u00fcr Amerika Offenheit zu schaffen, war damit zwar am Ende, aber nicht gescheitert. Der Erfolg des bis dahin Erreichten ist kaum zu bezweifeln.", "Es gibt keinen besseren Ort in Berlin als das Haus der Kulturen der Welt, um in einer Ausstellung diese Geschichte darzustellen. Denn die ehemalige Kongresshalle von 1957 ist selbst ein Zeugnis amerikanischer Kulturpolitik, ein architektonisches Fanal einer freien Diskussionskultur, das auch nach Osten wirken und dort die Menschen schlicht neidisch machen sollte. Zum anderen ist das HKW Teil der deutschen ausw\u00e4rtigen Kulturpolitik, die, wenn auch nicht geheimdienstlich verdeckt, au\u00dfenpolitische Ziele hat. Wenn beispielsweise das Goethe-Institut von einer St\u00e4rkung zivilgesellschaftlicher Strukturen spricht, die es mit seiner Arbeit in autorit\u00e4ren Regimen erreichen will, ist damit eine, allerdings offen betrieben, ganz \u00e4hnliche Subversion gemeint, wie sie die Amerikaner im Auge hatten.", "Das HKW l\u00e4sst es sich deshalb nicht nehmen, die Geschichte der Liaison zwischen CIA und Hochkultur zu einer facettenreichen Problematisierung von Kunst und politisch motivierter F\u00f6rderung auszuweiten, wobei sich einige der beteiligten jungen K\u00fcnstler ziemlich weit vom eigentlichen Thema entfernen. Andere f\u00fchren auf irritierende Weise mitten hinein wie die K\u00fcnstlergruppe Art & Language, die \u201ePicasso\u2019s Guernica in the Style of Jackson Pollock\u201c malte.", "Wie immer im HKW muss man auch diese Ausstellung regelrecht studieren und sich in die ausgestellten Archivdokumente und Begleittexte hineinarbeiten, die in einer ebenso rohen wie luziden Architektur aus Leichtmetallst\u00e4nderwerk und transparenten Kunststoffplatten pr\u00e4sentiert werden. Wer sich die lohnenswerte M\u00fche macht, kann kaum umhin, die CIA-Mitarbeiter f\u00fcr ihren stilsicheren Geschmack zu bewundern.", "Statt auf die damals bei Patrioten beliebten propagandistischen Bilder eines kleinst\u00e4dtisch frommen Amerika zu setzen, von denen in der Ausstellung einf\u00e4ltige Glanzst\u00fccke aus der Zeitschrift Saturday Evening Post von Norman Rockwell zu sehen sind, erkannten die Geheimdienstler, dass es gerade die daheim umstrittenen abstrakten Maler und linksliberalen Intellektuellen waren, die im Ausland zum Ruhme Amerikas beitrugen.", "Man sollte allerdings den Einfluss der CIA nicht \u00fcbersch\u00e4tzen. Auch ohne ihn h\u00e4tte sich der abstrakte Expressionismus zum Markenzeichen des Westens entwickelt \u2013 \u00fcbrigens ganz zum Missfallen der K\u00fcnstler selbst, die betr\u00fcbt zusahen, wie ihre Kunst zur Dekoration eines progressiven Lebensstils herabsank. Viel wirkm\u00e4chtiger f\u00fcr das politische Charisma der abstrakten Malerei als die CIA war das stalinistische Gebot des gegenst\u00e4ndlichen Malens. Die Demokraten mussten den Fehdehandschuh nur aufgreifen.", "Wo aber bleibt in all dem m\u00e4chtigen Weltmachtgeschiebe politisch-\u00e4sthetischer Allianzen der einzelne K\u00fcnstler? Er rettet sich in den Witz. Von Sigmar Polke, 1953 aus der DDR geflohen, Mitbegr\u00fcnder eines ironischen \u201eKapitalistischen Realismus\u201c, ist in der Ausstellung ein Bild zu sehen, eine wei\u00dfe Leinwand, eine Ecke schwarz eingef\u00e4rbt. Am unteren Bildrand ist die Aufschrift zu lesen: \u201eH\u00f6here Wesen befahlen: rechte obere Ecke schwarz malen!\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/eu-plaene-bis-2030-autobauer-sollen-co2-emissionen-um-30-prozent-senken-28810938", "article_id": "28810938", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "EU-Pl\u00e4ne bis 2030", "article_headline_normal": " Autobauer sollen CO2-Emissionen um 30 Prozent senken ", "date": "08.11.17, 11:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["30 Prozent weniger Kohlendioxid aus dem Auspuff bis 2030: Die EU-Kommission hat am Mittwoch ihren Vorschlag f\u00fcr sch\u00e4rfere CO2-Grenzwerte f\u00fcr Autos beschlossen. Die Neuregelung werde nicht nur den Klimawandel bek\u00e4mpfen und die Luft in Europas St\u00e4dten verbessern, sondern Verbrauchern auch Hunderte von Euro an Einsparungen an der Zapfs\u00e4ule bringen, sagte Klimakommissar Miguel Arias Ca\u00f1ete.", "Wesentliche Punkte waren bereits am Dienstag vorab bekannt geworden. So sollen Neuwagen bis zum Jahr 2025 im Schnitt zun\u00e4chst 15 Prozent weniger Kohlendioxid aussto\u00dfen, bis 2030 dann 30 Prozent weniger. Sonst drohen den Autobauern deftige Strafen. Arias Ca\u00f1ete betonte, die Einhaltung der Ziele werde k\u00fcnftig strenger kontrolliert. Dazu w\u00fcrden Verbrauchsanzeigen f\u00fcr alle Neuwagen vorgeschrieben.", "Dar\u00fcber hinaus will die Kommission bis 2030 m\u00f6glichst 30 Prozent Neuwagen mit Elektro- oder anderen alternativen Antrieben auf die Stra\u00dfe bringen. Daf\u00fcr stellt sie 800 Millionen Euro zum Ausbau von Ladestationen f\u00fcr Elektroautos in ganz Europa bereit.", "F\u00fcr Hersteller plant die EU-Beh\u00f6rde ein Anreizsystem: Wenn die Konzerne ihren Anteil an Modellen mit wenig oder gar keinen Abgasen rasch steigern, sollen sie beim Erreichen der CO2-Ziele Bonuspunkte bekommen. Dies gilt, wenn 2025 mehr als 15 Prozent und 2030 mehr als 30 Prozent ihrer verkauften Flotte emissionsarm sind.", "Schaffen die Hersteller diese Marktanteile nicht, m\u00fcssen sie laut den Pl\u00e4nen der Kommission keine Sanktionen f\u00fcrchten. Dagegen sollen die CO2-Vorgaben f\u00fcr 2025 und 2030 aber verbindlich sein und Verst\u00f6\u00dfe mit hohen Geldstrafen belegt werden, so wie bisher auch schon.", "Derzeit reichen die Regeln bis 2021. Dann d\u00fcrfen alle Modelle eines Herstellers im Mittel nur 95 Gramm CO2 pro Kilometer aussto\u00dfen. Wird dieser Wert verfehlt, m\u00fcssen die Autobauer 95 Euro pro Gramm und Fahrzeug bezahlen. Die neuen Zielvorgaben bauen darauf auf und gelten f\u00fcr die Jahre 2022 bis 2030. K\u00fcnftig werden die Ziele aber nur noch in prozentualen Minderungsvorgaben ausgedr\u00fcckt.", "Die Gr\u00fcnen kritisierten das Paket. \u201eDer Vorschlag der EU-Kommission ist eine Mogelpackung\u201c, sagte ihr Fraktionsvize im Bundestag, Oliver Krischer. \u201eGanz offensichtlich haben die Lobbyverb\u00e4nde der Automobilwirtschaft bei der Kommission mal wieder ganze Arbeit geleistet.\u201c Gebe es zu schwache Vorgaben aus Br\u00fcssel, m\u00fcsse die Bundesregierung auf nationaler Ebene nacharbeiten.", "Der CSU-Europabgeordneten Angelika Niebler geht der Vorschlag hingegen zu weit. Strengere Grenzwerte plus strengere Messmethoden seien im Paket \u201enicht akzeptabel\u201c. Die Limits m\u00fcssten machbar bleiben.", "Arias Ca\u00f1ete verteidigte das Paket im Gespr\u00e4ch mit der Deutschen Presse-Agentur. \u201eDie Minderungsziele, die wir vorschlagen, lassen sich kosteneffizient erreichen\u201c, sagte der Kommissar. Er verwahrte sich auch gegen den Vorwurf, die Kommission sei vor der Autolobby eingeknickt. \u201eIch bin nicht unter Druck gesetzt worden, wir haben unsere Arbeit frei erledigt\u201c, sagte Arias Ca\u00f1ete. \u201eAber ich habe der Industrie zugeh\u00f6rt, ich habe auf ihre Argumente geh\u00f6rt.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/fiktion-und-fakten--darum-droht-bei-einem-schnellen-kohleausstieg-kein-blackout-28811528", "article_id": "28811528", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Fiktion und Fakten ", "article_headline_normal": " Darum droht bei einem schnellen Kohleausstieg kein Blackout ", "date": "08.11.17, 13:23 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Ein Gespenst geht wieder einmal um in Deutschland: das von der Dunkelflaute. Bei den Jamaika-Sondierungen warnen insbesondere Vertreter der FDP vor einem schnellen Kohleausstieg \u2013 es drohe ein Blackout. Wir erl\u00e4utern, warum die Argumente in die Kategorie Fake News geh\u00f6ren und blanker Lobbyismus f\u00fcr RWE und andere Betreiber veralteter fossiler Kraftwerke sind.", "Seit Jahren wird dieses Schreckgespenst von der Energiekonzernen an die Wand gemalt, die mit abgeschriebenen Kohlekraftwerken viel Geld verdienen. FDP-Politiker haben diese Argumente nun 1:1 in die Jamaika-Sondierungen hineingetragen. Alexander Graf Lambsdorff warnt gar vor einem \u201eindustriellen Selbstmord\u201c, wenn ein schneller Kohleausstieg umgesetzt werde, um die Klimaschutzziele zu erreichen. Christian Lindner malt das Szenario an die Wand, dass \u201edreckiger\u201c Kohlestrom aus Polen importiert werden m\u00fcsse, um die Versorgungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Und Sachsens scheidender Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich (CDU) sieht schon eine Phase der \u201eStromknappheit\u201c kommen. In seinem Bundesland wird im gro\u00dfen Stil Braunkohle abgebaut und verfeuert, wodurch riesige Mengen an Treibhausgas in die Luft geblasen werden.", "Er ist praktisch unm\u00f6glich \u2013 auch wenn bis 2020 die 20 dreckigsten Kohlekraftwerke abgeschaltet werden, um die CO2-Emissionen zu dr\u00fccken. Und zwar auch bei einer sogenannten Dunkelflaute \u2013 wenn keine Sonne scheint und der Wind nicht weht.", "Erstens m\u00fcssen die Betreiber der Netze praktisch st\u00e4ndig mit Dunkelflauten umgehen. Sie sind also ge\u00fcbt darin, mit wenig \u00d6ko-Strom auszukommen. Zweitens hat die Bundesnetzagentur daf\u00fcr gesorgt, dass gro\u00dfe Reservekapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen. Und drittens muss auf diese Reserven nicht zur\u00fcckgegriffen werden, weil es in Deutschland enorme \u00dcberkapazit\u00e4ten gibt. Wir exportieren immer mehr Strom und zwar permanent ins Ausland. So gab es in den vergangenen Wochen stundenweise mehrfach Dunkelflauten. Dennoch war die Stromproduktion so hoch, dass es auch zu diesen Zeiten mehrere Gigawatt \u00dcberschuss gab.", "Die Experten der Denkfabrik Agora Energiewende gehen davon aus, dass dann maximal zehn Gigawatt an Leistung wegfallen. Dem steht aber eine Reserve von rund 20 Gigawatt gegen\u00fcber. Dazu z\u00e4hlen Kraftwerke, die auf Anweisung der Netzagentur quasi offiziell in Bereitschaft gehalten werden. Es gibt dar\u00fcber hinaus zahlreiche Anlagen, die nur gelegentlich Strom liefern und ihren Output kurzfristig deutlich erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Dabei handelt es sich um zahlreiche moderne Gaskraftwerke, die erheblich umweltfreundlicher als Kohlekraftwerke arbeiten.\u00a0 \u00a0", "Um die weitergehenden Klimaziele zu erreichen, zu denen sich Deutschland bis 2030 verpflichtet hat, m\u00fcssen weitere Kohlekraftwerke in gro\u00dfem Stil vom Netz gehen. Zudem sollen Ende 2022 die letzten Atomkraftwerke abgeschaltet werden. Beides ist problemlos machbar. Denn gleichzeitig werden die Erneuerbaren weiter ausgebaut \u2013 wobei Umweltsch\u00fctzer fordern, die Ausbauziele der Bundesregierung deutlich nach oben zu setzen. Wind- und Sonnenstrom haben sich massiv verbilligt. Diese Tendenz wird in den n\u00e4chsten Jahren weiter anhalten.", "Es braucht auf jeden Fall Reserven f\u00fcr eine Stromerzeugung mit konventionellen Mitteln, also mit Gaskraftwerken. Dieses Gas kann aber mittels \u00d6ko-Strom und Elektrolyseverfahren hergestellt werden. So wird eine 100prozentig klimaneutrale Stromerzeugung m\u00f6glich. Das Analyse- und Beratungshaus Energy Brainpool hat ausgerechnet, dass dieser Strom zu einem Preis von durchschnittlich 5,7 Cent pro Kilowattstunde erzeugt werden kann, w\u00fcrde also in der Stromrechnung von Unternehmen und privater Haushalten kaum zus\u00e4tzlich zu Buche schlagen.", "Sie agieren als Lobbyisten von RWE und anderen Unternehmen, deren Gesch\u00e4ftsmodell auf Kohlestrom beruht. Insbesondere mit alten, abgeschriebenen Anlagen lassen sich hohe Gewinne erzielen. Deshalb wollen diese Unternehmen, die Anlagen verst\u00e4ndlicherweise so lange betreiben, wie irgend m\u00f6glich. Ihr Angebot an die Politik: Sie wollen die Kohlestromerzeugung flexibilisieren. Das bedeutet, bei viel \u00d6kostrom im Netz fahren die Kohlemeiler ihre Leistung zur\u00fcck. Dies w\u00fcrde auch zu geringeren Strom-\u00dcbersch\u00fcssen und zu h\u00f6heren Preisen an der Stromb\u00f6rse f\u00fchren, wovon wiederum die Kohleverstromer profitieren.\u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/nba-nowitzki-und-mavs-beenden-pleitenserie-28810354", "article_id": "28810354", "section": "sport", "article_headline_strong": "NBA", "article_headline_normal": " Nowitzki und Mavs beenden Pleitenserie ", "date": "08.11.17, 10:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Basketball-Superstar Dirk Nowitzki und die Dallas Mavericks haben ihre Pleitenserie in der nordamerikanischen Profiliga NBA beendet. Bei den Washington Wizards gewannen die Texaner 113:99 und fuhren ihren zweiten Saisonsieg nach zuletzt sechs Niederlagen in Folge ein. Bester Scorer war Forward Harrison Barnes (31 Punkte). Nowitzki kam lediglich auf sechs Z\u00e4hler, Maximilian Kleber wurde nicht eingesetzt.", "Im Blickpunkt stand bei den Mavs vor allem NBA-Deb\u00fctant Dennis Smith Jr., der eine Karriere-Bestleistung von 22 Punkten erzielte sowie je acht Rebounds und Assists beisteuerte. \u201eWir brauchen ihn und seine Energie. Er hat uns in allen Bereichen geholfen\u201c, sagte Nowitzki \u00fcber seinen erst 19 Jahre alten Mannschaftskollegen. Coach Rick Carlisle erg\u00e4nzte: \u201eEr war heute Abend ein gro\u00dfartiger Basketballer. Es war toll anzusehen.\u201c", "Trotz des Sieges in der US-Bundeshauptstadt ist Dallas mit zwei Erfolgen und zehn Niederlagen weiterhin das schlechteste Team der Liga. Zuvor hatten die Mavericks bereits den schw\u00e4chsten Saisonstart seit 1993 hingelegt.", "\u00c4hnlich schlecht l\u00e4uft es f\u00fcr die Chicago Bulls und Paul Zipser. Die 114:119-Niederlage bei den Toronto Raptors war die zweite in Folge und die insgesamt siebte in der laufenden Spielzeit. Zipser trat mit zwei Punkten kaum in Erscheinung. Die Bulls belegen vor den Atlanta Hawks um Zipsers Nationalmannschaftskollegen Dennis Schr\u00f6der den vorletzten Platz der Eastern Conference. (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/atp-finals-gegen-diese-stars-muss-zverev-in-london-bestehen-28810772", "article_id": "28810772", "section": "sport", "article_headline_strong": "ATP Finals", "article_headline_normal": " Gegen diese Stars muss Zverev in London bestehen ", "date": "08.11.17, 11:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Deutschlands bester Tennisprofi, Alexander Zverev, trifft bei den ATP Finals auf Weltklasse-Spieler Roger Federer. Der Spanier Rafael Nadal ist der Superstar in der zweiten Gruppe des Saison-Abschlussturniers. In diesem Jahr gehen in London acht Spieler aus acht L\u00e4ndern an den Start. Zverev ist nicht der einzige Profi, der sein Deb\u00fct gibt.", "Der 31 Jahre alte Spanier beendet das Jahr sicher als Nummer eins der Weltrangliste, egal wie er sich in London schl\u00e4gt. Zum vierten Mal ist er am Jahresende die Nummer eins. Der Superstar hat bislang fast alles gewonnen, was es im Tennis zu gewinnen gibt - au\u00dfer den ATP Finals. Doch ist er fit? Wegen Schmerzen im rechten Knie zog er sich vergangene Woche aus dem Masters-Turnier in Paris zur\u00fcck.", "Der langj\u00e4hrige Kontrahent von Nadal spielt offenbar gerne in London: Das Rasenturnier von Wimbledon gewann der 36-J\u00e4hrige in diesem Sommer zum achten Mal. Und im Gegensatz zu Nadal triumphierte er bereits bei den ATP Finals - sogar schon sechsmal. Die Frage ist, wie lange der Schweizer noch Titel sammeln will und kann. 19 Grand-Slam-Titel hat er schon.", "Der Deutsche ist der J\u00fcngste beim Eliteturnier: In dieser Saison schaffte der 20 Jahre alte Hamburger den Schritt vom Toptalent zum Topspieler. F\u00fcnf Turniere gewann er, nur die noch spielenden Legenden Nadal und Federer holten mehr Troph\u00e4en als der Dritte der Weltrangliste. Diese starke Saison machte Zverev zum ersten deutschen Finals-Teilnehmer seit Rainer Sch\u00fcttler, der 2003 dabei war. \u201eEs wird ein ganz besonderes Event f\u00fcr mich\u201c, sagt Zverev.", "Rechtzeitig sind offene Wunden an den Zehen beider F\u00fc\u00dfe verheilt, so dass der zweitj\u00fcngste Spieler seine zweite Teilnahme schmerzfrei antreten kann. Wie Zverev erlebte der \u00d6sterreicher in diesem Jahr in der Weltrangliste ein Hoch, obwohl der Sandplatzspezialist nur ein Turnier gewann. Der 24-J\u00e4hrige ist Vierter des Rankings. Der einzige \u00d6sterreicher, der jemals besser platziert war, ist Thomas Muster. Er war 1996 sogar Erster.", " Der 26-J\u00e4hrige ist der erste Bulgare, der sich f\u00fcr das Saisonfinale qualifiziert hat. \u201eDas war eines der Ziele, die ich immer erreichen wollte\u201c, sagt er. Sein Wohnsitz ist inzwischen nicht mehr in seinem Heimatland, sondern am Mittelmeer in Monaco. Dort lebt er unter anderem in der Gesellschaft von Zverev und dessen Bruder Mischa. Dimitrow ist f\u00fcr seine R\u00fcckhandschl\u00e4ge gef\u00fcrchtet. H\u00f6hepunkt seiner Saison war der Triumph beim Masters-Turnier von Cincinnati.", " Es ist seine dritte Finals-Teilnahme in den vergangenen vier Jahren. \u201eDas war eins meiner Ziele zum Saisonbeginn\u201c, sagt der 29 Jahre alte Kroate. Federers Gegner im diesj\u00e4hrigen Wimbledon-Finale startet als F\u00fcnfter der Weltrangliste in London. In diesem Jahr gewann er ein Turnier - und holte sich damit jeweils mindestens einen Tour-Titel in vergangenen zehn Jahren.", " 2016 war er als Ersatzmann dabei, nun hat sich der Belgier erstmals f\u00fcr den Saisonabschluss qualifiziert. Das gelang zuvor noch keinem Spieler aus seinem Land. \u201eTeil der ATP Finals zu sein, das wird unglaublich werden\u201c, k\u00fcndigt der 26-J\u00e4hrige an.", "Ein US-Amerikaner ist auch dabei. Der in Kansas City lebende Profi qualifizierte sich mit der letzten Gelegenheit f\u00fcr die Endrunde: Durch den Sieg beim Masters-Turnier von Paris am vergangenen Wochenende katapultierte er sich noch nach London. Auch Sock, 25 Jahre alt, feiert seine London-Premiere. Letztmals war 2011 ein Profi aus den USA dabei: Mardy Fish.", " Die Topspieler Andy Murray, Novak Djokovic und Stan Wawrinka sind verletzt. Sehr wahrscheinlich w\u00e4ren sie sonst am Start gewesen. Murray gewann das Turnier vor einem Jahr, von 2012 bis 2015 sicherte sich Djokovic den Titel.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/wegen-videobeweis-bayer-stuermer-volland-klagt-ueber-fallsucht-der-kollegen-28810446", "article_id": "28810446", "section": "sport", "article_headline_strong": "Wegen Videobeweis", "article_headline_normal": " Bayer-St\u00fcrmer Volland klagt \u00fcber Fallsucht der Kollegen ", "date": "08.11.17, 10:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Videobeweis h\u00e4lt sich weiter in den Schlagzeilen \u2013 und nat\u00fcrlich besch\u00e4ftigen sich auch die Profis mit der Thematik. Kevin Volland vom Bayer Leverkusen hat zugegeben, dass sich Angreifer seit der Einf\u00fchrung des Videobeweises eher im Strafraum fallen lassen. \u201eJeder macht das. Das geh\u00f6rt jetzt dazu, damit noch einmal jemand auf die Bilder schaut und du vielleicht einen Vorteil hast\u201c, sagte der 25-J\u00e4hrige der Sport Bild: \u201eAber ganz ehrlich: So macht es keinen Spa\u00df.\u201c", "Generell repr\u00e4sentiert Volland den Teil der Spieler, die mit der Umsetzung des Videobeweises nach einem Drittel der Saison nicht zufrieden sind. \u201eSo, wie es jetzt umgesetzt wird, ist es ein absoluter Murks\u201c, sagte der geb\u00fcrtige Allg\u00e4uer weiter. (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/bayern-muenchen-manuel-neuer-verteidigt-ex-teamarzt-braun-28809954", "article_id": "28809954", "section": "sport", "article_headline_strong": "Bayern M\u00fcnchen", "article_headline_normal": " Manuel Neuer verteidigt Ex-Teamarzt Braun ", "date": "08.11.17, 09:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der \u00fcberraschende Abschied von Teamarzt Volker Braun beim FC Bayern M\u00fcnchen hat Manuel Neuer auf den Plan gerufen. Der Weltmeister hat f\u00fcr den Mediziner eine Lanze gebrochen. Vehement widerspracht der verletzte Kapit\u00e4n der deutschen Fu\u00dfball-Nationalmannschaft auf seiner Facebook-Seite Behauptungen, Braun sei \u201ef\u00fcr die Entwicklung meiner Verletzung verantwortlich, da er nicht die idealen Behandlungsmethoden angewandt habe\u201c.", "Braun treffe \u201eabsolut keine Schuld\u201c, sagte Neuer, der sich Mitte September einer Operation am linken Mittelfu\u00df hatte unterziehen m\u00fcssen. \u201eIch kann sogar versichern, dass er die allerbesten Methoden angewandt hat, welche die moderne Medizin erm\u00f6glicht\u201c, erg\u00e4nzte Neuer.\u00a0", "Am Montag hatte der Tabellenf\u00fchrer mitgeteilt, dass der 44-J\u00e4hrige um die Trennung gebeten habe.\u00a0Der Orthop\u00e4de und Unfallchirurg war seit 2015 verantwortlicher Mediziner an der S\u00e4bener Stra\u00dfe. Damals hatte er die Nachfolge von Hans-Wilhelm M\u00fcller-Wohlfahrt angetreten, der nach einem internen Zwist mit Startrainer Pep Guardiola den Verein verlassen hatte. Viele Spieler aber konsultieren privat weiterhin den erfahrenen Arzt.", "Braun erw\u00e4hnte eine \u201eunheimlich intensive, interessante und sch\u00f6ne Zeit\u201c, wolle sich k\u00fcnftig mehr um seine Praxis und vor allem die Familie k\u00fcmmern. \u201eSie kam in den letzten Jahren zu kurz\u201c, sagte er.", "Wer k\u00fcnftig Teamarzt wird, soll in den kommenden Tagen intern beraten werden, hie\u00df es. Zuletzt war in Medien \u00fcber ein m\u00f6gliches Comeback von M\u00fcller-Wohlfahrt spekuliert worden. Der 75-J\u00e4hrige gilt als Vertrauter von Vereinspr\u00e4sident Uli Hoene\u00df - der zum Zeitpunkt der Trennung von Arzt und Verein 2015 noch eine Haftstrafe im offenen Vollzug abgesessen hatte - und Sportdirektor Hasan Salihamidzic. (mbr/sid/dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/tourismus-kreuzfahrtschiffe-werden-aus-venedigs-zentrum-verbannt-28809688", "article_id": "28809688", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Tourismus", "article_headline_normal": " Kreuzfahrtschiffe werden aus Venedigs Zentrum verbannt ", "date": "08.11.17, 08:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreuzfahrtkolosse vor dem Markusplatz in Venedig sollen nach dem Willen der italienischen Regierung bald der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Nach jahrelangem Streit \u00fcber das Thema sollen die riesigen Schiffe k\u00fcnftig nicht mehr vor dem historischen Zentrum der Lagunenstadt fahren.", "Wie das Verkehrsministerium in Rom am Dienstagabend nach einem Treffen mit den Vertretern Venedigs und der Region mitteilte, sollten die Schiffe stattdessen eine andere Route fahren und im weniger glamour\u00f6sen Marghera am Festland halten. Bis dort das notwendige Terminal gebaut ist, sollen aber noch drei bis vier Jahre vergehen.", "Um die Riesenschiffe, die sich im Kanal von Giudecca dicht an Sehensw\u00fcrdigkeiten wie dem Markusplatz vorbeischieben, wird seit langem bitter gestritten. Umwelt- und Kultursch\u00fctzer sehen das Unesco-Welterbe Venedigs sowie das sensible \u00f6kologische Gleichgewicht in der Lagune bedroht.", "Unternehmer und Tourismusveranstalter sehen dagegen ihr Gesch\u00e4ft in Gefahr. Die Unesco hatte Venedig bereits gewarnt, schnellstm\u00f6glich etwas gegen das Problem mit den Kreuzfahrtschiffen und dem Massentourismus zu unternehmen.", "\u200b\u201eEs reicht, dass der Unesco und der Welt klar ist, dass wir eine L\u00f6sung f\u00fcr die gro\u00dfen Schiffe in der Lagune haben\u201c, sagte Venedig B\u00fcrgermeister Luigi Brugnaro.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/-deutliche-ausbeulung--betrunkener-zieht-bei-polizeikontrolle-schlange-aus-der-hose-28810364", "article_id": "28810364", "section": "panorama", "article_headline_strong": "\u201eDeutliche Ausbeulung\u201c", "article_headline_normal": " Betrunkener zieht bei Polizeikontrolle Schlange aus der Hose ", "date": "08.11.17, 10:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei einer Polizeikontrolle hat ein 19-J\u00e4hriger im hessischen Darmstadt die Beamten mit einer lebendigen Schlange \u00fcberrascht. Der Betrunkene geriet am Dienstagabend mit einem anderen Mann in Streit, weshalb Anwohner die Polizei alarmierten, wie die Polizei am Mittwoch mitteilte.", "Der Streit wurde zun\u00e4chst geschlichtet, bei der Aufnahme der Personalien wurde der 19-J\u00e4hrige allerdings zusehends aggressiv. Er wurde festgenommen und durchsucht. \u201eHierbei fiel den Beamten eine deutliche Ausbeulung der Hose auf\u201c, erkl\u00e4rte die Polizei.", "Der Mann gab daraufhin an, eine Schlange in seiner Hose zu haben. \u201eZur \u00dcberraschung der Polizisten zog der 19-J\u00e4hrige tats\u00e4chlich eine circa 35 Zentimeter lange Babyk\u00f6nigspython aus der Hose\u201c, hie\u00df es im Polizeibericht. Der Mann kam in die Ausn\u00fcchterungszelle, die Schlange in eine Transportbox. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-monika-gruetters-zeigt-sich-als-tollkuehne-bilanzakrobatin-28784182", "article_id": "28784182", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": " Monika Gr\u00fctters zeigt sich als tollk\u00fchne Bilanzakrobatin ", "date": "07.11.17, 22:39 Uhr", "author": "Andr\u00e9 Mielke", "article_text": ["Ein Berliner CDU-Kreisfunktion\u00e4r hat Angela Merkel kritisiert. So etwas passiert neuerdings \u00f6fter und ist an sich kein Ding, zumal jenseits der Stadtgrenzen nur Eingeweihte wissen, dass an der Spree kommunale christdemokratische Strukturen existieren. Diese Truppenteile sind die derzeit popul\u00e4rste politische Kraft in der Hauptstadt. Das illustriert den Zustand des Gemeinwesens fast noch treffender als der Gesichtsenthusiasmus seines SPD-B\u00fcrgermeisters.", "Jedenfalls beantwortete Landeschefin Monika Gr\u00fctters die besagten Vorw\u00fcrfe. \u201eDie Berliner CDU steht hinter dem Kurs von Angela Merkel \u2013 so wie 80 Prozent der W\u00e4hler im Land\u201c, zitiert sie der Tagesspiegel.", "Im Hauptberuf arbeitet Frau Gr\u00fctters als Kulturstaatsministerin. Sie geh\u00f6rt damit zur Bundesregierung. Ich nehme ihren Satz sehr ernst und habe extra im amtlichen Endergebnis nachgesehen: Angela Merkel konnte zuletzt unter dem Akronym CDU 26,8 Prozent aller W\u00e4hler vereinnahmen.", "Um auf eine etwa achtzigprozentige Unterst\u00fctzung f\u00fcr sie und ihren Kurs zu kommen, muss man aber nicht nur die Zweitstimmen der bayerischen Schwester dazuz\u00e4hlen \u2013 was ja trotz Seehofer und S\u00f6der noch angeht \u2013 sondern auch jene, die f\u00fcr SPD, Gr\u00fcne, FDP und Linke abgegeben wurden. Oh.", "Die Bundestagswahl ist mehr als sechs Wochen her. Ich glaube mich an den Stimmzettel zu erinnern. Es war so eine Liste mit Namen. Man konnte Kreise ankreuzen. Ziemlich sicher bin ich mir, dass dar\u00fcber nicht stand: \u201eWahlvorschlag der Nationalen Front der Bundesrepublik Deutschland zur Wahl der Gro\u00dfen Vorsitzenden\u201c. Entweder habe ich etwas missverstanden, oder die Staatsministerin sollte sich zeitnah mit dem politischen System dieses Landes vertraut machen. Es laufen ja \u00fcberall Integrationskurse.", "Vor der Wahl behaupteten AfD-Vertreter, wer Merkel ablehne, d\u00fcrfe auf keinen Fall f\u00fcr \u201eBlockparteien\u201c oder \u201edie Volksfront\u201c stimmen. Dieser Duktus kann nun, so leid es mir tut, als regierungsamtlich best\u00e4tigt gelten. Durch eine aufgeweckte Demokratie w\u00fcrde darob ein Sturm der Entr\u00fcstung fegen. Frau Gr\u00fctters m\u00fcsste ihre Algebra rechtfertigen. Doch, ach, das Ganze begibt sich zu einer Zeit, als eine andere Politikerin gerade von einem \u00e4lteren Herrn jung und sch\u00f6n genannt worden ist. Somit sind kaum Emp\u00f6rungskapazit\u00e4ten frei.", "Deshalb und wohl auch, weil ihr Zungenschlag kein Einzelfall ist, muss die tollk\u00fchne Bilanzakrobatin sich nicht erkl\u00e4ren. Wom\u00f6glich k\u00f6nnte sie das sogar. Sie gilt schlie\u00dflich als Merkel-Vertraute. Vielleicht interpretiert die Kanzlerin das magere Votum tats\u00e4chlich als machtvollen Vertrauensbeweis ihres dankbaren Volkes. Sie kommt ja \u2013 wie ich \u2013 aus dem Osten. So etwas pr\u00e4gt. Uns beide.", "Ich reagiere allergisch auf unverbr\u00fcchliche Einm\u00fctigkeit, w\u00e4hrend sie wom\u00f6glich jede Gr\u00fcnen-Stimme so freudig einsammelt wie weiland Erich Honecker die Volkskammerabgeordneten der DDR-CDU. Das mag ich mir aber nicht vorstellen. Mein Verfassungspatriotismus zwingt mir eine andere Deutung auf: Frau Gr\u00fctters ver\u00fcbte einen Verzweiflungsakt satirischer Subversion, um die politmediale Stilisierung der g\u00fctigen, \u00fcber allem schwebenden Regentin zu karikieren. In diesem Fall rufe ich: \u201eChapeau, Madame!\u201c und will nichts gesagt haben."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-herrliche-juedische-buchstabenglut-28774594", "article_id": "28774594", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": " Herrliche j\u00fcdische Buchstabenglut ", "date": "07.11.17, 18:45 Uhr", "author": "G\u00f6tz Aly", "article_text": ["Als Tag des Pogroms von 1938 geh\u00f6rt der 9. November dem Gedenken. Aber es kommt etwas Neues hinzu: das selbstbewusste Auftreten j\u00fcdischer K\u00fcnstler und Autoren, ob sie nun deutsche Staatsb\u00fcrger sind oder mit anderen P\u00e4ssen, h\u00e4ufig israelischen, hier anlanden.", "So finden derzeit und noch bis zum 12. November die \u201eRadikalen J\u00fcdischen Kulturtage\u201c in Berlin statt. \u201eWenn wir als \u201aJudenschriftsteller\u2019 bezeichnet werden\u201c, so sagt es Mitorganisator Max Czollek, \u201edann nennen wir die anderen \u201aKartoffeln\u2019. Wir wollen mitdefinieren, wie das Spiel gespielt wird.\u201c Am 9. November geht es mit \u201eValeska Gert \u2013 The Animal Show\u201c zur Sache, gefolgt von \u201eSalon Varnhagen Reloaded\u201c.", "Im Sinne solcher Entwicklungen empfehle ich Ihnen, liebe Leserinnen und Leser, dieses Buch von Chaim Vogt-Moykopf: Buchstabenglut. J\u00fcdisches Denken als universelles Konzept in der deutschsprachigen Literatur (Campus). Der Autor ist in Deutschland geboren, teils in Frankreich aufgewachsen, hat zeitweise in T\u00fcbingen studiert und war von 1988 bis 1996 Fraktionsmitarbeiter der Gr\u00fcnen im Stuttgarter Landtag.", "Von damals kennt und sch\u00e4tzt er Cem \u00d6zdemir und Winfried Kretschmann. Sp\u00e4ter wechselte er an die Universit\u00e4t Montreal und schlie\u00dflich nach Israel. Dort lebt er in einer Siedlung nahe Ramallah \u2013 hochgebildet, welterfahren, witzig und hinsichtlich religi\u00f6ser Gebote genau. In seinem Buch bringt er uns \u201ej\u00fcdisches Denken\u201c nah, erkl\u00e4rt, wie es der Thora folgt, die den Hebr\u00e4ern vor 3500 Jahren am Berg Sinai \u00fcbergeben wurde.", "Judentum ist mehr als Religion. Die Gebote und Verbote umschlie\u00dfen politische, soziale und private Fragen, fordern die Kunst des Lesens und originelles Denken, das sich immer wieder gegen angebliche Gewissheiten wendet \u2013 innerhalb und au\u00dferhalb der j\u00fcdischen Gesetzesgemeinschaft. Die ewig gl\u00fchenden Buchstaben (die Thora umfasst 79.976 W\u00f6rter und 304.805 Buchstaben) sind von jedem einzelnen Leser immer wieder neu zu interpretieren und zu befragen.", "Fernando Pessoa bemerkte, er lasse sich beim Schreiben in einer Art Wachtraum \u201evon den W\u00f6rtern streicheln\u201c. Bei dem gleichfalls von j\u00fcdischem Denken gepr\u00e4gten Franz Kafka lesen wir: \u201eSo setzten sich nach einem Weilchen die Buchstaben im Buch f\u00f6rmlich zusammen\u201c.", "Selbst der glaubensferne Karl Kraus bekannte: \u201eDas Wort, das am Anfang war, das sind meine biblischen Sachen.\u201c Ob sie Elfriede Jelinek hei\u00dfen, Edmund Husserl, Stefan Hermlin, Walter Benjamin oder Anna Maria Jockl, blieben sie doch alle \u201eIdeenumbrecher und Buchstabenschammes\u201c (Diener), also \u201eDienstnehmer des gr\u00f6\u00dften j\u00fcdischen Betriebes aller Zeiten: der Thora-Text GmbH & Co KG.\u201c Manche Nichtjuden profitierten davon, zum Beispiel und in \u201eseidener Stille\u201c Rainer Maria Rilke.", "Philologisch im Althebr\u00e4ischen zuhause, schreibt Chaim Moykopf dar\u00fcber in kraftvollem, sch\u00f6nem Deutsch. Die Art des von ihm ausgebreiteten und demonstrierten Denkens regt an, auch lebenspraktisch, so wie dieser alte j\u00fcdische Witz:", "Als die Himmlischen ank\u00fcndigen, in drei Tagen werde abermals eine Sintflut hereinbrechen, verweist der Papst auf freie Pl\u00e4tze im Paradies, andere religi\u00f6se Oberh\u00e4upter mahnen hektisch zur Reue. Cool reagieren allein die Rabbiner: \u201eUns bleiben genau drei Tage, das \u00dcberleben unter Wasser zu lernen.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/kommentar-zu-donald-trump-ein-jahr-ist-geschafft--schlimmere-koennten-folgen-28779120", "article_id": "28779120", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zu Donald Trump", "article_headline_normal": " Ein Jahr ist geschafft, schlimmere k\u00f6nnten folgen ", "date": "08.11.17, 11:56 Uhr", "author": "Karl Doemens", "article_text": ["Bis zuletzt wollten es viele nicht glauben. Hatten nicht alle Demoskopen einen Sieg von Hillary Clinton vorhergesagt? Doch am Abend des 8. November 2016 wurden die Gesichter immer l\u00e4nger. Mit dem Eintreffen der Wahlergebnisse wich ungl\u00e4ubiger Zweifel zun\u00e4chst wachsender Sorge und schlie\u00dflich nacktem Entsetzen. Die Politikwissenschaftler, die Medien und die Gro\u00dfstadtbewohner hatten sich komplett get\u00e4uscht. \u201eEil: Donald Trump ist gew\u00e4hlter Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten\u201c, tickerte um 2.31 Uhr Ortszeit die Nachrichtenagentur AP.", "Ein rechtspopulistischer R\u00fcpel, der w\u00e4hrend des Wahlkampfes Frauen und Behinderte beleidigt hatte, im Wei\u00dfen Haus? Nicht nur die liberalen Zentren an den K\u00fcsten der USA st\u00fcrzten in eine Schockstarre. Auch in Deutschland war das Erschrecken gro\u00df. Doch bald meldeten sich die transatlantischen Mutmacher zu Wort: Man d\u00fcrfte die Wahlkampfrhetorik nicht f\u00fcr bare M\u00fcnze nehmen, sagten sie. Das Pr\u00e4sidentenamt pr\u00e4ge die Person mehr als umgekehrt. Und schlie\u00dflich w\u00fcrden vern\u00fcnftige Politprofis den einstigen Reality-TV-Star schon beraten und einmauern.\u00a0", "Nach einem Jahr voller Tabubr\u00fcche, Aff\u00e4ren und sonstiger Ungeheuerlichkeiten muss man ern\u00fcchtert feststellen: Auch diese Hoffnung war eine T\u00e4uschung. Tats\u00e4chlich ist vieles schlimmer gekommen als erwartet. Nicht das Amt hat Trump geformt - der Regierungschef hat die ehrw\u00fcrdigen Mauern des Wei\u00dfen Hauses gesprengt. Er will nicht der Pr\u00e4sident aller Amerikaner sein. F\u00fcr ihn geht der Wahlkampf immer weiter. Jeden Morgen greift er zum Smartphone und ballert seine Tweets gegen Amtsvorg\u00e4nger Barack Obama, die angebliche \u201eL\u00fcgenpresse\u201c oder das Establishment ab.", "Es gibt nur zwei Instanzen, denen sich dieser Mann verpflichtet f\u00fchlt: seinem krankhaften Ego und seiner von der Politik entt\u00e4uschten Basis. Dem Narzissmus zollt er mit dem Gehabe eines absolutistischen Sonnenk\u00f6nigs Tribut, der das Amt hemmungslos zur pers\u00f6nlichen Bereicherung nutzt, sein Umfeld dem\u00fctigt und erkl\u00e4rt: \u201eIch bin der einzige, auf den es ankommt.\u201c Der Basis bietet er mit pausenlosen Schauk\u00e4mpfen und einem aberwitzigen Verbalradikalismus einen Blitzableiter f\u00fcr den aufgestauten Frust. Mal leitet Trump die Wut auf angeblich kriminelle Ausl\u00e4nder um, mal auf unpatriotische Football-Spieler, mal auf faule (farbige) Puerto Ricaner. Selbst vor der unerh\u00f6rten Kr\u00e4nkung einer Soldatenwitwe schreckt er nicht zur\u00fcck.", "Der schrille Daueralarm, den der Brandstifter im Wei\u00dfen Haus ausl\u00f6st, lenkt vom Versagen bei der Umsetzung seiner politischen Versprechen ab: Von der Mauer zu Mexiko steht kein einziger Stein. Die Radikalreform des Gesundheitssystems Obamacare ist gescheitert. Und der Einreisestopp wurde von den Gerichten zerpfl\u00fcckt.", "Nicht wenige Trump-Kritiker wenden diese Misserfolge ins Positive. Ganz offensichtlich, argumentieren sie, seien die Gerichte, die Presse und die Profis im Kongress stark genug, die schlimmsten Verw\u00fcstungen des Pr\u00e4sidenten zu verhindern. Das andere Amerika m\u00fcsse w\u00e4hrend der irren Regentschaft nur \u00fcberwintern und werde dann sp\u00e4testens 2020 weitgehend unbesch\u00e4digt wieder auferstehen.\u00a0", "Trump als vor\u00fcbergehender Alptraum? Eine tr\u00f6stliche Vorstellung. Aber leider die dritte T\u00e4uschung. Die Theorie des Aussitzens \u00fcbersieht nicht nur, dass Trump die Krankenversicherung nun ohne Gesetz ausbluten l\u00e4sst und jederzeit einen Weltkrieg um Nordkorea anzetteln kann. Vor allem ist der Mann im Wei\u00dfen Haus nicht Ausl\u00f6ser, sondern Symptom der Zerrissenheit der amerikanischen Gesellschaft. Und die vertieft er wirkungsvoll. Vor einem Jahr noch h\u00e4tte man sich einen US-Pr\u00e4sidenten, der Neonazis verteidigt, Diktatoren hofiert und das amerikanische Justizsystem als \u201eLachnummer\u201c verh\u00f6hnt, nicht vorstellen k\u00f6nnen. Doch Trump verschiebt die Ma\u00dfst\u00e4be. Eine L\u00fcge? Man nennt es alternative Fakten. Ein vulg\u00e4rer Ausfall? Die normale H\u00e4rte. Respekt vor dem Gesetz? Eine Frage des Kalk\u00fcls. Mit seinen permanenten Grenz\u00fcberschreitungen zersetzt Trump das liberale Fundament der demokratischen Gesellschaft.\u00a0\u00a0", "Sollte Trump in drei Jahren tats\u00e4chlich aus dem Amt gew\u00e4hlt werden, w\u00fcrde er ein Land hinterlassen, das seine Werte, seinen Stolz und seine Hoffnungen verraten hat. Doch nicht einmal die Niederlage ist sicher: Zwar ist Trump bei der Bev\u00f6lkerungsmehrheit in Ungnade gefallen. Doch mehr als Dreiviertel der republikanischen W\u00e4hler halten unbeirrt zu ihm. Und auf die kommt es an. So hat die Welt zwar das erste Jahr Trump \u00fcberstanden. Aber m\u00f6glicherweise steht ihr noch Schlimmeres bevor. \u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/kommentar-zum-dritten-geschlecht-bis-zur-gleichberechtigung-ist-noch-viel-zu-tun-28812048", "article_id": "28812048", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zum dritten Geschlecht", "article_headline_normal": " Bis zur Gleichberechtigung ist noch viel zu tun ", "date": "08.11.17, 14:41 Uhr", "author": "Tobias Peter", "article_text": ["Jeder Mann stelle sich nur einmal vor, bei ihm w\u00e4re im Personenstandsregister \u201eweiblich\u201c als Geschlecht eingetragen. Oder bei einer Frau \u201em\u00e4nnlich\u201c. Ansonsten bek\u00e4men beide noch das Angebot, dass stattdessen einfach gar nichts eingetragen sein sollte \u2013 eben nur nicht das tats\u00e4chliche Geschlecht. Ein absurder Vorschlag? Zweifellos. Aber genau das m\u00fcssen Intersexuelle in Deutschland bislang ertragen.", "Intersexuelle sind Menschen, die mit k\u00f6rperlichen Merkmalen geboren werden, die von der Medizin her als \u201egeschlechtlich nicht eindeutig\u201c eingestuft werden. Es handelt sich um Menschen, die von den Hormonen und Chromosomen her anders sind als andere. Das ist schlicht eine weitere Variation der Natur. Viele dieser Menschen sagen ausdr\u00fccklich, dass sie sich nicht nur biologisch unterscheiden. Sie empfinden sich selbst eben auch nicht als Mann oder Frau.", "Der Staat hat seiner Ignoranz gegen\u00fcber diesem Thema in der Vergangenheit dadurch Ausdruck verliehen, dass diese Menschen willk\u00fcrlich jeweils als \u201em\u00e4nnlich\u201c oder als \u201eweiblich\u201c eingestuft wurden. Es handelte sich deshalb um einen Fortschritt, dass der Eintrag seit dem Jahr 2013 im Personenstandsregister zumindest offen bleiben durfte. Doch es war ein Fortschritt, der nur ein Zwischenschritt sein durfte.", "Das Grundgesetz garantiert die W\u00fcrde des Menschen und die freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit. Es verbietet die Diskriminierung wegen des Geschlechtes. Wer nicht Mann oder Frau ist, hat das Recht, vom Staat und der Gesellschaft anerkannt zu werden. Dazu geh\u00f6rt, die Dinge beim Namen zu nennen. Deshalb hat das Verfassungsgericht dem Gesetzgeber jetzt aufgetragen, eine Neuregelung zu finden. Der intersexuelle Kl\u00e4ger hat daf\u00fcr einen Eintrag mit dem Begriff \u201einter/divers\u201c vorgeschlagen.", "Das Verfassungsgericht stellt klar: Die Welt ist nicht nur eine zweigeschlechtliche. Diese juristische Anerkennung wird auf Dauer auch die gesellschaftliche Akzeptanz f\u00fcr die Vielfalt steigern. Probleme gibt es weiter genug. Amnesty International kritisiert, noch immer w\u00fcrden Kinder \u201eohne akute medizinische Notwendigkeit\u201c operiert oder behandelt, um sie dem m\u00e4nnlichen oder weiblichen Geschlecht zuzuordnen. Es braucht hier ein eindeutiges Stoppschild des Gesetzgebers."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/reinickendorf-und-potsdam-zwei-bomben-entschaerfungen-am-mittwoch---10-000-betroffene-28782162", "article_id": "28782162", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Reinickendorf und Potsdam", "article_headline_normal": " Zwei Bomben-Entsch\u00e4rfungen am Mittwoch - 10.000 Betroffene ", "date": "07.11.17, 15:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["Am Mittwoch werden in Berlin und Brandenburg zwei Bomben entsch\u00e4rft. Eine 250 Kilogramm schwere Weltkriegsbombe wurde in der Ulmenstra\u00dfe im Reinickendorfer Ortsteil Hermsdorf entdeckt. Dort wird es nach Angaben der Polizei am Mittwoch voraussichtlich ab 9 Uhr zu Evakuierungen in einem Umkreis von 350 Metern kommen.", "Die\u00a0S1 wird demnach ab etwa 10.30 Uhr f\u00fcr eine halbe Stunde unterbrochen werden. Auch auf der B96 m\u00fcssen Autofahrer ab 10.30 Uhr f\u00fcr etwa eine halbe Stunde mit Einschr\u00e4nkungen rechnen. Die Entsch\u00e4rfung soll gegen 11 Uhr beginnen.", "Rund 10.000 Menschen m\u00fcssen ebenfalls am Mittwochmorgen bis 8.00 Uhr ihre Wohnungen in Potsdam verlassen haben.\u00a0Auch dort wird eine Bombe aus dem zweiten Weltkrieg entsch\u00e4rft.", "Sprengmeister Mike Schwitzke will die 250 Kilogramm schwere US-Fliegerbombe entsch\u00e4rfen, die am Montag bei einer systematischen Suche nach Munition auf dem Gel\u00e4nde der Investitionsbank (ILB) gegen\u00fcber dem Hauptbahnhof gefunden wurde. \u201eDie Entsch\u00e4rfung kann sich schwierig gestalten, weil der Sprengmeister erst einmal feststellen muss, um welche Art Z\u00fcnder es sich handelt\u201c, sagte Stadtsprecherin Friederike Herold.", "Es handelt sich um die 187. Bombe, die nach der Wende in Potsdam entdeckt und unsch\u00e4dlich gemacht werden soll. Der Sperrkreis hat eine Gr\u00f6\u00dfe von etwa 800 Metern. Betroffen sind unter anderem der Hauptbahnhof, der Landtag, sowie mehrere Pflegeheime, Schulen und Kitas, ein gro\u00dfes Hotel und das Schwimmbad \u201eblu\u201c.", "Der Bahnverkehr wird w\u00e4hrend der Entsch\u00e4rfung zwischen S-Bahnhof Babelsberg und Bahnhof Charlottenhof unterbrochen. Auch der Stra\u00dfenbahn-, Bus- und Autoverkehr werden in der Innenstadt abschnittsweise gesperrt. F\u00fcr die \u00dcberwachung des Sperrkreises sind rund 600 Mitarbeiter im Einsatz.", "Direkt nach dem Fund am Montag war die Investitionsbank des Landes Brandenburg ger\u00e4umt worden. Rund 600 Mitarbeiter sind an dem Standort besch\u00e4ftigt, wie ein Sprecher sagte. Hinzu kommen noch weitere Mitarbeiter der Wirtschaftsf\u00f6rderung Brandenburg. Voraussichtlich am Donnerstag soll die Bank wieder ge\u00f6ffnet werden. Auf dem Gel\u00e4nde waren w\u00e4hrend der Bauarbeiten schon mehrere Bomben gefunden worden.\u00a0 (dpa, BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/gescheiterte-kreisreform-regierungschef-woidke-steht-vor-schwerer-entscheidung-28783100", "article_id": "28783100", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Gescheiterte Kreisreform", "article_headline_normal": " Regierungschef Woidke steht vor schwerer Entscheidung ", "date": "07.11.17, 17:19 Uhr", "author": "Jens Blankennagel", "article_text": ["Dieser Dienstag war ein Tag der Wahrheit f\u00fcr die Parteien im Landtag. Die Fraktionen debattierten erstmals \u00fcber die Konsequenzen, die sich aus dem Aus f\u00fcr die hochumstrittene Kreisreform ergaben. Das Ende des gr\u00f6\u00dften Reformvorhabens der Landesregierung hatte Regierungschef Dietmar Woidke (SPD) vergangene Woche bekanntgegeben. Nun traten die Fraktionen erstmals zusammen.", "Formal wurde das Ende dann am Dienstag auch noch einmal im rot-roten Kabinett beschlossen \u2013 einstimmig. \u201eEs war die schwerste Entscheidung in meiner politischen Laufbahn\u201c, sagte Regierungschef Woidke nach der Kabinettssitzung. Es sei aber eine Abw\u00e4gung notwendig gewesen zwischen einer ambitionierten Reform und dem Willen, das Land weiter zusammenzuhalten. Auch nach dem Ende des Reformvorschlags g\u00e4be es Ver\u00e4nderungsbedarf. \u201eWir stehen am Anfang einer neuen Phase\u201c, sagte Woidke. Die Kommunen seien nun in der Pflicht, freiwillig Ver\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren. Dies werde das Land unterst\u00fctzen.", "Die CDU-Fraktion hatte ihre Position nach dem Scheitern bereits zuvor klar umrissen und fordert Neuwahlen. Dazu hat die Fraktion am Dienstag dann einen Antrag auf Selbstaufl\u00f6sung des Landtags eingereicht. Das Anliegen wird aber sicher scheitern, denn daf\u00fcr w\u00e4re eine Zwei-Drittel-Mehrheit n\u00f6tig. Zudem wird die rot-rote Mehrheit nicht ohne Not auf ihre Parlamentssitze und Bez\u00fcge verzichten wollen.", "Au\u00dferdem ist die CDU nicht nur auf die Stimmen von Gr\u00fcnen und Freien W\u00e4hlern angewiesen, sondern auch auf die der AfD, die bei der letzten Wahl bei zw\u00f6lf Prozent lag. Die AfD w\u00e4hlte am Dienstag \u00fcbrigens einen Nachfolger f\u00fcr den bisherigen Fraktionschef Alexander Gauland, der sich nun auf die Arbeit im Bundestag konzentrieren will und sein Landtagsmandat abgegeben hat. Sein Nachfolger ist Andreas Kalbitz, gew\u00e4hlt mit acht von zehn Stimmen. Der 44-J\u00e4hrige hatte zuvor bereits den Landesvorsitz von Gauland \u00fcbernommen.", "Die AfD war am Dienstag die einzige Partei, die Zustimmung zu der Neuwahlen-Idee signalisierte und selbst einen entsprechenden Antrag ins Parlament einbringen will. Trotz der d\u00fcrftigen Unterst\u00fctzung sagte CDU-Fraktionschef Ingo Senftleben nach der Fraktionssitzung: Linke und SPD klebten an der Macht.", "Man wolle mit dem Antrag deutlich machen, was Folge des Scheiterns der Regierung sein m\u00fcsse. Die Position der Linken zur Selbstaufl\u00f6sungsforderung ist klar: Parteichef G\u00f6rke sagte bereits am Montag: \u201eJetzt ist nicht die Zeit f\u00fcr dilettantische Profilierung mit Klamauk, sondern Zeit f\u00fcr Inhalte.\u201c", "Die SPD setzt nun auf ein Weiterarbeiten ohne gro\u00dfen personellen Neuanfang. Einzige Neuerung: Erik Stohn, der fr\u00fchere Juso-Chef, ist als neuer Generalsekret\u00e4r nominiert, da sich Woidke und seine bisherige Generalsekret\u00e4rin Klara Geywitz beim Stopp der Reform \u00fcberworfen hatten und sie das Amt mit sofortiger Wirkung aufgegeben hatte.", "Ansonsten hat sich Woidke zu seinem Innenminister Karl-Heinz Schr\u00f6ter (SPD) bekannt, der als Chefplaner f\u00fcr die gescheiterte Kreisreform auch h\u00e4tte zum Bauernopfer werden k\u00f6nnen. Woidke sprach nach der Vorstandssitzung am Montagabend auch davon, dass es ein Fehler war, vor allem mit Fakten und technischen Detailangaben auf die emotionale Kampagne der Reformgegner zu reagieren. Die Opposition hatte mit dem Argument des Heimatverlustes argumentiert, wenn die Kreise gr\u00f6\u00dfer werden."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/potsdam-und-hermsdorf-weltkriegsbomben-erfolgreich-entschaerft---sperrungen-aufgehoben-28809510", "article_id": "28809510", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Potsdam und Hermsdorf", "article_headline_normal": " Weltkriegsbomben erfolgreich entsch\u00e4rft - Sperrungen aufgehoben ", "date": "08.11.17, 07:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der Potsdamer Innenstadt ist eine US-Fliegerbombe aus dem Zweiten Weltkrieg erfolgreich entsch\u00e4rft worden. Der Sperrkreis, der die s\u00fcdliche Innenstadt von Mittwochmorgen an komplett lahmgelegt hatte, wurde am Mittag aufgehoben. Fast 10.000 Menschen hatten in der s\u00fcdlichen Innenstadt ihre Wohnungen oder Arbeitspl\u00e4tze verlassen m\u00fcssen. Auch der Bahnverkehr am Hauptbahnhof war bis mittag eingestellt.", "Der Blindg\u00e4nger war am Montag bei einer systematischen Suche auf einem Gel\u00e4nde nahe dem Hauptbahnhof entdeckt worden. Es war der 187. Blindg\u00e4nger, der seit der Wende in Potsdam entdeckt und unsch\u00e4dlich gemacht wurde.", "Nach der Evakuierung im Umkreis von 800 Metern um den Fundort der Bombe mussten Sprengmeister Mike Schwitzke und sein Team zun\u00e4chst den Z\u00fcnder mit einem ferngesteuerten Wasserschneider freilegen und untersuchen. Wenn es sich um einen chemischen Z\u00fcnder gehandelt h\u00e4tte, w\u00e4re m\u00f6glicherweise eine kontrollierte Sprengung erforderlich gewesen. Doch die Bombe hatte einen mechanischen Aufschlagz\u00fcnder, den Schwitzke mit einer Rohrzange herausdrehen und anschlie\u00dfend mit einem lauten Knall sprengen konnte.", "Auch der Stra\u00dfenbahn-, Bus- und Autoverkehr war in Potsdam an vielen Stellen unterbrochen. Im Sperrkreis lagen der Hauptbahnhof, der Landtag und die Staatskanzlei sowie mehrere Pflegeheime, Schulen und Kitas, zudem ein gro\u00dfes Hotel und das Schwimmbad \u201eblu\u201c.", "Nicht alle Anwohner wollten am Morgen ihre Wohnungen freiwillig verlassen, berichtete Stadtsprecherin Friederike Herold. \u201eInsbesondere bei manchen \u00e4lteren Bewohnern gibt es \u00c4ngste und Bef\u00fcrchtungen, da m\u00fcssen wir manchmal sehr nachdr\u00fccklich bitten\u201c, sagte die Sprecherin. In einem Fall musste eine Wohnungst\u00fcr ge\u00f6ffnet werden, weil eine \u00e4ltere Dame sich dort eingeschlossen hatte. Insgesamt 600 Mitarbeiter der Stadt und von Rettungsdiensten waren im Einsatz, um den Sperrkreis einzurichten.\u00a0", "Eine weitere Weltkriegsbombe ist in Berlin-Hermsdorf am Mittwochmittag erfolgreich entsch\u00e4rft worden. Gegen 12.30 Uhr meldete die Berliner Polizei \u00fcber Twitter: \u201eAlles in Ordnung, Entsch\u00e4rfung erfolgreich!\u201c.", "Mehrere tausend Menschen in einem Umkreis von 350 Metern um den Fundort der Bombe in der Ulmenstra\u00dfe durften kurze Zeit sp\u00e4ter wieder in ihre Wohnungen oder an ihre Arbeitspl\u00e4tze zur\u00fcckkehren. \u201eDie Sperrungen sind aufgehoben\u201c, sagte ein Polizeisprecher. Die Unterbrechungen der S-Bahn-Linie 1 sowie die Sperrung der Bundesstra\u00dfe 96 wurden gegen 12:15 Uhr wieder aufgehoben. (BLZ/ dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/verkehr/fernbusse-flixbus-ist-bald-auch-in-den-usa-unterwegs-28783518", "article_id": "28783518", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Fernbusse", "article_headline_normal": " Flixbus ist bald auch in den USA unterwegs ", "date": "08.11.17, 07:21 Uhr", "author": "Peter Neumann", "article_text": ["In 26 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern sind sie bereits unterwegs, bald sollen gr\u00fcne Flixbusse auch \u00fcber US-amerikanische Highways fahren. Der Fernbusanbieter, nach eigenen Angaben in Europa das gr\u00f6\u00dfte Unternehmen der Branche, plant den Markteintritt in den USA. \u201eAls deutsches Start Start-up will sich Flixbus nun in Richtung Silicon Valley bewegen\u201c, hie\u00df es in einer Mitteilung.", "\u201eAuf dem amerikanischen Mobilit\u00e4tsmarkt findet derzeit ein signifikanter Wandel statt\u201c, sagte Andr\u00e9 Schw\u00e4mmlein, Flixbus-Gr\u00fcnder und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. \u201e\u00d6ffentliche Verkehrsmittel und nachhaltiges Reisen gewinnen zunehmend an Bedeutung.\u201c Flixbus wolle Teil dieser Ver\u00e4nderung sein und bald amerikanische Fahrg\u00e4ste begr\u00fc\u00dfen.", "Das Gesch\u00e4ftsmodell sieht vor, dass Flixbus Streckenplanung, Marketing und Ticketvertrieb \u00fcbernimmt. Das Unternehmen hat keine Busse. Fahrzeuge, die mittelst\u00e4ndischen Busunternehmern geh\u00f6ren, bef\u00f6rdern die Flixbus-Fahrg\u00e4ste. Nach demselben Prinzip soll auch in den Vereinigten Staaten ein Fernbus-Streckennetz entstehen, hie\u00df es.", "Zu den bisherigen Standorten in M\u00fcnchen, Berlin, Paris, Mailand, Zagreb, Amsterdam, Stockholm, Aarhus, Prag und Budapest z\u00e4hlt Flixbus nun auch Los Angeles. Ein kleines Team sei bereits vor Ort und verantworte den Aufbau des amerikanischen Firmenhauptsitzes.", "In Europa bleibt das Unternehmen auf Expansionskurs. Allein im deutschsprachigen Markt wird es 2018 rund 140 neue Haltestellen geben, so Flixbus. Sie befinden sich vor allem in l\u00e4ndlichen Regionen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/erstmals-nach-16-jahren-lufthansa-fliegt-nun-berlin---new-york-28809948", "article_id": "28809948", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Erstmals nach 16 Jahren", "article_headline_normal": " Lufthansa fliegt nun Berlin - New York ", "date": "08.11.17, 09:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Lufthansa schlie\u00dft eine der L\u00fccken, die die insolvente Air Berlin hinterl\u00e4sst. Erstmals seit 16 Jahren stationiert die gr\u00f6\u00dfte deutsche Fluggesellschaft wieder ein Langstreckenflugzeug in Tegel. Die Airbus A330 fliegt von Mittwoch (15.30) an f\u00fcnfmal pro Woche nach New York. Die Lufthansa \u00fcbernimmt gro\u00dfe Teile der Air Berlin. Der Konzern beansprucht nach Frankfurt und M\u00fcnchen nun auch in Berlin die Marktf\u00fchrerschaft. Vorstandschef Carsten Spohr hatte angek\u00fcndigt, m\u00f6glicherweise eine zweite Langstrecke in Berlin einzurichten.", "Damit wird das Angebot der Air Berlin aber nur teilweise ersetzt. Die Fluggesellschaft war zuletzt von Berlin nicht nur nach New York geflogen, sondern auch nach Miami, Chicago, Los Angeles, San Francisco und Abu Dhabi. Aufsehen erregt Lufthansa in Tegel, weil sie zwischen Frankfurt und Tegel vor\u00fcbergehend die weltweit zweitgr\u00f6\u00dfte Passagiermaschine einsetzt, eine Boeing 747. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/bei-klausuren-betrogen--neue-vorwuerfe-gegen-berliner-polizeistudenten-28784376", "article_id": "28784376", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Bei Klausuren betrogen?", "article_headline_normal": " Neue Vorw\u00fcrfe gegen Berliner Polizeistudenten ", "date": "07.11.17, 22:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["Neue Vorw\u00fcrfe gegen den Polizei-Nachwuchs in Berlin: Dieses Mal stehen Studenten im Verdacht, bei Pr\u00fcfungen geschummelt zu haben. Wie der Sender rbb am Dienstag berichtete, sollen an der Berliner Hochschule f\u00fcr Wirtschaft und Recht Polizei-Studenten mit Migrationshintergrund Doppelg\u00e4nger zu wichtigen Rechtsklausuren geschickt haben, um besser abzuschneiden.", "Au\u00dferdem sollen Plagiate bei Hausarbeiten abgegeben worden sein. Die Hochschule f\u00fcr Wirtschaft und Recht war am Dienstagabend f\u00fcr eine Stellungnahme zu dem Bericht zun\u00e4chst nicht erreichbar. In der vergangenen Woche hatten schon massive Vorw\u00fcrfe gegen die Polizeiakademie in Berlin Aufsehen erregt.", "Drei F\u00e4lle von Plagiaten h\u00e4tten Dozenten der rbb-\u201eAbendschau\u201c best\u00e4tigt, teilte der Sender mit. Die Hochschule habe Plagiate nicht ausgeschlossen, wollte Zahlen aber aus Datenschutzgr\u00fcnden nicht nennen.", "\u201eWir haben uns sehr gewundert, dass bei der Pr\u00e4sentation der Arbeiten dann immer vom Blatt abgelesen wurde. Selbst konnten die Studenten keinen einzigen zusammenh\u00e4ngenden Satz dazu sprechen\u201c, erkl\u00e4rte eine Lehrkraft, die anonym bleiben will, dem Sender.", "Die Leitung der Hochschule soll bei der Polizeif\u00fchrung schon im Sommer Unterst\u00fctzung angefordert haben, berichtete der rbb weiter. Rund 20 Polizisten, die eigentlich im Funkwagen sitzen m\u00fcssten, kontrollieren und beaufsichtigen demnach jetzt die Klausuren. Die Studenten studieren an der Hochschule f\u00fcr den h\u00f6heren Dienst.", "Seit Tagen sorgen ", " an der Ausbildungsst\u00e4tte der Hauptstadt-Polizei f\u00fcr Aufregung. Demnach sollen dort Polizeisch\u00fcler mit Migrationshintergrund durch Hass, Lernverweigerung und Gewalt in einer Klasse aufgefallen sein. An diesem Mittwoch befasst sich der Innenausschuss des Berliner Abgeordnetenhauses in einer Sondersitzung mit den Vorw\u00fcrfen.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/zentrales-fundbuero-berlin-wo-die-verlorenen-sachen-warten-28783848", "article_id": "28783848", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Zentrales Fundb\u00fcro Berlin", "article_headline_normal": " Wo die verlorenen Sachen warten ", "date": "08.11.17, 14:44 Uhr", "author": "Stefan Strau\u00df", "article_text": ["Ein Fundb\u00fcro ist kein Kramladen und schon gar kein Flohmarkt, sondern eine Beh\u00f6rde mit staatlichem Auftrag. Schnell sollen Besucher dort wiederfinden, was sie verloren haben. Ordnung herrscht und gro\u00dfe Sorgfalt. Alles wird registriert.", "Das sp\u00fcren Besucher gleich beim Betreten des Fundb\u00fcros im ehemaligen Flughafengeb\u00e4ude Tempelhof. Im Flur h\u00e4ngt die monatliche Statistik aller Fundst\u00fccke der vergangenen Monate. Im Oktober etwa wurden dort 247 Schl\u00fcssel abgegeben, 137 Handys, 196 Geldb\u00f6rsen, 131 Fahrr\u00e4der, 23 Brillen, 10 Uhren, 7 Koffer und 9 B\u00fccher. So kamen im vergangenen Jahr insgesamt mehr als 33.000 Fundst\u00fccke zusammen, das waren etwa 2000 Gegenst\u00e4nde mehr als in den Jahren zuvor. Eine Rekordzahl. Die Berliner verlieren mehr denn je. Woran liegt das?", "Manfred Schneider h\u00f6rt diese Frage oft. Der 48-j\u00e4hrige Verwaltungsbeamte leitet das Zentrale Fundb\u00fcro seit 15 Jahren. Bei ihm und seinen 15 Mitarbeitern landet all das, was Menschen auf der Stra\u00dfe, in Parks, in Kinos und Kaufh\u00e4usern verlieren. Bahn und Fluggesellschaften sammeln ihre Fundst\u00fccke selbst.", "Erstmal, sagt Manfred Schneider, sei die Zahl der Bewohner und der Berlin-Besucher in den vergangenen Jahren erheblich gestiegen. Mehr Menschen verlieren nun mal mehr Dinge. Schneider sagt, es gebe aber auch gesellschaftliche Ursachen. Die Menschen in der Gro\u00dfstadt seien heute gestresster als fr\u00fcher, schussliger und unkonzentrierter, sie schauten st\u00e4ndig auf ihre Smartphones statt auf ihre Taschen. Und lassen dann eben manches stehen und liegen.", "Was dem Chef des Fundb\u00fcros noch auff\u00e4llt: \u201eWir leben nun mal in einer Wegwerfgesellschaft.\u201c Kaum habe jemand sein Handy verloren, kaufe er sich ein Neues. Viele fragen gar nicht erst nach, ob etwas abgegeben wurde. Und wenn doch, dann sind manche Anrufer sehr ungeduldig. \u201eIch rate den Anrufern, doch noch drei Wochen zu warten\u201c, sagt er. Solange kann es n\u00e4mlich schon mal dauern, bis jemand sein verlorenes Eigentum zur\u00fcckbekommen kann. Denn nicht jeder Finder gibt sein Fundst\u00fcck gleich am n\u00e4chsten Tag ab. Es muss dann auch noch registriert werden. Das dauert eben.", "Jeden Tag kommen etwa 100 neue Gegenst\u00e4nde ins Fundb\u00fcro. Die Polizeidirektionen schicken, was ehrliche Finder bei ihnen abgegeben haben. Zust\u00e4ndig sind zwar die B\u00fcrger\u00e4mter der Stadt, doch darauf kommen offenbar nicht viele. Die Polizei hat zudem durchgehend ge\u00f6ffnet. Auch gro\u00dfe Unternehmen liefern ihre Fundst\u00fccke nach Tempelhof. Ikea etwa schickt in gro\u00dfen blauen Taschen, was Kunden in den M\u00f6belh\u00e4usern liegengelassen haben: Jacken, Kinderspielzeug, EC-Karten.", "In dem 1600 Quadratmeter gro\u00dfen Fundb\u00fcro, das es seit 1955 im Flughafengeb\u00e4ude gibt, liegen alle Gegenst\u00e4nde mit Anh\u00e4ngern und Registriernummern in langen Regalen: Koffer, Taschen, Beutel, Handtaschen, Regenschirme. Wertgegenst\u00e4nde schlie\u00dfen die Mitarbeiter sicherheitshalber in den Tresor.", "Auf Kleiderb\u00fcgeln h\u00e4ngen Jacken aller Art, auch Anz\u00fcge. Ein Schulranzen f\u00e4llt auf. Abgegeben in den Ferien. Hat ihn jemand absichtlich auf die Stra\u00dfe gestellt zum Verschenken oder tats\u00e4chlich verloren? \u201eEin Graubereich\u201c, sagt Schneider. Vielleicht vermisst jemand den Ranzen. Auf alle F\u00e4lle nimmt das Fundb\u00fcro keine M\u00f6bel und keine Haushaltsger\u00e4te wie Waschmaschinen an. Sowas verliert niemand. Rollst\u00fchle, Kr\u00fccken, Musikinstrumente und Kinderwagen hingegen schon.", "Kisten mit den Namen der Fundorte, etwa Kinos oder Kaufh\u00e4user wie das KaDeWe stehen auch in den Regalen: F\u00fcr Verlorenes von Gro\u00dfveranstaltungen haben die Mitarbeiter Kisten eingerichtet. Sportzeug liegt in der Kiste vom letzten Turnfest. In einem B\u00fcro sind etliche Schl\u00fcssel in einem Wandregal aufgeh\u00e4ngt. Allein in einer Septemberwoche wurden \u00fcber 100 Bunde abgegeben, manche mit Autoschl\u00fcsseln, bunten B\u00e4ndern, kleinen Stofftieren und pers\u00f6nlichen Anh\u00e4ngseln.", "Detaillierte Fotos von den Fundst\u00fccken verbietet Schneider wegen m\u00f6glicher Betr\u00fcgereien. Es k\u00f6nnte jemand anhand der Fotos die Fundst\u00fccke genau beschreiben und behaupten, sie geh\u00f6rten ihm. Gab es schon, sagt er.", "Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Fundst\u00fccke bleibt liegen, nur etwa ein Viertel gelangt wieder zu seinem Besitzer. \u201eViele Menschen kennen uns gar nicht. Sie denken: Was weg ist, ist weg\u201c, sagt Schneider. \u201eSie glauben nicht daran, etwas Verlorenes wiederzubekommen.\u201c Anders ist es bei Bargeld. In diesem Falle geben es Finder h\u00e4ufiger bei der Polizei ab. \u201eDie Ehrlichkeit steigt, je h\u00f6her der Geldbetrag ist\u201c, sagt Schneider.", "Der j\u00fcngste Fall geschah im Sommer. Ein Neuk\u00f6llner hatte Ende Juli 22 Goldbarren und 3 500 Euro Bargeld gefunden, auch Ausweispapiere lagen dabei. Der Gesamtwert lag bei 40 000 Euro. Der Finder gab Gold und Geld bei der Polizei ab, die brachte es zum Fundb\u00fcro. Der Besitzer erschien noch am selben Tag und bekam seinen wertvollen Besitz zur\u00fcck. Er zahlte eine Geb\u00fchr, zehn Prozent des Gesamtwertes, der Finder bekam etwa 1 000 Euro Finderlohn.", "So lobenswert die Ehrlichkeit des Finders in diesem Falle auch sein mag, er tat nur das, wozu er verpflichtet ist. \u201eWer einen Fund unterschl\u00e4gt, macht sich strafbar\u201c, sagt Schneider. Bis zu drei Jahren Gef\u00e4ngnis drohen.", "Sechs Monate werden alle Fundst\u00fccke aufbewahrt, dann wird der Finder rechtm\u00e4\u00dfiger Besitzer. Viele verzichten darauf. Dann entscheidet das Fundb\u00fcro, ob es die Fundst\u00fccke vernichtet oder versteigert. Etwa 80 000 Euro im Jahr kommen bei einer Versteigerung zusammen.", "Manfred Schneider mag seinen Job. Er sieht oft frohe Menschen, wenn sie bei ihm finden, was sie verloren haben. \u201eWir sind bestimmt die einzige Berliner Beh\u00f6rde, die Menschen gl\u00fccklich macht\u201c, sagt er."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/bewaehrungsstrafe-berliner-polizist-soll-personenbezogene-daten-verkauft-haben-28812722", "article_id": "28812722", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Bew\u00e4hrungsstrafe", "article_headline_normal": " Berliner Polizist soll personenbezogene Daten verkauft haben ", "date": "08.11.17, 16:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Berliner Polizeibeamter ist wegen Korruption zu einem Jahr und drei Monaten Haft auf Bew\u00e4hrung verurteilt worden. Das Amtsgericht Tiergarten sah es nach Gerichtsangaben vom Mittwoch als erwiesen an, dass der 50-J\u00e4hrige in 173 F\u00e4llen personenbezogene Daten aus dem Polizeicomputer unbefugt weitergegeben und in acht F\u00e4llen ein Entgelt erhalten habe. Der Beamte sei der Bestechlichkeit in zwei F\u00e4llen, der Vorteilsnahme, der Strafvereitelung durch Unterlassen sowie des unbefugten Abrufens von Daten schuldig gesprochen worden.", "Der Oberkommissar war im Sommer 2014 von einem verdeckten Ermittler in einer Tabledancebar beobachtet worden und unter den Verdacht geraten, in dem Etablissement Vorteile wie freien Eintritt und freie Getr\u00e4nke zu genie\u00dfen. Sechs M\u00e4nner, die gegen kleine Geldbetr\u00e4ge oder Gef\u00e4lligkeiten Informationen \u00fcber Fahrzeuge oder Fahndungen erhalten haben sollen, wurden mitangeklagt. Zwei dieser M\u00e4nner erhielten nun Geldstrafen in H\u00f6he von 2500 Euro.", "Der Beamte hatte die Vorw\u00fcrfe zur\u00fcckgewiesen. Die Abfragen habe er im Zusammenhang mit der Bek\u00e4mpfung von Autodiebstahl und Hehlerei get\u00e4tigt, sagte der Polizist. So habe er H\u00e4ndlern im An- und Verkauf bei verd\u00e4chtigen Waren polizeiliche Abfragen als \u201eService\u201c angeboten.", "Die Staatsanwaltschaft hatte gegen den Beamten eine Bew\u00e4hrungsstrafe von einem Jahr und zehn Monaten gefordert. Der Verteidiger pl\u00e4dierte auf Freispruch. Das Urteil, das nach Gerichtsangaben am Dienstagabend verk\u00fcndet wurde, ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig. Dem 50-J\u00e4hrigen droht die Entlassung aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/hauptstadt-der-herzen-immer-mehr-berliner-legen-ihre-pampige-art-ab-28783336", "article_id": "28783336", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Hauptstadt der Herzen", "article_headline_normal": " Immer mehr Berliner legen ihre pampige Art ab ", "date": "08.11.17, 09:01 Uhr", "author": "Susanne D\u00fcbber", "article_text": ["Pampig auf Nettigkeiten reagieren, unfreundlich rumpoltern, patzige Antworten geben, niemals l\u00e4cheln, stets auf Angriff gepolt sein: Das ist die DNA der Berliner , egal ob aus Ost oder West. Als ich (geborene Berlinerin) Mitte der 1980er Jahre nach Hamburg zog, beneideten mich westdeutsch sozialisierte Kollegen um die Verbesserung meiner Lebensqualit\u00e4t durch den Ortswechsel.", "\u201eDie Leute sind da so freundlich. Stell Dir vor, selbst bei B\u00e4cker ist es normal, sich einen sch\u00f6nen Tag zu w\u00fcnschen.\u201c Ich genoss den freundlichen zur\u00fcckhaltenden Ton der Hanseaten und l\u00e4chelte gro\u00dfz\u00fcgig bei Heimatbesuchen \u00fcber Berlinische Ruppigkeit hinweg.", "Einige Jahre sp\u00e4ter, 1990 kurz nach der Wende, erz\u00e4hlten mir meine inzwischen nach Dresden verzogenen Hamburger Freunde, dass die Leute dort so nett und herzlich seien. Sie hatten recht, wie ich nach meinem Umzug ins Elb-Florenz erfuhr. Dort brachte mich die Polizei nach einem Unfall sogar nach Hause. \u201eSie stehen doch unter Schock. Wir wollen sicher sein, dass Sie gut ankommen.\u201c", "Zur\u00fcck in Berlin im gleichen Jahr trat sofort Ern\u00fcchterung ein. Im Supermarkt erwiderte die K\u00e4severk\u00e4uferin auf meinem Wunsch nach geriebenem Parmesan mit einem \u201eWieso denn ditte? Hamwa nich.\u201c", "Inzwischen hat sich durch zahlreiche Einwanderer aus besser erzogenen L\u00e4ndern das Erbgut der Stadt ver\u00e4ndert. Im M48 zwitschert der Busfahrer liebevoll: \u201eBitte sein Sie doch so nett und treten von den T\u00fcren zur\u00fcck. Sonst schlie\u00dfen sie nicht und wir wollen doch alle bald weiterfahren, nicht wahr?\u201c", "Der Handwerker, der das verstopfte Ablaufsieb des Balkons reinigen sollte, schreibt eine SMS, die mich selig l\u00e4chelnd macht \u2013 wohlgemerkt, wir kennen uns nicht: \u201eIch habe heute voll verschlafen :( Das wollte ich nicht und es tut mir sehr leid. Ich werde mich jetzt ganz nach Ihnen richten, egal wann, ich versuche es so einzurichten. Bitte nicht meckern. Ganz liebe Gr\u00fc\u00dfe.\u201c", "Hauptstadt der Herzen, Du machst mich happy!"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/anti-kriegs-monument-dresdner-aleppo-busse-ab-samstag-am-brandenburger-tor-28811956", "article_id": "28811956", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Anti-Kriegs-Monument", "article_headline_normal": " Dresdner Aleppo-Busse ab Samstag am Brandenburger Tor ", "date": "08.11.17, 14:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das aus drei senkrecht auf den Hecks stehenden Schrott-Bussen bestehende Friedensmahnmal des deutsch-syrischen K\u00fcnstlers Manaf Halbouni steht ab Samstag f\u00fcr zwei Wochen vor dem Brandenburger Tor in Berlin. Das umstrittene \u201eMonument\u201c ist eines der zentralen Werke des 3. Berliner Herbstsalons des Maxim Gorki Theaters, wie das Kunsthaus Dresden als Eigent\u00fcmer des Mahnmals gegen Krieg und Terror am Mittwoch mitteilte. Die Aufstellung der Skulptur f\u00fchre die an der Frauenkirche begonnene Debatte zu Grundprinzipien der Demokratie und Kultur an einem anderen historischen Ort fort.", "\u201eMonument\u201c erinnert an zum Schutz vor Heckensch\u00fctzen aufgestellte Busse und den weiter anhaltenden B\u00fcrgerkrieg in Syrien. Bewohner einer Stra\u00dfe in der zerst\u00f6rten Stadt Aleppo hatten sich dahinter in Sicherheit gebracht. Im Fr\u00fchjahr hatte es zwei Monate vor der Frauenkirche gestanden und eine heftige Kontroverse in Dresden ausgel\u00f6st. Schon bei der Einweihung gab es Tumulte und St\u00f6rungen durch Anh\u00e4nger der fremdenfeindlichen Pegida, im Internet folgten massive Angriffe auf Oberb\u00fcrgermeister Dirk Hilbert (FDP) - bis zu Mordaufrufen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/online-abstimmung-waehlen-sie-berlins-sportler-des-jahres---28757288", "article_id": "28757288", "section": "sport", "article_headline_strong": "Online-Abstimmung", "article_headline_normal": " W\u00e4hlen Sie Berlins Sportler des Jahres ", "date": "03.11.17, 10:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Welche Athletinnen und Athleten, Mannschaften sowie Trainer und Manager werden \u201eChampions 2017\u201c? In der Sportmetropole Berlin stehen so viele Top-Kandidaten zur Auswahl wie nirgends sonst in der Republik.", "Alle zusammen r\u00e4umten in den ersten zehn Monaten des Jahres bereits 40 Medaillen bei Welt- und Europameisterschaften ab \u2013 darunter 11 goldene. Im Rennen um den Titel sind auch wieder die Vorjahressieger in allen vier Kategorien dabei: Bogensch\u00fctzin Lisa Unruh und Kanute Marcus Gro\u00df sowie die BR Volleys und Hertha-Trainer P\u00e1l D\u00e1rdai.", "Zur Wahl stehen je zehn Sportlerinnen, Mannschaften und Trainer/Manager, sowie elf Sportler.\u00a0Neben der Publikumswahl entscheidet wie im Vorjahr eine Expertenjury, in der auch unsere Sportredakteurin Karin B\u00fchler sitzt. Die Ergebnisse aus Publikumswahl und Expertenjury flie\u00dfen zu jeweils 50 Prozent ins Endergebnis ein.", "Gew\u00e4hlt werden kann bis zum 26. November 2017 \u00fcber unser Abstimmungs-Tool (siehe unten).\u00a0Alle, die mit abstimmen, k\u00f6nnen auch gewinnen: Vier VIP-Tickets f\u00fcr die Leichtathletik-Europameisterschaft 2018 in Berlin inklusive anschlie\u00dfendem Besuch im DLV Club und weitere Preise im Wert von 10.000 Euro. (BLZ)", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/hsv-maezen-kuehne-droht-erneut-den-hsv-bossen-28811474", "article_id": "28811474", "section": "sport", "article_headline_strong": "HSV-M\u00e4zen", "article_headline_normal": " K\u00fchne droht erneut den HSV-Bossen ", "date": "08.11.17, 12:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Obwohl der HSV am Wochenende wieder ein Erfolgserlebnis feiern durfte, gibt es im Umfeld Unruhen. Investor Klaus-Michael K\u00fchne hat mit seinem R\u00fcckzug als Geldgeber des Hamburger SV gedroht. Grund ist die anstehende Neubesetzung des Aufsichtsrates. \u201eIch erkl\u00e4re hiermit, dass ich der HSV Fu\u00dfball AG zuk\u00fcnftig nur dann eine finanzielle Unterst\u00fctzung gew\u00e4hren werde, wenn sie \u00fcber den von mir bef\u00fcrworteten, unabh\u00e4ngigen und kompetenten Aufsichtsrat verf\u00fcgt und es diesem gelingt, Pers\u00f6nlichkeiten f\u00fcr die F\u00fchrung der HSV Fu\u00dfball AG zu gewinnen, die \u00fcber gro\u00dfe Managementqualit\u00e4t und -erfahrung verf\u00fcgen\u201c, schrieb K\u00fchne am Dienstag in einer Presseerkl\u00e4rung.", "Am 18. Dezember soll die Hauptversammlung der Fu\u00dfball-AG die Neubesetzung des Gremiums bestimmen. Aus den Amateurabteilungen gibt es Bestrebungen, K\u00fchnes Vertreter Karl Gernandt nicht mehr in den Rat zu w\u00e4hlen. Dagegen wendet sich K\u00fchne. Der 80 Jahre alte Logistik-Unternehmer attestierte der Vereinsf\u00fchrung zwar, in der vergangenen Saison im Abstiegskampf erfolgreich gewesen zu sein. Sie habe die Mannschaft aber nicht verbessert, das Thema Abstieg sei wieder akut, klagte K\u00fchne.", "\u201eEs ist ein Austausch zwischen dem Gesellschafter Herrn K\u00fchne und dem Aufsichtsrat. Der Vorstand hat nicht das Recht und nicht die Pflicht zu diesen Dingen Stellung zu nehmen\u201c, sagte HSV-Vorstandschef Heribert Bruchhagen am Abend bei Sport1. \u201eDas habe ich nicht zu kommentieren, das ist auch bei gro\u00dfen Unternehmen so\u201c, meinte Bruchhagen und versicherte: \u201eIch habe mit Herrn K\u00fchne einen sehr guten und freundschaftlichen Austausch.\u201c", "Als wichtigster Aktion\u00e4r neben dem HSV e.V. (75,1 Prozent) soll K\u00fchne seinen Anteil an der AG laut \u201eBild\u201c mittlerweile auf 20 Prozent erh\u00f6ht haben. Aufgrund seiner Stellung und seines Engagements will er auf einen Vertreter im Rat nicht verzichten. \u00dcber die Zusammensetzung des sechsk\u00f6pfigen Aufsichtsrates entscheiden jedoch Pr\u00e4sidium und Beirat des HSV e.V., nicht die AG. Die Kandidaten werden von der Mitgliederversammlung im Januar gew\u00e4hlt.", "Der HSV mit seinen Rekordverbindlichkeiten von 105,1 Millionen Euro und einem Defizit im vergangenen Gesch\u00e4ftsjahr von 13,4 Millionen Euro kann es sich nicht leisten, auf das Geld K\u00fchnes zu verzichten. Der Milliard\u00e4r beziffert sein bisheriges Engagement auf rund 60 Millionen Euro.", "K\u00fchne bef\u00fcrchtet, dass der Aufsichtsrat k\u00fcnftig nicht aus \u201eunabh\u00e4ngigen Pers\u00f6nlichkeiten\u201c mit \u201eF\u00fchrungs- und Wirtschaftskompetenz\u201c bestehen k\u00f6nnte, sondern aus \u201egr\u00f6\u00dftenteils vereinsabh\u00e4ngigen Personen, die einseitig von Vereinspr\u00e4sident Jens Meier nach Anh\u00f6rung eines Beirats bestimmt werden sollen.\u201c Aus diesem Grund habe sich sein Vertrauter Gernandt entschlossen, \u201eeinem solchen Aufsichtsrat nicht mehr anzugeh\u00f6ren\u201c.", "Derzeit besteht der Aufsichtsrat aus Rechtsanwalt Andreas C. Peters (Vorsitzender), Wirtschaftsmanager Felix Goedhart, dem Pr\u00e4sidenten des HSV e.V. Jens Meier, Bau-Unternehmer Dieter Becken, dem Klitschko-Manager Bernd B\u00f6nte und Gernandt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/neue-anweisungen-mit-diesen-massnahmen-will-der-dfb-den-videobeweis-retten-28811654", "article_id": "28811654", "section": "sport", "article_headline_strong": "Neue Anweisungen", "article_headline_normal": " Mit diesen Ma\u00dfnahmen will der DFB den Videobeweis retten ", "date": "08.11.17, 13:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) arbeitet mit Hochdruck an der ", " und stockt daf\u00fcr das Personal auf. K\u00fcnftig werden bei jedem Bundesligaspiel zwei Video-Assistenten zum Einsatz kommen, k\u00fcndigte der neue Projektleiter Lutz Michael Fr\u00f6hlich in einem Interview der \u201eBild\u201c-Zeitung (Mittwoch) an. \u201eEiner, der sich strittige Szenen ansieht, und einer, der den weiteren Spielverlauf im Auge h\u00e4lt, w\u00e4hrend der erste eine strittige Szene checkt\u201c, erl\u00e4uterte der Schiedsrichter-Boss.", "Die Video-Assistenten werden auf dem Spielberichtsbogen stehen und damit zum Schiedsrichter-Team geh\u00f6ren. Dadurch sind beide befugt, in das Spielgeschehen einzugreifen. \u201eDer Supervisor soll in Zukunft stiller Beobachter sein und nicht mit den Video-Assistenten kommunizieren\u201c, stellte Fr\u00f6hlich klar.", "Trotz der massiven Probleme glaubt der 60-J\u00e4hrige, der am vergangenen Montag den ", " als Projektleiter abgel\u00f6st hatte, nicht an ein vorzeitiges Ende der Testphase in der Winterpause. \u201eIch bin \u00fcberzeugt, dass es nicht so kommen wird\u201c, betonte Fr\u00f6hlich. Der Videobeweis sei aus seiner Sicht noch zu retten. \u201eEs gibt Probleme, aber er ist sicher nicht gescheitert. Jetzt liegt es an allen - Schiedsrichter, Vereine, Fans und Medien -, ihn nach vorne zu bringen\u201c, erkl\u00e4rte Fr\u00f6hlich.", "Auch Bundestrainer Joachim L\u00f6w sprach sich daf\u00fcr aus, dem technischen Hilfsmittel weiter eine Chance zu geben. \u201eIch bin ein absoluter Bef\u00fcrworter. Wir sind noch in der Probierphase. Es dauert manchmal ein bisschen lange, manchmal wird eingegriffen, wo es gar nicht notwendig ist. Aber bei ganz, ganz wichtigen Entscheidungen, Rote Karte ja oder nein, Elfmeter ja oder nein, Tor ja oder nein, finde ich es gut. Dann macht er den Fu\u00dfball gerechter\u201c, sagte L\u00f6w.", "Um f\u00fcr mehr Transparenz zu sorgen, sei aus Fr\u00f6hlichs Sicht denkbar, strittige Szenen k\u00fcnftig auf den Videoleinw\u00e4nden in den Stadien zu zeigen. \u201eWir Schiedsrichter sind daf\u00fcr offen, sehen Vor- und Nachteile\u201c, sagte er. Die Vereine hatten sich vor der Saison dagegen ausgesprochen.", "Der f\u00fcr das Schiedsrichterwesen zust\u00e4ndige DFB-Vizepr\u00e4sident Ronny Zimmermann brachte einen weiteren Vorschlag ein: Ein sogenanntes Challenge-System. Damit h\u00e4tten die Trainer pro Halbzeit eine begrenzte Zahl von M\u00f6glichkeiten, den Videobeweis zu fordern. Dieses Verfahren erlaubt derzeit aber der Weltverband FIFA nicht. \u201eVielleicht muss eine andere L\u00f6sung gefunden werden, wie man den Zuschauern im Stadion die Entscheidungswege pr\u00e4sentiert\u201c, sagte Zimmermann der \u201eSport-Bild\u201c.\u00a0", "Es gibt also reichlich Gespr\u00e4chsstoff, weshalb der DFB in Abstimmung mit der Deutschen Fu\u00dfball Liga ein zeitnahes Treffen mit den Bundesliga-Managern plant. Es gelte, \u201ediszipliniert und konstruktiv zusammenzuarbeiten, um allen Schwierigkeiten zum Trotz den Video-Assistenten zu einem Erfolg zu machen\u201c, betonte Liga-Pr\u00e4sident Reinhard Rauball. Denn die Zeit wird langsam knapp: Im M\u00e4rz 2018 befindet das FIFA-Regelboard IFAB \u00fcber eine weltweite Einf\u00fchrung des Videobeweises. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/armut-in-deutschland-ab-dieser-einkommensgrenze-gelten-sie-als-arm-28810710", "article_id": "28810710", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Armut in Deutschland", "article_headline_normal": " Ab dieser Einkommensgrenze gelten Sie als arm ", "date": "08.11.17, 11:34 Uhr", "author": "Stephan Kaufmann", "article_text": ["Dokumente wie die Paradise Papers geben eine Ahnung vom Reichtum in der Welt. Statistisch ist \u00fcber die Wohlhabenden und ihr Verm\u00f6gen wenig bekannt. Recht gut erforscht ist hingegen die Armut. Und sie ist weiter verbreitet als der Reichtum: Knapp ein Viertel der Menschen in der EU war 2016 von Armut oder sozialer Ausgrenzung bedroht, meldet das Statistikamt Eurostat. In Deutschland ist es fast ein F\u00fcnftel. Sie leiden \u00fcberdurchschnittlich oft an feuchten Wohnungen, L\u00e4rm und Schulden.", "Insgesamt liegt der Anteil der von Armut oder sozialer Ausgrenzung bedrohten Personen bei 23,5 Prozent in der EU. Bei den Unter-18-J\u00e4hrigen sind es sogar 26,4 Prozent. In Deutschland betr\u00e4gt der Anteil der Armen laut Statistischem Bundesamt 19,7 Prozent. Dies entspricht 16 Millionen Menschen. Betroffen sind hier zu Lande h\u00e4ufiger Frauen (21,2 Prozent) als M\u00e4nner (18,1 Prozent).", "Eine Person gilt als von Armut oder sozialer Ausgrenzung bedroht, wenn mindestens eine der folgenden drei Lebenssituationen zutrifft:", ": Ihr Einkommen liegt unter der Armutsgef\u00e4hrdungsgrenze, ist also geringer als 60\u00a0Prozent des mittleren Einkommens der Gesamtbev\u00f6lkerung. 2016 lag dieser Schwellenwert f\u00fcr eine alleinlebende Person in Deutschland bei 1064\u00a0Euro im Monat, f\u00fcr zwei Erwachsene mit zwei Kindern unter 14 Jahren bei 2234 Euro im Monat.\u00a0", ": Ihr Haushalt ist von erheblicher materieller Entbehrung betroffen. Das bedeutet zum Beispiel, der Haushalt ist laut Selbsteinsch\u00e4tzung nicht in der Lage, ihre Rechnungen f\u00fcr Miete, Hypotheken oder Versorgungsleistungen zu bezahlen, ihre Wohnungen angemessen zu beheizen, sich eine Waschmaschine oder einen Farbfernseher zu kaufen oder eine einw\u00f6chige Urlaubsreise zu finanzieren.\u00a0", ": Die Person lebt in einem Haushalt mit sehr geringer Erwerbsbeteiligung. Das bedeutet, die\u00a0 tats\u00e4chliche Erwerbsbeteiligung der erwerbsf\u00e4higen Haushaltsmitglieder im Alter von 18 bis 59 Jahren betr\u00e4gt insgesamt weniger als 20\u00a0Prozent.\u00a0", "Feuchtigkeit in den W\u00e4nden oder F\u00e4ulnis im Fensterrahmen sind f\u00fcr 13,1 Prozent der Gesamtbev\u00f6lkerung ein Problem, bei den Einkommensarmen sind es dagegen 21,3 Prozent. Mehr als ein Viertel der Armutsgef\u00e4hrdeten kann sich kein Auto leisten, ein Drittel hat in seiner Wohnung mit L\u00e4rm aus der Umgebung zu k\u00e4mpfen. 4,2 Prozent aller Befragten konnten in den vergangenen zw\u00f6lf Monate Rechnungen nicht bezahlen, unter den Einkommensarmen f\u00e4llt der Anteil mit 10,3 Prozent mehr als doppelt so hoch aus. Die Zahlen kommen vom gewerkschaftsnahen Institut WSI auf Basis von EU-Befragungen.", "Bei 17,3 Prozent der EU-B\u00fcrger liegt das Einkommen unterhalb der Armutsschwelle. In Deutschland ist mit 16,5 Prozent\u00a0 der Bev\u00f6lkerung jede sechste Person armutsgef\u00e4hrdet. Das entsprach rund 13,4\u00a0Millionen Menschen. Der Anteil der Frauen liegt mit 17,8 Prozent h\u00f6her als der der M\u00e4nner (15,2 Prozent). 71 Prozent der Arbeitslosen und ein Drittel aller Alleinerziehenden sind arm.", "3,7\u00a0Prozent der Deutschen m\u00fcssen ihre Lebensbedingungen auf Grund von Geldmangel stark einschr\u00e4nken. In der gesamten EU waren es 7,5 Prozent. Bei den jungen Menschen sind es sogar 8,5 Prozent, das entspricht jedem zw\u00f6lften EU-B\u00fcrger unter 18 Jahren.", "In Deutschland sind dies 9,6 Prozent der Menschen unter 60 Jahren, in der EU 10,4 Prozent. Auch hier liegt der Anteil der Frauen einen vollen Prozentpunkt \u00fcber dem der M\u00e4nner."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/verbraucherschuetzer-beklagen-kaum-fortschritte-im-kampf-gegen-etikettenschwindel-28812406", "article_id": "28812406", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Verbrauchersch\u00fctzer beklagen", "article_headline_normal": " Kaum Fortschritte im Kampf gegen Etikettenschwindel ", "date": "08.11.17, 16:04 Uhr", "author": "Stefan Sauer", "article_text": ["Es k\u00f6nnte so einfach sein. Verl\u00e4ssliche Informationen \u00fcber Herkunft, Zus\u00e4tze und Inhaltsstoffe von Lebensmitteln, gut erkennbar, leicht lesbar und vollst\u00e4ndig, erg\u00e4nzt durch eine farblich abgestufte Bewertung des N\u00e4hrwertes \u2013 all das ist keine Hexerei. Verbraucher k\u00f6nnten sich auf einen Blick ein Bild vom ern\u00e4hrungsphysiologischen Wert des Produktes machen und bei Bedarf N\u00e4heres im (nicht ganz so) Kleingedruckten erfahren.", "Sie k\u00f6nnten, aber sie k\u00f6nnen nicht. Denn die politischen Entscheidungstr\u00e4ger in Br\u00fcssel, Berlin und anderen europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dten haben im vergangenen Jahrzehnt nichts Nennenswertes unternommen, um Lebensmittelinformationen f\u00fcr Konsumenten wirklich zu verbessern. \u201eDie geltenden Kennzeichnungsregeln machen es Verbraucherinnen und Verbrauchern schwer, im Supermarkt durchzublicken \u2013 und erm\u00f6glichen es den Herstellern, ganz legal zu tricksen und zu t\u00e4uschen\u201c, sagt Sophie Unger von Foodwatch. Es ist eine bittere Bilanz, die die Verbraucherschutzorganisation nach zehn Jahren Kampf gegen Etikettenschwindel im Lebensmittelbereich zieht.", "Urspr\u00fcnglich hatte die EU-Kommission f\u00fcr die 2014 in Kraft getretene Lebensmittelinformationsverordnung f\u00fcr Informationen zu Zutaten und Inhaltsstoffen eine verbraucherfreundliche Schriftgr\u00f6\u00dfe von drei Millimetern vorgesehen. Dies h\u00e4tte nach Ansicht der Hersteller aber nicht genug \u201eRaum f\u00fcr den Markenauftritt\u201c gelassen. Nach jahrelangen Diskussionen und intensiver Lobbyarbeit der Lebensmittelwirtschaft wurden daraus 1,2 Millimeter, bezogen auf das kleine X. F\u00fcr kleinere Verpackungen gilt sogar eine Mindestgr\u00f6\u00dfe von nur 0,9 Millimetern.", "Damit nicht genug, fehlen Vorgaben zur farblichen Gestaltung der Schrift: Schwarze Buchstaben auf blauem Hintergrund sind zul\u00e4ssig. Aber sind sie auch lesbar? Selbst hochrangige EU-Vertreter verneinen das.\u00a0 Foodwatch zitiert den zust\u00e4ndigen EU-Gesundheitskommissar Vytenis Andriukaitis mit einer erhellenden Aussage vom M\u00e4rz dieses Jahres: \u201eIch kann sie (die Lebensmittelkennzeichnung) nicht lesen, nicht einmal mit meiner Brille. Es ist absolut unm\u00f6glich.\u201c Foodwatch fordert daher eine Mindestschriftgr\u00f6\u00dfe von 2,5 Millimetern (bezogen auf das gro\u00dfe H) sowie nutzerfreundliche Vorgaben zu Zeilenabstand und Farbkontrast.", "Gro\u00dfbritannien setzte erstmals 2004 eine \u201eLebensmittel-Ampel\u201c auf Verpackungen ein, um mit den Signalfarben Gr\u00fcn, Gelb und Rot den Gehalt an Zucker, Salz, Fett und unges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren deutlich zu machen.\u00a0 Ziel war es, den Problemen Fehlern\u00e4hrung und \u00dcbergewicht mit plakativen Basisinformationen entgegen zu treten. Der Plan, ein solches Ampelsystem EU-weit zu verankern, rief den entschiedenen Widerstand der Lebensmittelbranche hervor, dem erneut Erfolg beschieden war: Im Juni 2010 scheiterte die Ampel im EU-Parlament mit knapper Mehrheit.", "Stattdessen muss seit Dezember 2016 auf verpackten Lebensmittel der Gehalt von Fetten, ges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren, Zucker, Salz, Kohlenhydraten und Eiwei\u00df angegeben werden \u2013 in besagter Minischrift, auf der R\u00fcckseite. Die Bundesregierung hatte sich das Argument der Lebensmittelwirtschaft zu Eigen gemacht, eine Ampel sei unwissenschaftlich und zu undifferenziert.", "In anderen L\u00e4ndern wird dies offenbar anders gesehen: In Frankreich wurde Anfang November eine\u00a0 auf freiwilliger Basis (anderes w\u00e4re EU-rechtlich nicht zul\u00e4ssig) eine f\u00fcnfstufige Farbskala zur N\u00e4hrwertkennzeichnung eingef\u00fchrt, der sich bereits gro\u00dfe Lebensmittelketten wie Intermarch\u00e9 und Leclerc angeschlossen haben. Die von unabh\u00e4ngigen Wissenschaftler erarbeiteten Bewertungsma\u00dfst\u00e4be wurden von der Weltgesundheitsorganisation WHO bereits in h\u00f6chsten T\u00f6nen gelobt. Auch in Deutschland\u00a0 sollte ein vergleichbares, leicht verst\u00e4ndliches Informationssystem eingef\u00fchrt werden, fordert Foodwatch.", "Die Herkunft von Zutaten in verarbeiteten Lebensmitteln muss nicht angeben werden. Versuche des EU-Parlaments, eine Herkunftskennzeichnung f\u00fcr Fleisch, Milch und Milchprodukte durchzusetzen, scheiterten am Widerstand der Hersteller. Nur f\u00fcr unverarbeitetes Fleisch ist die Herkunftsangabe verpflichtend. Der Clou: Bereits die Zugabe von Salz oder Kr\u00e4utern macht aus Hackfleisch ein verarbeitetes Lebensmittel. Woher das Hack kommt, muss dann nicht mehr angegeben werden.", "Wiederum auf freiwilliger Basis f\u00fchrte Frankreich eine Herkunftsangabe f\u00fcr Fleisch und Milchprodukten in verarbeiteten Lebensmitteln ein. Italien, Griechenland, Spanien und Finnland f\u00fchrten zumindest eine Herkunftskennzeichnung f\u00fcr Milch und Milcherzeugnisse in verarbeiteten Produkten ein. Nach Ansicht von Foodwatch m\u00fcssten Hersteller grunds\u00e4tzlich verpflichtet werden, die Herkunft der verwendeten Hauptzutaten anzugeben: Nicht f\u00fcr jedes Blatt Petersilie, aber f\u00fcr Bestandteile, die mehr als 50 Prozent des Lebensmittels ausmachen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/armutsbekaempfung-gewerkschaftsbund-fordert-mehr-kinder--und-wohngeld-28812958", "article_id": "28812958", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Armutsbek\u00e4mpfung", "article_headline_normal": " Gewerkschaftsbund fordert mehr Kinder- und Wohngeld ", "date": "08.11.17, 16:56 Uhr", "author": "Thorsten Knuf", "article_text": ["Die Gespr\u00e4che zwischen den Parteien zur Bildung einer m\u00f6glichen Jamaika-Koalition gestalten sich schwierig \u2013 nun versuchen die Gewerkschaften, mit eigenen Ideen den Fortgang der Sondierungen zu beeinflussen. Um die nach wie vor weit verbreitete Armut im Land wirkungsvoll zu bek\u00e4mpfen, m\u00fcssten die Leistungen f\u00fcr Familien mit Kindern und das Wohngeld grundlegend reformiert werden, hei\u00dft es in einem Positionspapier des Deutschen Gewerkschaftsbunds (DGB), das am Donnerstag ver\u00f6ffentlicht werden soll und dieser Zeitung bereits vorliegt.", "\u201eEin h\u00f6heres Kindergeld f\u00fcr Geringverdiener erm\u00f6glicht mehr soziale Teilhabe und kann vielfach den Gang zum Jobcenter vermeiden helfen\u201c, sagte DGB-Vorstandsmitglied Annelie Buntenbach. Ihr Vorstandskollege Stefan K\u00f6rzell erg\u00e4nzte, die k\u00fcnftige Bundesregierung und die L\u00e4nder m\u00fcssten schnell und massiv in den sozialen Wohnungsbau investieren und die Mietpreisbremse versch\u00e4rfen. Bis die Wohnungsnot behoben ist, sollte ein verbessertes Wohngeld bezahlt werden, damit mehr Menschen eine bezahlbare Wohnung finden k\u00f6nnen.", "Union, FDP und Gr\u00fcne wolle sich in ihren Sondierungsgespr\u00e4chen an diesem Donnerstag unter andere mit der Sozial- und Familienpolitik befassen, am Freitag geht es auch ums Thema Wohnen. Nach den DGB-Vorstellungen sollten das bisherige Kindergeld und der Kinderzuschlag f\u00fcr einkommensschwache Familien zu einem \u201eZwei-Komponenten-Kindergeld\u201c zusammengef\u00fchrt werden. Der bisherige Kinderzuschlag von maximal 170 Euro laufe in der Praxis h\u00e4ufig ins Leere \u2013 unter anderem deshalb, weil das Instrument wenig bekannt und kompliziert ausgestaltet sei, beklagt der DGB.", "Der Gewerkschaftsbund schl\u00e4gt vor, dass auch k\u00fcnftig alle Eltern das Basis-Kindergeld erhalten, welches allerdings von 192 Euro auf 207 Euro pro Monat erh\u00f6ht werden sollte. Familien mit geringen finanziellen Mitteln sollten dar\u00fcber hinaus einen Zusatzbetrag bekommen, der die H\u00f6he des Kindergeldes deutlich steigert und dessen Umfang vom Einkommen der Eltern und vom Alter der Kinder abh\u00e4ngt. Bislang liegt die maximale kinderbezogene Geldleistung \u2013 Kindergeld plus Kinderzuschlag \u2013 bei 362 Euro. K\u00fcnftig sollten es nach den DGB-Vorstellungen bei \u00e4lteren Kindern bis zu 465 Euro sein. \u201eEine Staffelung nach Altersgruppen ist sinnvoll, da auch der Bedarf der Kinder mit dem Alter steigt\u201c, hei\u00dft es in dem Positionspapier.", "In Bezug auf das Wohngeld fordert der DGB, die Anrechnung von Erwerbseinkommen zu entsch\u00e4rfen: Zus\u00e4tzlich zum bestehenden pauschalen Abzug der Werbungskosten von 1.000 Euro pro Jahr sollte analog zu den Hartz-IV-Regeln ein Freibetrag f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige von 2.600 Euro eingef\u00fchrt werden. Dies werde dazu f\u00fchren, dass der Anspruch auf Wohngeld im Vergleich zum geltenden Recht erst sp\u00e4ter erlischt und zus\u00e4tzliche Haushalte Anspruch auf Wohngeld erhalten. \u201eBei bereit bestehenden Anspr\u00fcchen auf Wohngeld f\u00fchrt die geringere Anrechnung von Erwerbseinkommen dazu, dass ein h\u00f6herer Wohngeldbetrag ausgezahlt wird\u201c, schreibt der DGB.", "Die j\u00e4hrlichen Mehrausgaben aufgrund der Reformvorschl\u00e4ge beziffern die Gewerkschaften auf 3,7 Milliarden Euro. Die Vorschl\u00e4ge seien somit zielgenauer und g\u00fcnstiger als die von der Union geforderte Erh\u00f6hung des Kindergeldes um 25 Euro sowie eine entsprechende Anhebung der Kinderfreibetr\u00e4ge. In diesem Fall w\u00fcrden zus\u00e4tzliche Kosten in H\u00f6he von sechs Milliarden Euro entstehen, hei\u00dft es in dem Papier."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/ehrung-fuer-zivilcourage-dresdner-schuelerin-wehrt-sich-gegen-rechte-hetze-28811990", "article_id": "28811990", "section": "politik", "article_headline_strong": "Ehrung f\u00fcr Zivilcourage", "article_headline_normal": " Dresdner Sch\u00fclerin wehrt sich gegen rechte Hetze ", "date": "08.11.17, 14:48 Uhr", "author": "Bernhard Honnigfort", "article_text": ["Sie wollte nicht das ganze Geld, 2.000 Euro, viel zu viel, davon k\u00f6nne man ja sofort etwas abgeben. 500 Euro, beschloss Emilia noch am Dienstagabend, solle Oskar aus Berlin bekommen, der 14-j\u00e4hrige Junge, dessen Fall im Fr\u00fchjahr f\u00fcr Aufsehen gesorgt hatte: Der Junge ist Jude und war deshalb an seiner Schule in Berlin-Friedenau von Klassenkameraden gemobbt worden, er wurde bedroht und sogar angegriffen.\u00a0", "Emilia S. ist eine junge Dresdnerin, 15 Jahre alt, ein vergn\u00fcgter Typ mit braunem Lockenhaar. Eigentlich geht sie gerne zur Schule, aber irgendwann wurde es unangenehm, genauer: Mitsch\u00fcler wurden unangenehm. Nazikram und Nazidenken breiteten sich aus: Es war pl\u00f6tzlich cool, wenn der Handyakku zu 88 Prozent geladen war, 88, das ist der Neonazi-Code, nach dem achten Buchstaben. HH steht in solchen Kreisen f\u00fcr \u201eHeil Hitler\u201c.", "Musste jemand niesen, wurde \u201eHeilung\u201c gerufen. Es war pubert\u00e4r und so d\u00fcmmlich wie peinlich: Wer am meisten provozierte, war der Tollste. \u201eGanz schnell war man lustig, wenn man seinen Mitsch\u00fclern den Hitlergru\u00df zeigte oder Heil Hitler sagte\u201c, erz\u00e4hlte Emilia am Abend ihrer Preisverleihung. Und es sei immer schlimmer geworden in ihrer Klasse. \u201eJude war pl\u00f6tzlich eine Beleidigung.\u201c", "Wie es so l\u00e4uft, wenn es schief l\u00e4uft: Pubert\u00e4res Getue, primitive Juden- und Holocaust-Witze, m\u00f6glicherweise Straftaten. Irgendwann reichte es der 15-J\u00e4hrigen, sie wehrte sich gegen den Schmutz und sie tat etwas au\u00dfergew\u00f6hnliches: Emilia zeigte einen Mitsch\u00fcler wegen Volksverhetzung an. Das sollte sitzen.", "Emilia erz\u00e4hlte, dass es sie einige \u00dcberwindung gekostet habe, aufzustehen und den Mitsch\u00fcler anzuzeigen. Sie habe anfangs Angst gehabt, allein dazustehen in ihrer Klasse. Aber es wurde immer schlimmer und hemmungsloser und irgendwann seien dann im Handychat der Klasse antisemitische Bilder aufgetaucht. \u201eDas Schrecklichste war ein Foto einer Rauchwolke mit der Bildunterschrift j\u00fcdisches Familienfoto\u201c, erz\u00e4hlte sie am Dienstagabend. Das war der Tropfen zu viel.", "Sie wehrte sich, forderte Klassenkameraden auf, mit dem Kram aufzuh\u00f6ren, was aber gar nichts bewirkte, im Gegenteil. Emilia wurde beschimpft, sie wurde verh\u00f6hnt und ausgelacht. Sie erz\u00e4hlte, der Versender der Bilder habe sich gewehrt und geschrieben, sie m\u00f6ge doch nach Polen auswandern, sie habe \u201ewohl zu viel tote Juden eingeatmet\u201c. Da reichte es endg\u00fcltig und sie erstattete Anzeige wegen Volksverhetzung gegen den Jungen. Emilia S. und ihre Eltern m\u00f6chten nicht, dass der Hausname bekannt wird. Sie f\u00fcrchten sich nicht, aber sie m\u00f6chten unn\u00f6tigen \u00c4rger fernhalten.", "Am Dienstagabend in Berlin bekam das M\u00e4dchen den Preis f\u00fcr Zivilcourage gegen Rechtsradikalismus, Antisemitismus und Rassismus des F\u00f6rderkreises \u201eDenkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas\u201c und der J\u00fcdischen Gemeinde zu Berlin. Das M\u00e4dchen habe \u201ein besonderem Ma\u00dfe Zivilcourage gezeigt\u201c, w\u00fcrdigte die Jury dessen Einschreiten. Der Verein, seinerzeit treibende Kraft hinter der Errichtung des Holocaust-Mahnmals in Berlin, vergab den Preis mit der J\u00fcdischen Gemeinde zum Berlin.", "Die 500 Euro, die Emilia noch am Abend gespendet hat, wurden gleich weitergereicht: Die Familie des 14-J\u00e4hrigen, der gemobbt wurde, weil er Jude ist, k\u00fcndigte sofort an, auch ihren Teil des Preisgeldes zu spenden, und zwar an eine neue Beratungsstelle f\u00fcr Betroffene antisemitischer Gewalt.", "An Emilias Schule soll sich \u00fcbrigens wenig ge\u00e4ndert haben. Der angezeigte Mitsch\u00fcler bekam Besuch von der Polizei und soll nicht mehr in ihrer Klasse sein. Ein gro\u00dfes Umdenken habe nicht stattgefunden. \u201eEs wird immer noch Heilung gerufen, wenn jemand niest\u201c, so Emilia. \u201eJetzt wird es nur leiser gemacht.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/kommentar-die-spd-ist-eine-partei-der-zauderer-und-taktierer-28812204", "article_id": "28812204", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": " Die SPD ist eine Partei der Zauderer und Taktierer ", "date": "08.11.17, 15:17 Uhr", "author": "Tobias Peter", "article_text": ["\u201eSagen Sie nichts. Nehmen Sie zu nichts Stellung. Beziehen Sie keine konkrete Position.\u201c Diesen taktischen Rat habe ein Meinungsforscher Angela Merkel 2009 gegeben, sagte Martin Schulz auf dem SPD-Parteitag Ende Juni in Dortmund. Diese Strategie sei zwar erfolgreich f\u00fcr die Kanzlerin gewesen, erkl\u00e4rte der SPD-Vorsitzende. Doch sie sei nicht gut f\u00fcr das Land. \u201eIch nenne das einen Anschlag auf die Demokratie\u201c, emp\u00f6rte sich Schulz.", "In seinem \u00dcberlebenskampf in der SPD greift Schulz nun selbst auf die Strategie der Vagheit zur\u00fcck. Entweder es fehlt ihm an originellen Ideen oder er will vermeiden, bis zum Parteitag im Dezember durch ein klar konturiertes Angebot bei Teilen der Basis wom\u00f6glich anzuecken. Vermutlich ist es eine Mischung aus beidem.", "Schulz\u2019 Entwurf f\u00fcr den Leitantrag zum Parteitag im Dezember ist d\u00fcrftig. Statt seiner nach der historischen Wahlniederlage am Boden liegende Partei Input zu liefern, ist das Papier in erster Linie ein Sammelsurium von Fragen. \u201eWie k\u00f6nnen wir die EU als demokratische Wertegemeinschaft st\u00e4rken?\u201c, fragt der SPD-Vorsitzende. Oder auch: \u201eWie soll die soziale Marktwirtschaft im Zeitalter der Globalisierung und Digitalisierung aussehen?\u201c Fragen \u00fcber Fragen \u2013 ohne Antworten.", "Es ist nicht verkehrt, ein Jahr lang wichtige Themen mit Mitgliedern und B\u00fcrgern in Foren zu diskutieren. Dennoch gilt: Ein Vorsitzender darf nicht nur moderieren. Auch wenn Schulz den Mitgliedern versprochen hat zuzuh\u00f6ren, ist er ihnen ein Mindestma\u00df an inhaltlicher F\u00fchrung schuldig. Genau das verweigert er.", "Dort, wo Schulz sich derzeit inhaltlich \u00e4u\u00dfert, wirft er den Mitgliedern oft nur ein paar Brocken hin, von denen er glaubt, sie w\u00fcrden goutiert. Leider sind es Allgemeinpl\u00e4tze, die konzeptionell nicht unterf\u00fcttert sind. Das ist \u00fcberdeutlich, wenn der Parteivorsitzende kapitalismuskritische T\u00f6ne anschl\u00e4gt. Die Sozialdemokraten, so befindet es Schulz, d\u00fcrften \u201enicht davor zur\u00fcckschrecken, grunds\u00e4tzliche Fragen zu stellen und Widerspr\u00fcche unserer Wirtschaftsordnung zu problematisieren\u201c. Nur: Was bedeutet das praktisch? Wie soll sich das in Politik niederschlagen?", "Aber verspricht Schulz der Basis nicht immerhin mehr Mitbestimmung in personellen Fragen? W\u00e4re es etwa keine St\u00e4rkung der innerparteilichen Demokratie, wenn der Vorsitzende ab 2019 per Urwahl bestimmt w\u00fcrde? Doch, das w\u00e4re es. Dennoch ist das Vorgehen von Schulz taktisch getrieben. Er sagt, er sympathisiere mit dem Wunsch vieler Mitglieder nach einer Urwahl, bleibt aber konkrete Vorschl\u00e4ge zur Umsetzung bislang schuldig. Sein Signal ist: \u201eLasst mir mein bisschen Macht, dann gebe ich euch sp\u00e4ter ein bisschen mehr Macht \u2013 irgendwie.\u201c", "Wenn es Schulz darum geht, die Mitglieder zu st\u00e4rken, sollte er laut und vernehmlich anbieten, sie schon jetzt \u00fcber den Vorsitzenden entscheiden zu lassen. M\u00f6glich ist das auch mit der derzeitigen Satzung, wenn ein Parteitag hinterher das Ergebnis absegnet. Schulz k\u00f6nnte also erkl\u00e4ren: \u201eWenn mich jemand herausfordern will, sollen die Mitglieder entscheiden.\u201c", "Der Hamburger Olaf Scholz meint offensichtlich, es besser zu k\u00f6nnen als Schulz. Er scheut aber das Risiko. Andrea Nahles kann f\u00fcrs Erste mit dem Fraktionsvorsitz zufrieden sein. Und Manuela Schwesig setzt wohl darauf, dass ihre Chancen sp\u00e4ter besser sind.", "Die SPD ist derzeit auch eine Partei der Taktierer und Zauderer. Der Versuch, die eigene Macht zu sichern, und die pr\u00e4gende Rolle individueller Karriereerw\u00e4gungen sind in der Spitzenpolitik normal \u2013 nur ist die Situation der SPD gerade au\u00dfergew\u00f6hnlich. Die SPD braucht jetzt die beste oder den besten Vorsitzenden, den sie haben kann. Jeder, der sich das Amt zutraut, sollte antreten. Wer wei\u00df, wie viel von der SPD sonst in zwei Jahren noch \u00fcbrig ist."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/bilanz-das-sind-trumps-fragwuerdigste-tweets-als-praesident-28812638", "article_id": "28812638", "section": "politik", "article_headline_strong": "Bilanz", "article_headline_normal": " Das sind Trumps fragw\u00fcrdigste Tweets als Pr\u00e4sident ", "date": "08.11.17, 17:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Donald Trump hat viele Gedanken und noch mehr Redebedarf. Und meistens ist der ganz unmittelbar. Als Medium f\u00fcr seine zahlreichen Einf\u00e4lle dient dem 45. US-Pr\u00e4sidenten vorz\u00fcglich der Kurznachrichtendienst Twitter.\u00a0Unentwegt feuert Trump dort eine Mischung aus Ank\u00fcndigungen, Absurdit\u00e4ten und Diskreditierungen ins Netz, durchschnittlich sind es sieben Kurznachrichten pro Tag. Ein Jahr nach der Wahl ist es Zeit f\u00fcr eine Bilanz der fragw\u00fcrdigsten Twitter-Ausw\u00fcchse des Donald Trumps.", "\u201eWir m\u00fcssen das \u201aB\u00f6se\u2018 aus unserem Land halten.\u201c", "Fr\u00fch nach seiner Wahl, im Februar dieses Jahres, sorgte Trump per Dekret daf\u00fcr, dass Personen aus sieben, vorwiegend muslimisch gepr\u00e4gten, Staaten nicht mehr in die USA einreisen d\u00fcrfen. Denn, so twitterte der Pr\u00e4sident selbst, man m\u00fcsse ja das Land vor dem \u201eB\u00f6sen\u201c abschirmen. Keine schlechte Idee, da w\u00fcrde ihm gewiss erst einmal niemand widersprechen \u2013 wenn er denn nur erkl\u00e4ren k\u00f6nnte, warum dieses omin\u00f6se \u201eB\u00f6se\u201c gerade aus Syrien oder dem Jemen kommen soll. Sein Kritiker Stephen King verortet das ja eher im Bundesstaat Maine.", "\u201eJede negative Umfrage ist eine Fake-Nachricht, sowie die Umfragen von CNN, ABC oder NBC w\u00e4hrend der Wahl. Entschuldigung, die Menschen wollen Grenzsicherung und extreme Sicherheitskontrolle.\u201c", "Die Bev\u00f6lkerung kann sagen, was sie will. Donald Trump wei\u00df besser, was sie will. Alles andere w\u00e4ren Fake News.", "\u201eTrotz der andauernden negativen Presse covfefe\u201c", "Ein Tweet, der jetzt schon Legendenstatus erreicht hat. Tagelang r\u00e4selte das Internet \u00fcber die Bedeutung des Wortes \u201ecovfefe\u201c. Sollte es f\u00fcr \u201eCoverage\u201c stehen, dem englischen Wort f\u00fcr Berichterstattung? Oder hat Poet Trump gar einen Neologismus erschaffen, wie ihn die Welt noch nicht kannte? Eine Aufl\u00f6sung gibt es nicht, Trump l\u00f6schte den Tweet.", "\u201e#SchwindelnachrichtenCNN\u201c", "Man wird als Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten von Amerika ja wohl noch stolz auf seinen Auftritt bei \u201eWrestlemania 23\u201c sein d\u00fcrfen. \u00a0", "\u201eLernt, was General Pershing mit Terroristen gemacht hat. Danach gab es 35 Jahre lang keinen islamistischen Terror mehr in den USA.\u201c", "Nur wenige Stunden, nachdem ein Attent\u00e4ter mit einem LKW in Barcelona durch eine Menschenmenge gefahren und dabei 14 Menschen get\u00f6tet hatte, schlug Donald Trump vor, islamistische Terroristen zu behandeln, wie es General Pershing Anfang des 20. Jahrhunderts getan haben soll. Die Geschichte, Pershing habe w\u00e4hrend der Moro Rebellion auf den Philippinen muslimische Aufst\u00e4ndische mit Kugeln hingerichtet, die in Schweineblut getr\u00e4nkt worden waren, erz\u00e4hlt Trump immer wieder. Sie ist zwar grausam, aber ausgedacht."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-saleh-ist-jetzt-angezaehlt-28813598", "article_id": "28813598", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": " Saleh ist jetzt angez\u00e4hlt ", "date": "08.11.17, 18:29 Uhr", "author": "Jan Thomsen", "article_text": ["Das Wort R\u00fccktritt f\u00e4llt nicht \u2013 und eine solche Forderung wird auch nicht angedroht. Das ist aber auch schon das Netteste, was man", "eines gro\u00dfen Teils der SPD-Fraktion im Abgeordnetenhaus an ihren Vorsitzenden Raed Saleh sagen kann.", "Auch \u201eBrief\u201c ist eigentlich falsch. Es ist eine harte Abrechnung, eine Warnung und implizit auch eine Ank\u00fcndigung: Wenn sich nicht z\u00fcgig etwas \u00e4ndert an F\u00fchrungsverhalten, Diskussionskultur und inhaltlicher Aufstellung in der st\u00e4rksten Regierungsfraktion von Rot-Rot-Gr\u00fcn, die der Genosse Saleh seit sechs Jahren f\u00fchrt, dann wird die Vertrauensfrage gestellt. Sie wird gestellt werden m\u00fcssen.", "Derlei harte Gefechte sind Teil der unausweichlichen SPD-Debatte \u00fcber die Gr\u00fcnde f\u00fcr und die Folgerungen aus den Wahlniederlagen. Dennoch ist ein solch leidenschaftlicher Ordnungsruf bemerkenswert. So klar und so hart hat es das noch nicht gegeben.", "Und vor allem agieren die Kritiker aus der eigenen Fraktion auch nicht als Machtpolitiker. Sie fordern Inhalte ein, sie wollen \u00fcber Sachthemen streiten, sie suchen Raum f\u00fcr Debatten, Austausch, Konzepte. Mit einem Wort: Sie wollen vern\u00fcnftig politisch arbeiten. Dass dies bisher ausgerechnet im Dreier-B\u00fcndnis Rot-Rot-Gr\u00fcn nicht gut funktioniert, also in ihrer Wunschkonstellation, wurmt viele.", "Raed Saleh, der geschickte Netzwerker, hat in der Tat Probleme, nach dem Abgang der CDU aus dem Berliner Senat seine Rolle neu zu definieren. Gegen den ungeliebten Partner Union schienen alle Landgewinne Erfolge f\u00fcr die SPD zu sein. Bei der Wahl hat sich das dann nicht ausgezahlt.", "Rot-Rot-Gr\u00fcn kann aber weder gegenseitiges Kannibalisieren gebrauchen noch selbstherrliche Alleing\u00e4nge einzelner Protagonisten, die lieber weite Lesereisen unternehmen als zu Hause klare Positionen zu beziehen. Saleh ist jetzt angez\u00e4hlt. Ob er der Richtige ist, die Probleme zu l\u00f6sen, wird sich zeigen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/kritik-an--spd-fraktionschef-raed-saleh-abgeordnete-rechnen-mit-ihrem-vorsitzenden-ab-28811464", "article_id": "28811464", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Kritik an SPD-Fraktionschef Raed Saleh", "article_headline_normal": " Abgeordnete rechnen mit ihrem Vorsitzenden ab ", "date": "08.11.17, 12:59 Uhr", "author": "Jan Thomsen", "article_text": ["Der Berliner SPD-Fraktionsvorsitzende Raed Saleh, im Amt seit 2011, ger\u00e4t unter \u00fcberraschend heftigen Druck. Mit einer beispiellos kritischen Abrechnung hat ihn gut ein Drittel der Fraktionsmitglieder jetzt per Brief aufgefordert, seine F\u00fchrungsaufgaben als Vorsitzender zu erledigen und die Fraktion inhaltlich besser aufzustellen als bisher. Unterschrieben haben den Brief drei von f\u00fcnf stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden \u2013 n\u00e4mlich Susanne Kitschun, Clara West und Andreas Kugler \u2013, dazu knapp ein Dutzend Fachpolitiker aus verschiedenen Bezirken und Parteifl\u00fcgeln. Senatsmitglieder sind nicht unter den Unterzeichnern, allerdings haben auch schon der Regierende B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller und etwa Gesundheitssenatorin Dilek Kolat offen oder intern Kritik an Salehs Arbeit und seinen Auftritten ge\u00fcbt.", "Das f\u00fcnfseitige Schreiben ging am Mittwoch an Saleh und s\u00e4mtliche anderen Fraktionsmitglieder. Der Erfolg der rot-rot-gr\u00fcnen Koalition, hei\u00dft es dort, sei kein Selbstl\u00e4ufer. \"In dieser Situation brauchen wir einen Fraktionsvorsitzenden, der sich zu einhundert Prozent einbringt und dafu\u0308r sorgt, dass die Fraktion an einem Strang zieht und ihr volles Potential abrufen kann!\" Saleh leiste dies jedoch bisher nicht. Er mache in der \u00d6ffentlichkeit durch Namensartikel in Zeitungen und eine Buchpublikaktion (\"Ich, deutsch\") auf sich aufmerksam, vernachl\u00e4ssige aber seine eigentlichen Pflichten. \"Leider sind wir als einzige Fraktion regelma\u0308\u00dfig bei zentralen politischen Veranstaltungen nicht durch Dich als unseren Vorsitzenden vertreten.\" Als Beispiele werden etwa Gedenkveranstaltungen zum Mauerbau oder zum Holocaust genannt, wo Salehs Platz leer bleibe. Auch in Plenarsitzungen sei die SPD \"regelma\u0308\u00dfig die einzige Fraktion, bei der weder der Vorsitzende noch der Parlamentarische Gescha\u0308ftsfu\u0308hrer auf seinem Platz sitzt und der Debatte folgt.\" Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ist der Jurist Torsten Schneider, seit Anbeginn Salehs Vertrauter.", "Selbst in Senatssitzungen fehle Saleh wiederholt, Vertreter w\u00fcrden nicht dar\u00fcber informiert. Oft gebe es mit dem Senat daher \"gar keine Zusammenarbeit, h\u00e4ufig sogar ein Gegeneinander\", stellen die Kritiker fest. \"Solche Organisationsprobleme ko\u0308nnen wir uns nicht leisten.\" Als Beispiel wird die Tegel-Debatte genannt, bei der die SPD-Fraktion im Gegensatz zur Partei und einzelnen Mitgliedern \"praktisch nicht in Erscheinung getreten\" sei. Zudem sei die \u00d6ffentlichkeitsarbeit schlecht, die Facebookseiten manchmal wochenlang inaktuell und nicht moderiert, auf Twitter gebe es gar keine Aktivit\u00e4t der Fraktion.\u00a0", "Sch\u00e4rfer noch wird der Ton beim Thema interne Kommunikation. \"Jeder von uns kennt Deine Bitte, ein Thema nicht in der Fraktion, sondern vertraulich mit Dir und Torsten zu besprechen oder mit der Thematisierung noch zu warten.\" Gleichzeitig w\u00fcrde Saleh aber eigene Schwerpunkte gern \u00fcber die Medien verbreiten. Die Folge sei mangelnde Diskussionskultur in der Fraktion, schlechte Stimmung und \u00fcble Nachrede statt offener inhaltlicher Debatten. Es sei \"zu unklar\", f\u00fcr welche Themen die SPD-Fraktion innerhalb der rot-rot-gr\u00fcnen Koalition stehe, auch etwa zur laufenden Haushaltsdebatte, bei der es im Gegensatz zu anderen Fraktionen im Parlament keinen Austausch u\u0308ber die Schwerpunkte der SPD gegeben habe. \"Das muss sich a\u0308ndern!\"\u00a0", "Die 14 Fraktion\u00e4re fordern eine verantwortliche F\u00fchrung von Saleh ein. Dazu geh\u00f6rt \"fu\u0308r uns, dass Du und unser Gescha\u0308ftsfu\u0308hrer fu\u0308r alle Abgeordneten erreichbar seid.\" Stattdessen blieben manche Fraktion\u00e4re teils wochenlang oder sogar ganz ohne Antwort. Saleh spreche stets von einer \"starken Fraktion\", l\u00f6se dies aber in der Praxis nicht ein. \"Wir alle in der Fraktion tragen diese Verantwortung fu\u0308r unsere politische Arbeit. Du bist seit sechs Jahren unser Vorsitzender und darfst den Erfolg Deiner Arbeit nicht am Spandauer Wahlergebnis messen.\" Damit wird auf Salehs \u00f6ffentlichen Appell angespielt, die SPD d\u00fcrfe keine \"Staatspartei\" sein und m\u00fcsse den Menschen wieder mehr zuh\u00f6ren, so wie er es in seinem Heimatkreis Spandau mache \u2013 wo die SPD bei den vergangenen Wahlen weniger verlor als im Berliner Durchschnitt.", "Auch die k\u00fcrzliche, kaum verhohlene R\u00fccktrittsaufforderung von zwei Abgeordneten an Michael M\u00fcller (beide haben den Brief nicht unterzeichnet) wird thematisiert. \"Zu guter Fu\u0308hrung geho\u0308rt fu\u0308r uns auch, dass Du Dich unmittelbar und klar positionierst, wenn Kolleginnen und Kollegen den Ru\u0308cktritt von Michael Mu\u0308ller fordern.\" Saleh hatte die Kritik, die er vorab gekannt haben d\u00fcrfte, als diskussionsw\u00fcrdig bezeichnet, sich aber weder gegen noch f\u00fcr M\u00fcller positioniert.", "Die Unterzeichner wollen ihre Kritik am kommenden Dienstag in der Fraktion \"intern\" diskutieren, wie es hie\u00df. Man m\u00fcsse das schlechte Wahlergebnis ehrlich aufarbeiten, die Themensetzung strukturieren, die Pressearbeit verbessern.\u00a0Wie es weitergeht, ist noch unklar. Der 40-j\u00e4hrige Raed Saleh ist im vorigen Jahr mit rund 90 Prozent im Amt best\u00e4tigt worden. Eine turnusm\u00e4\u00dfige Neuwahl der Fraktionsspitze st\u00fcnde erst 2018 an. Einen Gegenkandidaten gab es bisher nicht. Z\u00e4hlt man allerdings die Saleh-kritischen Senatsmitglieder sowie den Parlamentspr\u00e4sidenten Ralf Wieland zum Unterzeichner-Lager dazu, steht inzwischen die H\u00e4lfte der SPD-Fraktion gegen ihren amtierenden Vorsitzenden.\u00a0", "Saleh zeigte sich in einer ersten Reaktion am Mittwoch offen f\u00fcr die Kritik und erkl\u00e4rte, der Brief sei \"sehr willkommen\". Die SPD befinde sich einer schwierigen Phase, sagte er: \"Selbstverst\u00e4ndlich werden wir auch in der Fraktion breit diskutieren, wie wir gemeinsam besser werden k\u00f6nnen.\""]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/polizei-berlin-studentin-schickt-interne-unterlagen-an-whatsapp-gruppe-28812688", "article_id": "28812688", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Polizei Berlin", "article_headline_normal": " Studentin schickt interne Unterlagen an Whatsapp-Gruppe ", "date": "08.11.17, 15:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine Studentin der Berliner Hochschule f\u00fcr Wirtschaft und Recht (HWR) hat nach Beh\u00f6rdenangaben polizeiinterne Unterlagen fotografiert und sie in einer WhatsApp-Gruppe ver\u00f6ffentlicht. Die 20-J\u00e4hrige, die an der Hochschule den Studiengang \u201e\u00d6ffentliche Verwaltung\u201c belegt, machte die Bilder w\u00e4hrend eines Praktikums auf einem Berliner Polizeiabschnitt. Bei den Bildern handele es sich um Fahndungsfotos, die im Intranet der Polizei ver\u00f6ffentlicht waren sowie um einen bundesweiten polizeiinternen Warnhinweis, teilte die Polizei auf Anfrage mit.\u00a0", "Nach Medieninformationen soll es sich um Fahndungsfotos zu einer arabischen Gro\u00dffamilie handeln. Die 20-J\u00e4hrige habe selbst einen arabischen Migrationshintergrund und sei auf eigenen Wunsch f\u00fcr ihr Praktikum auf den Polizeiabschnitt 41 in Sch\u00f6neberg gekommen. An der HWR wird unter anderem f\u00fcr den gehobenen Dienst bei der Polizei ausbildet. Die Studentin sei aber \u201ekeine Polizeisch\u00fclerin\u201c, sagte eine Polizeisprecherin. Sie studiere in der Verwaltungslaufbahn.", "Nach Bekanntwerden der geheimen Aufnahmen leitete die Polizei nach eigenen Angaben am 20. Oktober ein Ermittlungsverfahren gegen die Studentin ein - und beendete das Praktikum. \u201eWir ermitteln wegen Verrats von Dienstgeheimnissen\u201c, sagte die Sprecherin. Details zu den verschickten Bildern wollte die Beh\u00f6rde nicht mitteilen, da es sich \u201eum interne Ermittlungen der Polizei\u201c handele, so die Sprecherin.", "Die Hochschule beh\u00e4lt sich im Fall der 20-J\u00e4hrigen weitere Pr\u00fcfungen vor. Da sie mit ihrem Verhalten aber nicht gegen die Pr\u00fcfungsordnung versto\u00dft habe, verliere sie nach dem derzeitigen Stand nicht ihren Studentenstatus, sagte eine Sprecherin. Gespr\u00e4che mit der Studentin seien bereits gef\u00fchrt worden. (dpa)\u00a0"]}
]