[
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/bei-der-jamaika-sondierung-muss-massentierhaltung-verboten-werden-15274591.html", "article_id": "15274591", "section": "feuilleton", "article_headline": "Menschen sind Schweine", "date": "03.11.2017", "author": "Christian Geyer", "article_text": ["Bei diesem Thema geht es nicht ohne Drastik ab, dieses Thema ist ganz Drastik, und wehe, wenn es uns einfiele, \u00fcber die ", " anders als drastisch zu sprechen. Allein dass dieses Thema uns 2017 in diesem wohlhabenden Land \u00fcberhaupt noch besch\u00e4ftigen muss, dass nicht schon l\u00e4ngst Schluss ist mit der qualvollen Massierung von Tierleibern, wo man das ganze Ausma\u00df des Elends in den auf quantitative Steigerungslogik getrimmten Zuchtbetrieben und Schlachth\u00f6fen doch inzwischen l\u00e4ngst kennt, es sich auf sprachlos machenden Bildern anschauen, es in aufr\u00fcttelnden B\u00fcchern nachlesen kann \u2013 allein dies eben ist ein Vorgang, der an Drastik nicht zu \u00fcberbieten ist, ein menschlicher Makel, geeignet, die zivilisatorische Selbstbeschreibung als Makulatur zu erweisen.", "\u201eZusammen mit der Mehrheit der B\u00fcrgerInnen und vielen LandwirtInnen wollen wir es nicht akzeptieren, dass gequ\u00e4lte Tiere zusammengepfercht vor sich hin vegetieren und Schmerzen leiden m\u00fcssen, ohne je die Sonne zu sehen\u201c, schreiben die Gr\u00fcnen in ihrem Wahlprogramm. \u201eWir wollen die industrielle Massentierhaltung in den n\u00e4chsten 20 Jahren beenden.\u201c Man kann nur hoffen, dass die Unterh\u00e4ndler der Jamaika-Koalition diese Aussage nicht f\u00fcr verhandelbar halten. Der Tierschutz ist seit 15 Jahren auch verfassungsrechtlich eine Verpflichtung f\u00fcr alle, die in Bund, L\u00e4ndern und Kommunen politisch Verantwortung tragen. Und dennoch gibt es bis heute keine Verordnung, die verbindlich regelt, wie Milchk\u00fche und Puten zu halten sind. Da seien die Gefl\u00fcgel- und die Schweinelobbyisten vor.", "Man m\u00fcsse erst einmal selbst Opfer von absoluter Mitleidlosigkeit geworden sein, um zu begreifen, dass sich die W\u00fcrde der Kreatur nicht von selbst verstehe, schreibt ", " in \u201eKurze Interviews mit fiesen M\u00e4nnern\u201c. Wem so etwas, die brutale und totale Verdinglichung, noch nicht passiert sei, der werde niemals begreifen, \u201ewie sehr es von dir abh\u00e4ngt, was du bist, dass du jede Sekunde deines restlichen Lebens die Wahl hast, dass du dich immer und immer wieder als Mensch denken, als Mensch erschaffen musst, da du der Einzige bist, der dich \u00fcberhaupt und jederzeit und bedingungslos als Mensch sieht, obwohl du dich jederzeit auch ", " k\u00f6nntest. Verstehst du, du kannst dich als Mensch ", ". Dann geht der Mensch, und die Sache kommt.\u201c In der Massentierhaltung l\u00e4sst der Mensch sich auf tierische Weise gehen. Der Mensch geht, und die Sache Tier kommt. Er verzichtet dann darauf, sich als Mensch zu denken. Er bet\u00e4ubt sich als Mensch, trainiert die Abstumpfung, damit er das Tier als Sache denken, ausbeuten und misshandeln kann, bis es als eingeschwei\u00dftes Fleischprodukt im Handel ist.", "Die amerikanische Sozialpsychologin und vegane Aktivistin Melanie Joy hebt die Selbstbet\u00e4ubung als zentrale Bedingung des Systems Massentierhaltung hervor. Nicht nur, was die Schl\u00e4chter angeht, sondern auch im Blick auf die Duldungsbereitschaft in Politik und Wirtschaft. In ihrem Buch \u201eWarum wir Hunde lieben, Schweine essen und K\u00fche anziehen\u201c schreibt Joy: \u201eDie Betriebe, die den Gro\u00dfteil des Fleisches produzieren, das auf unseren Tellern landet, sind im Wesentlichen unsichtbar. Wir sehen sie nicht. Wir sehen sie nicht, weil sie sich in abgelegenen Gegenden befinden, in die es kaum jemanden von uns verschl\u00e4gt. Wir sehen sie nicht, weil wir auch dann nicht hineingelassen werden, wenn wir doch einmal vor der T\u00fcr stehen. Wir sehen sie nicht, weil ihre Lastwagen oft versiegelt und ohne Aufschrift unterwegs sind. ", ".\u201c Melanie Joy mache die von ihr als \u201eKarnismus\u201c auch begriffsstrategisch der Normalisierung entrissene Fleischausbeutung sichtbar als das, was sie ist, schreibt Hilal Sezgin zur Einf\u00fchrung des Buches: \u201eeine grausame, lebensverachtende Ideologie\u201c."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diesel-affaere/wie-klimafreundlich-ist-das-elektroauto-wirklich-15273918.html", "article_id": "15273918", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wie klimafreundlich ist das Elektroauto wirklich?", "date": "02.11.2017", "author": "Hanna Decker", "article_text": ["Ernst Ulrich von Weizs\u00e4cker ist nicht gerade als Feind umweltfreundlicher Mobilit\u00e4t bekannt. Ganz im Gegenteil: Der Physiker und Biologe hat sein Leben dem Umweltschutz verschrieben. In den 1990er Jahren baute er das renommierte Wuppertal-Institut f\u00fcr Klima, Umwelt, Energie auf, zog sp\u00e4ter f\u00fcr die ", " in den Bundestag ein und k\u00e4mpfte als Chef des Umweltausschusses unter der rot-gr\u00fcnen Regierung f\u00fcr \u00d6kosteuer, Atomausstieg und umweltfreundliche Autopolitik. Seit 2012 ist er Pr\u00e4sident der Nachhaltigkeitsorganisation \u201eClub of Rome\u201c. Ausgerechnet er bricht jetzt eine Lanze f\u00fcr Autos mit Benzinantrieb.", ": \u201eBitte kein Schnellschuss beim Verbrennungsmotor.\u201c Die Gr\u00fcnen fordern das Aus f\u00fcr solche Fahrzeuge bis zum Jahr 2030, Kanzlerin Angela Merkel will sie als \u201eBr\u00fcckentechnologie\u201c vorerst behalten. Umweltsch\u00fctzer Weizs\u00e4cker glaubt nicht, dass das Elektroauto in n\u00e4chster Zeit besser ist. Nat\u00fcrlich m\u00fcsse man die Technik weiterentwickeln. Aber mit Blick auf den heutigen Strommix sei das Elektroauto \u201eeher klimasch\u00e4dlicher als der Verbrennungsmotor\u201c. Zudem k\u00f6nne man \u201e\u00fcbersch\u00fcssigen Windstrom, der sonst vernichtet wird, in Wasserstoff oder Methan umwandeln und damit den klimaneutralen Verbrennungsmotor f\u00fcttern\u201c.", "Dass klassische batterieelektrische Fahrzeuge \u2013 aus der Umweltperspektive betrachtet \u2013 die bessere Alternative zu Autos mit Verbrennungsmotor sind, daran gibt es unter Fachleuten eigentlich keinen Zweifel. Zumindest dann, wenn der Strom, mit dem die Fahrzeuge betrieben werden, vollst\u00e4ndig aus erneuerbaren Energien stammt. Uneinig sind sich Ingenieurinnen und Ingenieure, ob das auch schon mit dem heutigen Strommix gilt. Im vergangenen Jahr stammte etwa 29 Prozent aus erneuerbaren Energiequellen, 52 Prozent aus fossilen Energietr\u00e4gern, also vor allem Kohle.", "In einem rechnerischen Vergleich kommt es auf viele verschiedene Faktoren an: Ber\u00fccksichtigt man nur die im Betrieb anfallenden CO2-Emissionen, oder auch die Energie, die f\u00fcr die Produktion des Akkus anf\u00e4llt? Wie gro\u00df ist der Akku im Fahrzeug und wie lange h\u00e4lt er? Vergleicht man den Durchschnitt aller Fahrzeuge auf dem Markt oder nimmt man zwei vergleichbare Fahrzeuge (z.B. Kleinwagen)?", "Und zuletzt: Rechnet man mit den CO2-Emissionen, die Deutschlands Strom derzeit verursacht? Mit denen, die er k\u00fcnftig verursachen wird? Oder mit denen, die er heute verursachen w\u00fcrde, wenn wegen Elektroautos mehr Strom produziert werden m\u00fcsste? Diese Stromrechnung ist die klimasch\u00e4dlichste. Zwei Beispiele:", "Von Skeptikern oft angef\u00fchrt wird eine Studie des schwedischen Umweltforschungsinstituts IVL, das sich die Batterieherstellung angeschaut hat. Demnach kann ein moderner Benziner 30.000 Kilometer weit fahren, bis er mit dem CO2-Aussto\u00df der Akkuproduktion f\u00fcr den Nissan Leaf gleichgezogen hat, f\u00fcr den Tesla sind es 100.000 Kilometer. Grund sind die Kohlenstoffdioxid-Emissionen, die bei der Herstellung von Lithium-Ionen-Akkus anfallen. Weite Teile der Produktion geschehen in L\u00e4ndern wie China, mit einem wenig umweltfreundlichen Strommix. Daraus ergibt sich eine entsprechende \u201eVorbelastung\u201c von Elektrofahrzeugen. Allerdings handelte sich die Studie Kritik ein, da nicht (ausreichend) ber\u00fccksichtigt werde, dass auch bei der Herstellung von Verbrennungsmotoren Energie verbraucht wird. Auch werden andere Schadstoffe wie Feinstaub oder Stickoxid nicht betrachtet.", "Auch das Freiburger \u00d6ko-Institut hat die Klimabilanz von Elektrofahrzeugen untersucht und mit denen von konventionellen Fahrzeugen verglichen. Es kommt zu dem Schluss, dass in der Summe \u201edie Klimabilanz eines Elektrofahrzeugs heute bereits gegen\u00fcber Pkw mit Verbrennungsmotor deutlich besser\u201c ist. Und weiter: \u201eErsetzt man ein mittleres Dieselfahrzeug mit einer Lebenslaufleistung von 180.000 Kilometern durch ein vergleichbares Elektroauto, so spart man \u00fcber die gesamte Lebensdauer des Fahrzeugs etwa ein Drittel der Treibhausgasemissionen ein.\u201c Dabei haben die Autoren der Studie angenommen, dass der Anteil der erneuerbaren Energien im Strommix mit der Nutzungsdauer stetig steigt. Bei einer Batteriekapazit\u00e4t von etwa 35 Kilowattstunden geht das \u00d6ko-Institut davon aus, dass die Herstellung eines Elektrofahrzeugs f\u00fcnf Tonnen Kohlendioxid mehr ausst\u00f6\u00dft als die eines konventionellen Autos.", "Weizs\u00e4cker weist au\u00dferdem auf Brennstoffzellenfahrzeuge hin, die \u201enormale\u201c (batterieelektrische) Fahrzeuge erg\u00e4nzen sollen. Bislang sind die ein Nischenprodukt, lassen sich aber innerhalb von Minuten auftanken und sind f\u00fcr den Schwerlastverkehr wohl besser geeignet. Au\u00dferdem bieten sie eine L\u00f6sung f\u00fcr \u00fcbersch\u00fcssigen Wind- und Solarstrom. Denn der kann per Elektrolyse in Wasserstoff umgewandelt und so gespeichert werden.", "Analysen der Forschungseinrichtung Reiner-Lemoine-Institut zeigen, dass batterieelektrische Fahrzeuge zwar weniger Energie f\u00fcr die Kraftstoffherstellung ben\u00f6tigen, aber schwerer in das Stromnetz eingebunden werden k\u00f6nnen. Denn dort, wo viele Elektroautos parken und laden, wird das Stromnetz vor Ort sehr stark belastet. Entweder muss die Last dann flexibel gestaltet werden \u2013 zum Beispiel \u00fcber gesteuertes Laden oder \u00fcber station\u00e4re Speicher \u2013 oder die Netzanschlussstelle muss verst\u00e4rkt werden. Tankstellen f\u00fcr Brennstoffzellenfahrzeuge brauchen dagegen weniger Ladeleistung. Wie die Untersuchungen zeigen, sinkt der Bedarf an zentralen (teuren) Gro\u00dfspeichern in einem Szenario, in dem beide Antriebstypen existieren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/russland-und-seine-hacker-auch-der-baer-macht-fehler-15274724.html", "article_id": "15274724", "section": "feuilleton", "article_headline": "Auch der B\u00e4r macht Fehler", "date": "03.11.2017", "author": "Axel Weidemann", "article_text": ["Im gro\u00dfen digitalen Schattenkrieg zwischen Amerika und Russland hatte Letzteres stets den \u00fcblichen Vorteil: Es konnte sich selbst in Diplomatenkreisen stets darauf berufen, dass sich die Interessen der Russischen F\u00f6deration und die Ziele der Hacking-Angriffe gegen die Vereinigten Staaten, wenn \u00fcberhaupt, dann nur durch Zufall deckten. Verl\u00e4ssliche Beweise f\u00fcr eine Verbindung zwischen Hackern und Moskau gab es nicht.", "Nun aber hat sich die Cybersicherheitsfirma Secureworks, deren Hauptanteilseigner der amerikanische Computerkonzern Dell ist, mit einem spektakul\u00e4ren Fund an die Nachrichtenagentur Associated Press (AP) gewandt. Dabei handelt es sich um eine Liste mit Zielpersonen, die eine Gruppe von Hackern namens Fancy Bear (mutma\u00dflich auch bekannt als Sofacy Group, APT28/29, Pawn Storm, Sednit und Strontium) zwischen M\u00e4rz 2015 und Mai 2016 unter anderem mittels einer gro\u00dfangelegten Phishing-Operation angegriffen haben soll. Ein Teil der Daten dieses Angriffs soll nun durch ein Versehen der Hacker ins \u00f6ffentliche Internet gelangt sein, wo die Analysten von Secureworks darauf aufmerksam wurden. AP beruft sich auf einen Datensatz, der aus mehr als 19.000 sch\u00e4dlichen Links, zahlreichen K\u00f6der-Mails und rund hundert Konversationen mit Hacking-Opfern bestehen soll. Aus dieser Quelle stammt auch die Liste der Zielpersonen.", "AP zitiert den Direktor des Conflict Studies Research Center in Cambridge, Kier Giles, der den Fund als einer von f\u00fcnf hinzugezogenen Experten untersucht: \u201eDas ist wie ein Wunschzettel mit denjenigen, auf die du zielen w\u00fcrdest, wenn du russische Interessen durchsetzen willst.\u201c Der Liste zufolge versuchten die Hacker mehr als 4700 E-Mail-Konten zu knacken \u2013 vom Account des p\u00e4pstlichen Repr\u00e4sentanten in Kiew bis zu dem der Punk-Band Pussy Riot in Moskau. Allein in Amerika sollen sie versucht haben, 573 Postf\u00e4cher von leitenden Personen in der Diplomatie und in Sicherheitskreisen zu kapern, darunter Konten der ehemaligen Staatssekret\u00e4re John Kerry und Colin Powell sowie der ehemaligen obersten Nato-Kommandeure Philip Breedlove und Wesley Clark.", "Die Liste und der entdeckte Datensatz sind, so AP, die ersten juristisch belastbaren Beweise, die eine Verbindung zwischen den Hackern und Organen der russischen Regierung zeigen. Zudem offenbare der Fund eine direkte Verbindung zum Hackerangriff auf Kampagnenb\u00fcros von Hillary Clinton und anderen Demokraten in der hei\u00dfen Phase des Wahlkampfs um die amerikanische Pr\u00e4sidentschaft 2016. Damit gehe auch die j\u00fcngste Offenbarung einher, dass Mitarbeiter von Donald Trumps Wahlkampfteam bereits vor einem Jahr gewusst haben sollen, dass die russische Seite im Besitz von \u201eSchmutz\u201c sei, der Clinton betreffe.", "Bei der genannten Hackergruppe handelt es sich den Namen nach um die gleiche Gruppe, die im Fr\u00fchjahr 2015 das IT-System des Deutschen Bundestags unterwanderte, indem es Mitarbeiter dazu brachte, pr\u00e4parierte Links in E-Mails zu \u00f6ffnen, die unbemerkt Schadsoftware \u2013 und mit ihr eine Sicherheitsl\u00fccke \u2013 auf dem jeweiligen Computer installierte. Die Hacker sind seit etwa zehn Jahren aktiv und sollen engste Verbindungen zum russischen Inlandsgeheimdienst FSB und dem Milit\u00e4rnachrichtendienst GRU unterhalten."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/wegen-gerichtsurteilen-brodelt-es-in-katalonien-wieder-15275675.html", "article_id": "15275675", "section": "politik", "article_headline": "In Katalonien brodelt es wieder", "date": "03.11.2017", "author": "Hans-Christian R\u00f6\u00dfler", "article_text": ["Der Haftbefehl gegen ", " ist noch nicht ausgestellt. Doch die Untersuchungshaft f\u00fcr acht Mitglieder der aufgel\u00f6sten Regionalregierung reicht aus, um Katalonien zu mobilisieren. Nachdem es nach der Aktivierung des Artikels 155 in der Region \u00fcberraschend ruhig geblieben war, str\u00f6men wieder die Demonstranten auf die Stra\u00dfen.", "W\u00e4hrend am Donnerstagabend in Madrid die ehemaligen Minister ins Gef\u00e4ngnis gefahren wurden, versammelten sich vor dem Parlament in Barcelona nach Polizeiangaben bis zu 20.000 Menschen, um f\u00fcr die Freilassung der \u201epolitischen Gefangenen\u201c zu demonstrieren: Die festgenommenen Politiker \u2013 nur Santi Vila wird heute gegen Kaution freikommen \u2013 sind f\u00fcr viele schon zu politischen \u201eM\u00e4rtyrern\u201c geworden.", "Die Wut auf die Zentralregierung und die Justiz in Madrid w\u00e4chst und droht, die fragile Ruhe der vergangenen Tage zu beenden. Demonstranten forderten einen Generalstreik, in Barcelona ist zu Gro\u00dfkundgebungen aufgerufen worden. Schon vor dem Referendum am 1. Oktober haben die separatistischen Organisationen ANC und \u00d2mnium bewiesen, dass sie Hunderttausende mobilisieren k\u00f6nnen.", "Das wird ihnen wohl auch am 21. Dezember gelingen, an dem der spanische Ministerpr\u00e4sident ", " vorgezogene Wahlen angesetzt hat. Bisher sah es so aus, als k\u00f6nnten sie dazu beitragen, die politische Lage zu beruhigen; die Opposition rechnete sich sogar Chancen f\u00fcr einen Sieg \u00fcber die Separatisten aus.", "Aber die Emp\u00f6rung \u00fcber die spanische Justiz k\u00f6nnte nun dazu beitragen, dass sich die Reihen unter den Separatisten wieder schlie\u00dfen. Die Bef\u00fcrworter der Unabh\u00e4ngigkeit werden sich wahrscheinlich zusammentun und k\u00f6nnten mit einer gemeinsamen Liste eine Stimmenmehrheit f\u00fcr die Separatisten gewinnen, die sie bislang noch nicht hatten.", "Am Donnerstag bezeichnete die B\u00fcrgermeisterin von Barcelona, Ada Colau, Carles Puigdemont und seine ehemaligen Minister, als die \u201elegitime Regierung\u201c Kataloniens; bis dahin hatte Colau gr\u00f6\u00dfere Distanz zu den Separatisten um Puigdemont gehalten.", "Bilder von einer Festnahme Puigdemonts in Belgien k\u00f6nnten die angespannte Situation bald noch weiter aufheizen. Am n\u00e4chsten Donnerstag stehen in Madrid wieder die sechs Mitglieder des Parlamentspr\u00e4sidiums vor dem Obersten Gerichtshof. \u00dcber ihre Zukunft hatte der Richter gestern noch nicht entschieden. Die Verfahren gegen die insgesamt zwanzig Mitglieder der katalanischen F\u00fchrung werden sich vielleicht Jahre hinziehen. Der Katalonien-Konflikt ist noch lange nicht vorbei.\u00a0"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/stil/mode-design/jil-sander-im-portraet-passt-auch-heute-15276011.html", "article_id": "15276011", "section": "stil", "article_headline": "Passt auch heute", "date": "03.11.2017", "author": "Alfons Kaiser", "article_text": ["Der Fototermin in Frankfurt am Donnerstag dauerte ungef\u00e4hr so lange wie fr\u00fcher ihre Auftritte nach den Modenschauen. Sie kam, sah, l\u00e4chelte \u2013 und war verschwunden. Anders als die Herren der Modesch\u00f6pfung, die gern in Aufmerksamkeit baden, hat sich ", " immer hinter ihrem Werk versteckt. Wenn sie zu der Ausstellung, die ihr das Museum Angewandte Kunst von diesem Wochenende an widmet, \u00fcberhaupt aus den Kulissen lugt, dann ist ein kurzer schon ein gro\u00dfer Auftritt.", "Die legend\u00e4re Scheu der 73 Jahre alten Modemacherin entspringt psychologischer Notwendigkeit. Heidemarie Jiline Sander wurde anderthalb Jahre vor Ende des Krieges geboren. Die Mutter war aufs Land geflohen, um den Luftangriffen in Hamburg zu entgehen. In bescheidenen Verh\u00e4ltnissen \u00fcberstand sie in Dithmarschen mit ihren beiden T\u00f6chtern die fr\u00fche Nachkriegszeit. Im Kindergarten gab es amerikanische Qu\u00e4kerspeisung und britisches Spielzeug. Erst 1951 zog die Mutter mit neuem Mann und inzwischen drei Kindern zur\u00fcck nach Hamburg.", "Die Jahre der Not werden dem M\u00e4dchen Vorsicht, \u00dcberlebenswillen und die Sehnsucht nach Sch\u00f6nem mitgegeben haben. Nach dem Studium zur Textilingenieurin in Krefeld ging sie als Austauschstudentin nach Kalifornien. Dort erlernte sie die Leichtigkeit des Seins, auch am Beispiel von Jeans und T-Shirt. Die T\u00e4tigkeit bei \u201eConstanze\u201c und \u201ePetra\u201c musste f\u00fcr die stilbewusste Moderedakteurin unbefriedigend bleiben. Sie sp\u00fcrte, dass sie es besser konnte als all die Designer, die ihre Kreationen f\u00fcr Fotoaufnahmen einschickten.", "Deshalb auch war sie mit dem Gesch\u00e4ft, das sie 1968 im feinen Hamburger Stadtteil P\u00f6seldorf er\u00f6ffnete, letztlich unterfordert. Bald gr\u00fcndete sie ihre eigene Marke und machte aus psychologischen Konstellationen \u00e4sthetische Prinzipien. Der puristische Stil, der sich aufs Wesentliche beschr\u00e4nkte und jedes Dekor verbannte, ging einher mit der Emanzipation der Frau. Nicht mehr f\u00fcr Kinder, K\u00fcche, Kirche musste sie ausgestattet werden, sondern f\u00fcrs B\u00fcro. Dass sich Wolfgang Joop \u00fcber den \u201eP\u00f6seldorfer Etepetismus\u201c lustig machte, ging insofern fehl: Jil Sanders Erfolg bewies, dass sie mit einer Moderichtung, die sich letztlich aus der Bauhaus-Tradition speiste, dem Bed\u00fcrfnis der Frauen entgegenkam, sich ohne Brimborium gut zu kleiden.", "Zur\u00fcckhaltung war Stilprinzip und Lebenshaltung. Dennoch offenbarte sie verbl\u00fcffende F\u00e4higkeiten zur Selbst\u00fcberh\u00f6hung. Der Name wurde effektvoll modernisiert. Peter-Lindbergh-Portr\u00e4ts dienten der Legendenbildung. Und sp\u00e4rliche \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen halfen bei der Arbeit am Mythos. So schuf sie eine der f\u00fchrenden Designermarken \u2013 bis sie das Unternehmen verkaufte und letztlich ausschied.", "Statt R\u00fcckzug steht nun R\u00fcckschau an. Vier Jahre nach dem Ausstieg aus ihrer Marke und drei Jahre nach dem Tod ihrer Lebenspartnerin Dickie Mommsen \u00f6ffnet sich Jil Sander dem Publikum in Frankfurt auf neue Art. Mit dem Ausstellungstitel \u201ePr\u00e4sens\u201c beugt sie der Musealisierung vor. Und die Pr\u00e4sentation ist ganz unhistorisch, schon wegen der zeitlosen Entw\u00fcrfe."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/fraktur/warum-ein-gewisses-mass-an-entfremdung-nicht-schlecht-ist-15275803.html", "article_id": "15275803", "section": "politik", "article_headline": "K\u00f6rperloses Spiel", "date": "03.11.2017", "author": "Berthold Kohler", "article_text": ["Mit Enth\u00fcllungen amerikanischen Ausma\u00dfes wie jene, die jetzt dazu f\u00fchrten, dass Pr\u00e4sident Frank Underwood abgesetzt wurde, k\u00f6nnen wir hier leider abermals nicht dienen. Wie auch, wo doch keines unserer bisherigen Staatsoberh\u00e4upter nicht einmal ann\u00e4hernd ein derart verlottertes Vorleben vorzuweisen hatte. Unsere Spitzenpolitiker befassen sich mit dem weiten Feld der Fragen \u201eWer sind wir? Wie finden wir zu den anderen und zu uns selbst? Und wie machen wir uns dabei schuldig?\u201c eher, wie es sich im Land der Dichter und Denker geh\u00f6rt, auf theoretischer Ebene. Die Ernsthaftigkeit, mit der das geschieht, wird leider nicht immer bemerkt und noch seltener gew\u00fcrdigt.", "Diese Zeitung hat mit der Mahnung Steinmeiers anl\u00e4sslich seines Antrittsbesuchs in Moskau, etwas gegen die Entfremdung im deutsch-russischen Verh\u00e4ltnis zu unternehmen, die Seite eins aufgemacht. Doch Deutschland war vollauf damit besch\u00e4ftigt, Kost\u00fcme f\u00fcr die 500. Wiederkehr der Begr\u00fcndung des Halloween-Festes durch Martin Luther zu kaufen \u2013 oder aus diesem Anlass Graffiti an H\u00e4user und Mauern zu spr\u00fchen, damit wir noch mehr Denkm\u00e4ler f\u00fcr den Bildungsnotstand in unserer Republik haben. Was soll aus diesem Land blo\u00df werden, wenn die vom amerikanischen Unkulturimperialismus verf\u00fchrte Generation ", " vielleicht Michael Myers kennt, aber nicht einmal mehr wei\u00df, wie ein Hakenkreuz wirklich aussieht?", "Entfremdet von der eigenen Geschichte! Womit wir wieder beim Thema w\u00e4ren. Entfremdung, liebe Landsleute! Das ist deutsche Leidkultur pur! Wer kennt dieses schmerzliche Gef\u00fchl nicht? \u201eWe too!\u201c, k\u00f6nnen wir da nur rufen. An dieser Gei\u00dfel der Menschheit haben sich \u00fcber Jahrhunderte hinweg (nicht nur) deutsche Philosophen abgearbeitet, bis ihnen nichts mehr fremd war. Kurzgefasst lautet das befremdliche Ergebnis in etwa: Die Entfremdung des Menschen von seiner Arbeit, seinen Mitmenschen und nat\u00fcrlich auch von sich selbst ist quasi zu einem neuen Naturzustand geworden, gegen den man nur sehr schwer ankommt.", "Doch strebt der Mensch, solang er irrt, weshalb nun auch Union, FDP und Gr\u00fcne versuchen, nicht mehr so zu fremdeln, wenigstens nicht in der Zigarettenpause auf dem Balkon der Parlamentarischen Gesellschaft, obwohl doch alle wissen, dass keiner von denen mehr raucht, denn selbst vom Glimmstengel hat der Deutsche sich weitgehend entfremdet.", "Aber sollen wir diese Verschwesterung wirklich wollen, wo wir doch schon ein Paar wie Hund und Katz haben (CDU und CSU) und anderthalb Jahrhunderte brauchten, um ein halbwegs ausdifferenziertes Parteiensystem zu entwickeln? Wollen wir wirklich zur\u00fcck zur Nationalen Front, die wir, ein so buntes V\u00f6lkchen sind wir geworden, lieber Jamaika nennen oder, wie in Sachsen-Anhalt, Kenia (Hauptsache, Italien)? Nein, ein gewisses Ma\u00df an Entfremdung finden wir gar nicht schlecht, wobei wir wirklich nicht das im Sinn haben, was vielleicht die AfD darunter versteht.", "Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir nichts gegen eine Verbesserung unseres Verh\u00e4ltnisses zu Moskau, etwa indem wir, Krim hin, Ukraine her, wieder deutsche Prinzessinnen nach Russland exportierten. Aber die Nachfrage ist ja schon seit der Oktoberrevolution eingebrochen, und auch das Angebot ist nicht mehr so \u00fcppig, wie es einmal war. Wir sollten derzeit eher nach Westen blicken, von wo man nun fast st\u00fcndlich aufs Neue h\u00f6rt, wohin dieses geradezu tierische Streben nach N\u00e4he und Vertrautheit auch noch nach drei\u00dfig Jahren f\u00fchrt: ins Verderben (wohin diese verdorbenen Gesellen auch geh\u00f6ren).", "Das sollte Merkels willigen Koalition\u00e4ren eine Warnung sein. Denn, Hand aufs Knie, aber bitte nur das eigene: Das vertraute wechselseitige Betatschen auf dem Balkon, das heute noch als Zeichen f\u00fcr ein gutes zwischenmenschliches Klima gilt, k\u00f6nnte in ein bis zwei Jahrzehnten als vollkommen inakzeptables Verhalten angesehen werden, das den sofortigen R\u00fccktritt von allen \u00c4mtern erfordert. Sehr leichtsinnig also, diese \u00f6ffentliche Fraternisierung?", "Verschw\u00f6rungstheoretiker werden dahinter vielleicht eher einen langfristigen Plan f\u00fcr den Fall erkennen, dass Merkel auch nach der \u00fcbern\u00e4chsten Wahl nicht freiwillig aufh\u00f6rt. Wer der Kanzlerin k\u00f6rperloses Spiel verfolgt, wei\u00df freilich, dass das die letzte Falle w\u00e4re, in die sie tappen w\u00fcrde."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/mehr-eis-und-bio-joghurt-als-gegenwert-mainova-senkt-den-strompreis-15273298.html", "article_id": "15273298", "section": "rhein-main", "article_headline": "Mehr Eis und Bio-Joghurt als Gegenwet", "date": "03.11.2017", "author": "Jochen Remmert", "article_text": ["Sicher dr\u00e4ngt es sich bei den derzeitigen Au\u00dfentemperaturen nicht unbedingt auf, die von der ", " angek\u00fcndigte Preissenkung beim Strom vom 1. Januar an in Speiseeiskugeln umzurechnen. Aber warum eigentlich nicht? Also: Ein Haushalt mit einem Jahresverbrauch von 2500 Kilowattstunden k\u00e4me demnach im Tarif \u201eMainova Strom Classic\u201c auf eine j\u00e4hrliche Ersparnis im Wert von rund 10 Kugeln Eis, legt man einen Preis von 1,50 Euro je k\u00fchlem Klops zugrunde. So teuer ist es vielerorts inzwischen tats\u00e4chlich geworden.", "Bei einem Verbrauch von 4000 Kilowattstunden w\u00e4ren es schon gut 15 Kugeln des Gefrorenen aus Wasser, Milchfett, Sahne, Zucker, Fruchtmus, Vanille oder Schokolade und Verdickungsmitteln wie St\u00e4rkesirup oder Carboxymethycellulosen. Letzteres wird \u00fcbrigens auch als Waschmittelzusatz oder zur Sp\u00fclung bei Erd\u00f6lbohrungen verwendet.", "Gut, rechnen wir die Ersparnis also in etwas ges\u00fcndere Kost um: Bei einem Jahresverbrauch von 2500 Kilowattstunden, k\u00f6nnte sich ein Haushalt im neuen Tarif demn\u00e4chst gut 38 150-Gramm-Becher Bio-Joghurt natur zus\u00e4tzlich leisten, f\u00fcr die wir mal einen Preis von 39 Cent ansetzen. Fast 59 Becher Bio-Joghurt w\u00e4ren bei einem j\u00e4hrlichen Verbrauch von 4000 Kilowattstunden drin. Sicher, man k\u00f6nnte auch einfach sagen, dass man bei einem Verbrauch von 2500 Kilowattstunden 15 Euro und bei 4000 Kilowattstunden rund 23 Euro im Jahr spart, aber das merkt sich doch kein Mensch."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/guelen-erdogan-und-das-aus-fuer-ein-gymnasium-in-oberursel-15273280.html", "article_id": "15273280", "section": "rhein-main", "article_headline": "Kr\u00e4fte aus der Ferne", "date": "03.11.2017", "author": "Bernhard Biener", "article_text": ["Ob das sprachlich holprige Adjektiv \u201eG\u00fclen-nah\u201c auf das Gymnasium am Urselbach in Oberursel zutrifft, dar\u00fcber ist immer wieder gestritten worden. Zumindest die heutigen Gesellschafter, f\u00fcnf Privatpersonen, sympathisieren nach Aussage des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der Tr\u00e4gergesellschaft mit dem in Amerika lebenden Prediger Fetullah G\u00fclen. Inwieweit sich dessen Ansichten \u00fcber die Bedeutung des Islams auf den Unterricht auswirken, ist eine andere Frage. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Schule und die fr\u00fchere Direktorin verneinen sie klar.", "Wenn nicht alles t\u00e4uscht, geht es im Gymnasium am Urselbach tats\u00e4chlich vor allem um die anspruchsvolle Vermittlung von Wissen. Womit sich f\u00fcr Kritiker wom\u00f6glich ein Kreis schlie\u00dft, ist doch die F\u00f6rderung von Bildung ein wesentliches Prinzip der G\u00fclen-Bewegung. Auf jeden Fall hat sich die Schule auch unter neutralen Fachleuten Ansehen erworben.", "Seit gut einem Jahr geht es bei der Einsch\u00e4tzung als \u201eG\u00fclen-nah\u201c aber nicht nur um Fragen der Weltanschauung in der pluralistischen deutschen Gesellschaft. F\u00fcr die t\u00fcrkische Regierung ist sie gleichbedeutend mit dem Verdacht, f\u00fcr den gescheiterten Putsch mitverantwortlich zu sein. Der Druck aus Ankara wirkt sich auch hierzulande aus. Ende 2016 musste eine Berufsschule in W\u00fcrzburg schlie\u00dfen, weil Eltern ihre Kinder abmeldeten, im Juli folgte eine Schule mit Gymnasial- und Realschulzweig in Ludwigsburg. Beide galten als der G\u00fclen-Bewegung nahestehend. Jetzt trifft es das Gymnasium am Urselbach, weil sich die als Erg\u00e4nzung zur Finanzierung n\u00f6tigen Sponsoren scheuen, mit den Gesellschaftern in Verbindung gebracht zu werden.", "Die erzwungene Schlie\u00dfung der Schule ist nur ein weiteres Beispiel daf\u00fcr, wie sich die Vorg\u00e4nge in der T\u00fcrkei auch hier vor der eigenen Haust\u00fcre auswirken. Wollte man es positiv wenden, zeigt sich darin die eigentlich enge Verbindung zwischen beiden L\u00e4ndern, auch wenn die Umst\u00e4nde schmerzhaft sind, wie bei den regelm\u00e4\u00dfigen Mahnwachen in Fl\u00f6rsheim f\u00fcr den dort aufgewachsenen Journalisten Deniz Y\u00fccel.", "Dem Gymnasium am Urselbach bleibt angesichts des absehbaren Endes wohl nur, Eltern, Lehrer und Sch\u00fcler bei der Suche nach einer Alternative zu unterst\u00fctzen. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer hat mit den Informationen nicht gez\u00f6gert. Das Krisenmanagement scheint ein letzter Pluspunkt f\u00fcr die Schule zu sein."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/wohnen/wohnen-in-hamburg-wilhelmsburg-so-lebt-es-sich-im-viertel-15267860.html", "article_id": "15267860", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Da traut ihr euch hin?", "date": "31.10.2017", "author": "Judith Lembke", "article_text": ["Als Simon Deimel und seine Frau Sabrina vor vier Jahren aus dem gutb\u00fcrgerlichen Winterhude den Sprung \u00fcber die Elbe wagten, sagten ihre Freunde: \u201eWas, ihr traut euch nach Wilhelmsburg?\u201c Als ihre Freunde zum ersten Mal zu Besuch waren, hie\u00df es dann: \u201eSo schlimm ist es hier ja gar nicht.\u201c Simon Deimel grinst: \u201eUnd jetzt sagen sie: H\u00e4tten wir das damals blo\u00df auch gemacht.\u201c Der junge Familienvater sitzt vor gro\u00dfen Fenstern auf einem sonnenbeschienenen Ecksofa, w\u00e4hrend seine drei Jahre alte Tochter Mia in einem Bilderbuch bl\u00e4ttert. Familie Deimel wohnt in einem der H\u00e4user, die im Rahmen der ", " (IBA) entstanden sind, die zwischen 2006 und 2013 in Wilhelmsburg lief. Aus ihrer Wohnung schauen sie direkt auf den neu angelegten Inselpark, der mittlerweile Besucher aus ganz Hamburg auf die gr\u00f6\u00dfte bewohnte Flussinsel Europas lockt.", "In direkter Nachbarschaft zu ihrem \u201eSmart Price House\u201c, einem innovativen Holzbau, wohnen die anderen \u201eInselpioniere\u201c, wie Deimel seine Familie und die anderen Wagemutigen nennt \u2013 unter anderem in schwimmenden Geb\u00e4uden und einem Algenhaus, in dessen Fassade Mikroalgen zur W\u00e4rmegewinnung produziert werden. Es ist die gr\u00fcne Umgebung und die gute Anbindung an die Innenstadt, die man von Wilhelmsburg in zehn Minuten mit der S-Bahn erreicht, auf die Deimels Freunde neidvoll blicken. Vor allem aber ist es der Preis, den sie f\u00fcr ihr Eigentum bezahlt haben: 2900 Euro je Quadratmeter haben die jungen Eltern f\u00fcr ihre knapp 120 Quadratmeter gro\u00dfe neue Wohnung ausgegeben \u2013 daf\u00fcr bekommt man auf dem \u00fcberhitzten Immobilienmarkt der Hansestadt sonst gerade einmal eine Wohnung zur Kernsanierung.", "Doch als sie sich f\u00fcr den Kauf entschieden, war noch nicht abzusehen, ob das Ziel der Bauausstellung aufgehen w\u00fcrde, den Stadtteil aufzuwerten, ohne die angestammte Bev\u00f6lkerung zu verdr\u00e4ngen. Anfang des Jahrtausends hat Hamburg den \u201eSprung \u00fcber die Elbe\u201c zu einem Leitziel der Stadtentwicklung gemacht. Man wollte die einzigartige Chance nutzen, mitten in der Stadt zu wachsen. Brachen und stillgelegte Hafenanlagen sollten k\u00fcnftig von jungen Familien bev\u00f6lkert werden. Aber Wilhelmsburg, das war auch die Insel der Abgeh\u00e4ngten, bekannt daf\u00fcr, dass in den Klassen mitunter kein einziges Kind mit deutscher Muttersprache sa\u00df. Anfang des Jahrtausends wurde der Stadtteil in ganz Deutschland bekannt, als Kampfhunde auf dem Schulhof einen Sechsj\u00e4hrigen totbissen.", "Nicht nur geographisch war Wilhelmsburg jahrzehntelang vom Rest der Stadt separiert. Schon Ende des 19. Jahrhunderts quartierte die Hamburger B\u00fcrgerschaft die oft bettelarmen Auswanderer, die sich aus dem Hamburger Hafen nach Amerika einschifften, auf den Elbinseln ein. Als nach der verheerenden Sturmflut 1962 viele Wilhelmsburger ihre Insel verlie\u00dfen, f\u00fcllten Einwanderer die L\u00fccke.", "Auch heute ist der Anteil an Leistungsempf\u00e4ngern noch immer deutlich h\u00f6her als im st\u00e4dtischen Durchschnitt, es gibt mehr Arbeitslose und weniger sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte. Es ist diese vermeintlich schwierige soziale Mischung, die Familie Deimel z\u00f6gern l\u00e4sst, ob sie langfristig in Wilhelmsburg bleiben wird: \u201eWir f\u00fchlen uns hier im Moment sehr wohl. Aber ich bin mir nicht sicher, ob wir unsere Tochter hier zur Schule schicken sollen\u201c, sagt Simon Deimel, der selbst unweit der Reeperbahn in St. Pauli aufwuchs und seiner Tochter f\u00fcr ihre Kindheit ein weniger rauhes Pflaster w\u00fcnscht."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/wework-in-deutschland-neue-bueroflaeche-im-frankfurter-kaufhof-gebaeude-15269131.html", "article_id": "15269131", "section": "wirtschaft", "article_headline": "B\u00fcros mit Internet, Gratiskaffee \u2013 und Billardtisch", "date": "31.10.2017", "author": "Roland Lindner", "article_text": ["Es sind zwei sehr ungleiche Partner: auf der einen Seite Hudson\u2019s Bay, das \u00e4lteste Unternehmen Nordamerikas und ein traditionsreicher Einzelh\u00e4ndler, zu dem Warenhausketten wie Saks Fifth Avenue und die deutsche Kaufhof-Gruppe geh\u00f6ren. Auf der anderen Seite Wework, der Senkrechtstarter der amerikanischen Start-up-Szene. Das New Yorker Unternehmen wurde erst 2010 gegr\u00fcndet, wird aber heute schon mit 20 Milliarden Dollar bewertet. Es z\u00e4hlt damit zum elit\u00e4ren Kreis der \u201eEinh\u00f6rner\u201c mit Milliardenbewertungen, nur wenige Start-ups wie der Fahrdienst Uber oder der Zimmervermittler Airbnb liegen noch vor ihm.", "Tats\u00e4chlich versteht sich Wework als eine Art Airbnb, nur eben nicht f\u00fcr Ferienwohnungen, sondern f\u00fcr B\u00fcros. Wework mietet R\u00e4umlichkeiten an, peppt sie technisch und optisch auf und vermietet sie dann weiter. Das kommt so gut an, dass Hudson\u2019s Bay darin in einigen seiner Filialen eine bessere Verwendung sieht als im eigentlichen Handel. Nach der jetzt vereinbarten Kooperation will der H\u00e4ndler in mehreren seiner Gesch\u00e4fte, darunter Galeria ", " in Frankfurt, Fl\u00e4che an Wework vermieten. Seinen mehr als einhundert Jahre alten Laden der Kette Lord & Taylor an der Fifth Avenue will er sogar ganz an eine Investorengruppe um Wework verkaufen. Hier soll Wework k\u00fcnftig nicht nur B\u00fcrofl\u00e4che f\u00fcr Andere anbieten, sondern auch seine eigene Unternehmenszentrale haben.", "Der Kern des Gesch\u00e4fts von Wework ist Untervermietung. Aber das Unternehmen erhebt den Anspruch, viel mehr zu bieten als das und rechtfertigt damit auch seine \u00fcppige Bewertung, mit der es traditionelle Immobilienfirmen weit hinter sich l\u00e4sst. Der 38 Jahre alte Mitgr\u00fcnder und Vorstandsvorsitzende Adam Neumann nennt Wework gerne ein \u201ephysisches soziales Netzwerk\u201c, der Zeitschrift \u201eForbes\u201c sagte er, die Bewertung habe viel mehr mit \u201eunserer Energie und Spiritualit\u00e4t\u201c als mit blanken Umsatzzahlen zu tun. Seine Kunden bezeichnet Wework nicht einfach als \u201eMieter\u201c, sondern als \u201eMitglieder\u201c.", "Wework ist ein Vorreiter auf dem Gebiet des sogenannten \u201eCoworking\u201c. Das hei\u00dft, B\u00fcror\u00e4ume werden gemeinschaftlich genutzt, in ihnen tummeln sich \u00fcblicherweise nicht nur Mitarbeiter eines Unternehmens, sondern ein bunter Mix: Die einen sind Freiberufler, die anderen arbeiten f\u00fcr Start-ups, und in j\u00fcngster Zeit vermietet Wework seine R\u00e4umlichkeiten auch zunehmend an gr\u00f6\u00dfere Unternehmen wie den Softwarekonzern Microsoft und den Autohersteller General Motors. Wework bietet seinen Untermietern die technische Infrastruktur mit schneller Internetverbindung und B\u00fcroger\u00e4ten wie Druckern, au\u00dferdem modernes Mobiliar und alle m\u00f6glichen Annehmlichkeiten von Gratiskaffee bis zu Billardtischen. Damit soll ein heimeliger und hipper Arbeitsplatz geschaffen werden, wie man ihn auch von Unternehmen aus dem Silicon Valley wie Google kennt. Die Idee ist es, nicht einfach nur B\u00fcrofl\u00e4che und einen Schreibtisch zur Verf\u00fcgung zu stellen, sondern ein Umfeld, das die Menschen inspiriert und sie zum gegenseitigen Austausch ermuntert. Das soll zum Beispiel einen zus\u00e4tzlichen Nutzen gegen\u00fcber einem gew\u00f6hnlichen Heimb\u00fcro liefern. Wework bietet seinen Kunden verschiedene Optionen: Ein Arbeitsplatz in einem Gemeinschaftsraum ist von 220 Dollar im Monat an zu haben, f\u00fcr ein Privatb\u00fcro sind mindestens 400 Dollar f\u00e4llig. Die Mieter m\u00fcssen sich nicht langfristig binden und k\u00f6nnen die Wework-R\u00e4ume von Monat zu Monat in Anspruch nehmen.", "Nach eigenen Angaben betreibt Wework heute 237 B\u00fcros in 56 St\u00e4dten der Welt und hat 150.000 \u201eMitglieder\u201c. In Deutschland ist das Unternehmen in Berlin, Hamburg und Frankfurt vertreten, die Kaufhof-B\u00fcros werden nun ein weiterer Standort in der Stadt am Main sein. Anders als bei Lord & Taylor, wo geplant ist, bisherige Verkaufsfl\u00e4che in B\u00fcros umzufunktionieren, soll der Einzug von Wework im Frankfurter Kaufhof nicht zu Lasten des eigentlichen Handels gehen. Die Filiale wird derzeit um einen zus\u00e4tzlichen Bau erg\u00e4nzt, und ein Teil dieser Erweiterung ist f\u00fcr Wework-B\u00fcros vorgesehen.", "Nach Sch\u00e4tzungen von \u201eForbes\u201c wird Wework in diesem Jahr einen Umsatz von 1,3 Milliarden Dollar erzielen. Aber einem Bericht des \u201eWall Street Journal\u201c zufolge gab es in j\u00fcngster Zeit Anzeichen f\u00fcr eine Abschw\u00e4chung im Gesch\u00e4ft. So seien B\u00fcros, die seit mindestens einem Jahr existieren, derzeit zu 90 Prozent besetzt, vor einem Jahr seien es noch 97 Prozent gewesen. Zudem habe das Unternehmen seine Provisionen f\u00fcr Makler, die neue Mieter rekrutieren, verdoppelt.", "Wework versucht, seinen Aktionsradius \u00fcber das Vermitteln und Betreiben von B\u00fcros hinaus auszuweiten. Das Unternehmen hat sich zum Beispiel von der Arbeits- in die Privatsph\u00e4re vorgewagt und betreibt einige Appartements als Wohngemeinschaften, die mit allen Schikanen ausger\u00fcstet sind. K\u00fcrzlich er\u00f6ffnete es in New York auch sein erstes Fitnessstudio. Erst in der vergangenen Woche k\u00fcndigte das Unternehmen die Akquisition eines Anbieters von Programmierkursen an, die k\u00fcnftig seinen Mietern zug\u00e4nglich gemacht werden sollen. Auch mit dem Kauf der Filiale von Lord & Taylor betritt Wework ein St\u00fcck weit Neuland. Denn damit wird das Unternehmen, das bislang nur R\u00e4ume angemietet hat, zum Immobilieneigent\u00fcmer. Es ist hier also nicht allein darauf angewiesen, seine B\u00fcros f\u00fcllen zu k\u00f6nnen, sondern kann auch von einem etwaigen Wertzuwachs des Geb\u00e4udes profitieren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kunstmarkt/frieze-masters-in-der-notorischen-grauzone-des-handels-mit-antiken-15266576.html", "article_id": "15266576", "section": "feuilleton", "article_headline": "In der notorischen Grauzone des Handels mit Antiken", "date": "30.10.2017", "author": "Gina Thomas", "article_text": ["Ein Autounfall f\u00e4llt in Italien gew\u00f6hnlich in das Ressort der Verkehrspolizei. Als Pasquale Camera jedoch im August auf der Autobahn zwischen Neapel und Rom t\u00f6dlich verungl\u00fcckte, machten Aufnahmen von ", ", die im Handschuhfach seines Fahrzeugs entdeckt wurden, die Beamten stutzig. Sie informierten die \u00f6rtliche Gendarmerie. Deren Chef war Mitglied der auf den Diebstahl von Kunstwerken und Kulturgut spezialisierten Polizeieinheit gewesen, und er informierte seine ehemaligen Kollegen in Rom.", "Sie hatten Camera, einen fr\u00fcheren Hauptmann der f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Wirtschaftskriminalit\u00e4t zust\u00e4ndigen Guardia di Finanza, schon lange im Visier. Bei der Durchsuchung seiner Wohnung fanden sich Indizien f\u00fcr einen Ring von Schmugglern und H\u00e4ndlern f\u00fcr illegal ausgegrabene oder gestohlene Antiken. Eine Spur ergab die n\u00e4chste, darunter auch die Spur zu dem H\u00e4ndler Gianfranco Becchina, der f\u00fchrende Museen und Sammler seit den siebziger Jahren aus dem Bestand seiner Basler Galerie Palladion mit kostbaren Artefakten beliefert hatte. Die italienischen Beh\u00f6rden schalteten die Schweizer ", " ein, die 2001 bei einer Razzia in f\u00fcnf Basler Lagern Becchinas mehr als 6300 Kunstgegenst\u00e4nde, achttausend Fotografien und 13 000 Dokumente beschlagnahmt hatte. Aus dem Fund sind 1278 Objekte, deren Herkunft die italienische Polizei nicht ermittelt hat, wieder in die Schweiz zur\u00fcckgef\u00fchrt worden. Dort wurden sie vom Betreibungsamt des Kantons Basel-Stadt einbehalten als Deckung f\u00fcr eine Schuld.", "Aus diesem Bestand sind jetzt zwei Objekte auf dem Kunstmarkt aufgetaucht. Es handelt sich um marmorne attische Lykythoi, \u00d6lgef\u00e4\u00dfe aus dem vierten Jahrhundert vor Christus. Der Schweizer Antikenh\u00e4ndler Jean-David Cahn hat sie bei der Londoner Frieze-Masters-Messe auf seinem Stand angeboten. Ein Sch\u00fcler des forensischen Arch\u00e4ologen Christos Tsirogiannis hat sie dort fotografiert und seinem Lehrer zugeschickt, f\u00fcr den Fall, dass sie f\u00fcr ihn von Interesse seien. Tsirogiannis, der unter anderem in Cambridge lehrt und f\u00fcr ARCA t\u00e4tig ist, die Association for Research into Crimes against Art, ist einer der wenigen, die Zugang haben zu den Archiven der italienischen und griechischen Kunstraubdezernate.", "Anhand von Bildern in den beschlagnahmten Dokumenten Becchinas konnte Tsirogiannis best\u00e4tigen, dass die auf der Messe von Cahn ausgestellten Gef\u00e4\u00dfe zum Becchina-Bestand geh\u00f6ren. Nichts im Katalog von Cahn weist auf diese Herkunft hin: Dort wird als Provenienz lediglich vermerkt: \u201eEhemals Schweizer Kunsthandel, Oktober 1977\u201c. Gegen\u00fcber dem \u201eGuardian\u201c sagte Jean-David Cahn, dass er die Objekte im Auftrag des Kantons Basel-Stadt verkaufe. Er sei \u201esehr z\u00f6gerlich und sehr unwillig\u201c gewesen, den Auftrag anzunehmen, doch h\u00e4tten ihn die Schweizer Beh\u00f6rden der Legalit\u00e4t versichert. Die Beh\u00f6rden ihrerseits verwiesen darauf, dass niemand Anspruch erhoben habe auf die Objekte in ihrer Obhut und dass die Herkunft und die Umst\u00e4nde, unter denen sie erworben wurden, nicht festgestellt werden konnten.", "Bei alledem dr\u00e4ngt sich freilich, wie so oft in der Grauzone des Handels mit Antiken, die Frage auf, weshalb die Herkunft derart verschleiert werden muss. Tsirogiannis, der zahlreiche illegal ausgef\u00fchrte und gestohlene Antiken im Handel und in Museen ausfindig gemacht hat, konnte schon mehrfach nachweisen, dass Cahn mit Objekten ungekl\u00e4rter Provenienz gehandelt hat. Dazu geh\u00f6rt eine Marmorfigur des Apollon Lykeios, die 1991 von der Grabungsst\u00e4tte Gortyna geraubt und 2007 dem griechischen Staat zur\u00fcckerstattet wurde, und eine attische Grabstele, von der Tsirogiannis meint, es sei mit den beiden Lykythoi aus Griechenland geschmuggelt worden. Die F\u00e4lle stellten nur die Spitze des Eisbergs dar im Handel mit Antiken, bei dem die Beh\u00f6rden s\u00e4mtlicher betroffenen Staaten versagten, so Tsirogiannis im Gespr\u00e4ch mit dieser Zeitung."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/wohnen/mehr-platz-zuhause-zwei-muetter-erzaehlen-vom-auszug-des-kindes-15267848.html", "article_id": "15267848", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wenn das Kind auszieht", "date": "01.11.2017", "author": "Birgit Ochs", "article_text": ["Im vergangenen Jahr ist unsere Tochter ausgezogen. Ein Jahr nach dem Abitur. Im Sommer war noch nicht sicher, wohin es sie verschlagen w\u00fcrde, aber dann kam die Zusage von der Universit\u00e4t in Kassel, und damit war klar: Das Kind w\u00fcrde von nun an die meiste Zeit in einer anderen Stadt leben und nicht mehr zu Hause. Ein seltsames Gef\u00fchl. Auch wenn es gar kein richtiger Auszug war, denn ihre M\u00f6bel sind alle hiergeblieben. F\u00fcr uns Eltern hat sich \u00fcberhaupt nie die Frage gestellt, das Zimmer auszur\u00e4umen. Wozu auch? Wir haben ja Platz genug. Wir leben in einem gro\u00dfz\u00fcgigen alten Stadthaus, in dessen oberster Etage unsere beiden T\u00f6chter ihre Zimmer haben. Da gibt es auch noch ein \u201eSchlumpelzimmer\u201c. Wenn ich dar\u00fcber nachdenke, dann war es f\u00fcr meinen Mann und mich wichtiger als f\u00fcr unsere Tochter, dass ihr Zimmer erst mal so bleibt. Wir brauchen sanfte \u00dcberg\u00e4nge. Mir h\u00e4tte es weh getan, das Zimmer leer zu sehen. Das habe ich gemerkt, als unsere Tochter \u00fcberlegt hat, ihr Bett abzuholen, weil sie in ihrem WG-Zimmer keins hatte. Das wollte ich nicht und hab ihr gesagt, dass wir lieber ein Gestell besorgen oder zwei Matratzen zum Stapeln.", "Kassel ist wohl nur eine Zwischenstation. Trotzdem glaube ich nicht, dass sie dauerhaft nach Hause zur\u00fcckkommen wird. Warum ich trotzdem nicht m\u00f6chte, dass sich so bald in ihrem Zimmer etwas \u00e4ndert? \u2013 Weil man jetzt noch ihr gelebtes Leben bei uns sieht. Alles ist noch da, die Bilder an den W\u00e4nden, die B\u00fccher im Regal. Auf dem Schreibtisch liegen sogar noch ihre Unterlagen aus der Schule. Seit dem Abitur hat sie ihren Schreibtisch nicht mehr aufger\u00e4umt.", "Meine Tochter hat ein weniger emotionales Verh\u00e4ltnis zu ihrem Kinderzimmer als ich. Wenn sie in den Semesterferien zu Hause ist, h\u00e4lt sie sich dort nur zum Schlafen auf. Das war eigentlich schon in dem Jahr zwischen Abi und Studium so. Entweder war sie unterwegs, hat sich mit Freunden getroffen oder gejobbt, oder sie sa\u00df unten im Wohnzimmer, im Garten oder war in der K\u00fcche. Wenn sie jetzt bei uns ist, macht sie es genauso. Und wenn sie f\u00fcr die Uni zu tun hat, setzt sie sich an meinen Schreibtisch. Eigentlich h\u00e4ngt sie mir jetzt mehr auf der Pelle als fr\u00fcher, wenn sie da ist. Dann wird noch ein Teechen gekocht und noch ein Schokol\u00e4dchen gegessen \u2013 nur in ihr Zimmer zieht sie nichts mehr. Jetzt, nachdem sie schon ein Jahr ein Zimmer in einer anderen Stadt hat, gew\u00f6hne ich mich nat\u00fcrlich daran, dass in unserer Familie etwas zu Ende geht. Vielleicht ist es \u00fcberhaupt auch mehr dieses grunds\u00e4tzliche Gef\u00fchl, dass etwas vorbei ist. So wie nach ", ", wenn der Tannenbaum rausmuss. Das klingt jetzt vielleicht komisch. Irgendwann ist daf\u00fcr einfach die Zeit gekommen, man wei\u00df es und will es auch gar nicht anders \u2013 und ist zugleich doch auch voller Wehmut.", "Ob wir, was das Haus angeht, keine Pl\u00e4ne oder Ideen f\u00fcr die Zukunft haben? Doch sicher. Nat\u00fcrlich denken wir daran, was sein wird, wenn mal beide Kinder wirklich aus dem Haus sind. Vielleicht teilen wir es dann r\u00e4umlich neu auf und vermieten eine Wohnung. Aber das liegt noch in der Zukunft. Unsere j\u00fcngere Tochter, die bald Abitur macht, kann sich noch \u00fcberhaupt nicht vorstellen auszuziehen und will erst mal hierbleiben. Mal sehen. (U., verheiratet, Mutter\u00a0 von zwei T\u00f6chtern, lebt im eigenen Haus"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/beruf/beruf-mit-wenig-zukunft-der-bankkaufmann-hat-ausgedient-15265168.html", "article_id": "15265168", "section": "beruf-chance", "article_headline": "Der Bankkaufmann hat ausgedient", "date": "02.11.2017", "author": "Tim Kanning", "article_text": ["Dass er einmal Eishockey-Profi werden will, wusste Frank Strau\u00df schon als kleiner Junge. Dass er einmal im Vorstand der Deutschen Bank landen w\u00fcrde, vermutlich nicht. Den ersten Karriereweg haben sein eiserner Wille und jede Menge Training befeuert. Den zweiten vor allem seine Eltern. Wie in so vielen Familien hie\u00df es auch im Hause Strau\u00df damals in den achtziger Jahren: Junge, mach was Solides, geh zur Bank. Der Junge befolgte den Rat und stieg vom Banklehrling in der Filiale Iserlohn nach und nach auf bis zum Vorstandsvorsitz der ", ". Und weil die nun in ihren Mutterkonzern Deutsche Bank integriert wird, sitzt Strau\u00df seit September auch dort im Vorstand.", "Schon heute sind Typen wie Strau\u00df eine Seltenheit in den Chefetagen der gro\u00dfen Banken: ohne Studium bis ganz nach oben \u2013 das wird k\u00fcnftig wohl noch seltener werden. Und die klassische Banklehre hat angesichts der gewaltigen Umbr\u00fcche in der Bankenwelt als Start in eine solche Karriere ausdient. Wer will \u00fcberhaupt noch in eine Branche, in der seit Jahren von Skandalen und Krise die Rede ist und in der nicht mal mehr die Geh\u00e4lter in den Himmel wachsen? Eltern, die ihren Kindern heute etwas Solides empfehlen wollen, denken dabei wohl schon seit einigen Jahren nicht mehr als Erstes an eine Ausbildung in der Bank. Das zeigen auch die Zahlen des Bundesinstituts f\u00fcr berufliche Bildung: Wurden 1997 noch mehr als 18.000 neue Lehrvertr\u00e4ge unterzeichnet, waren es 2015 nur noch rund 11.000.", "In kaum einer anderen Branche wurden in den vergangenen Jahren so viele Stellen abgebaut. W\u00e4hrend der deutsche Arbeitsmarkt von einem Rekord zum n\u00e4chsten jagt und vielerorts schon Vollbesch\u00e4ftigung und Fachkr\u00e4ftemangel herrschen, ist die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze in den Banken zwischen 2008 und 2017 um 10 Prozent gesunken. Zum Vergleich: Im selben Zeitraum haben die IT-Unternehmen ihre Belegschaften um mehr als 40 Prozent aufgestockt. Und auch in der weiter gefassten ", " sind es nur die \u201emit Finanzen und Versicherungen verbundenen T\u00e4tigkeiten\u201c, worunter die IT-Berater und Datenverarbeiter der Banken fallen, f\u00fcr welche die Statistik der Arbeitsagentur einen Zuwachs verzeichnet \u2013 satte 28 Prozent.", "Schon die nackten Zahlen sagen viel aus \u00fcber den Strukturwandel in der deutschen Bankenlandschaft: w\u00e4hrend die Kunden ihre Bankgesch\u00e4fte zunehmend online oder am Bankautomaten erledigen, werden die klassischen Berater und Sachbearbeiter nach und nach durch Computer ersetzt. Lange waren es vor allem die Filialen auf dem Lande, bei denen die Banken den Rotstift ansetzten. Jede vierte Zweigstelle haben die Banken und Sparkassen seit dem Jahr 2000 dichtgemacht, wie die staatliche F\u00f6rderbank ", " gerade zusammengerechnet hat. Allein in den Jahren 2014 und 2015 schlossen die Kreditinstitute satte 2200 Zweigstellen. Damit wurden auch viele der Mitarbeiter, die dort arbeiteten, \u00fcberfl\u00fcssig."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/beruf/zeitaufwaendige-integration-wenige-fluechtlinge-finden-in-oesterreich-arbeit-15272850.html", "article_id": "15272850", "section": "beruf-chance", "article_headline": "Wenige Fl\u00fcchtlinge finden in \u00d6sterreich Arbeit", "date": "02.11.2017", "author": "Michaela Seiser", "article_text": ["Die Besch\u00e4ftigung von ", " ist in \u00d6sterreich ein ebenso heikles Thema wie in Deutschland. Viele w\u00fcrden gern, viele scheitern. Jede Seite kann von Erfolgen und Misserfolgen berichten. Bisher hat erst ein kleiner Teil der in den vergangenen zwei Jahren nach \u00d6sterreich Geflohenen einen Platz am Arbeitsmarkt gefunden. Erfolgreich in der Besch\u00e4ftigung ist die Backwarenkette \u00d6lz, die in \u00d6sterreich fest verankert ist. Zwischen Wien und Bregenz ist sie der Platzhirsch in der Branche. Mehr als f\u00fcnf Dutzend Fl\u00fcchtlinge geh\u00f6ren zum Mitarbeiterkreis des Traditionsunternehmens aus Dornbirn. Sie arbeiten als Lagerarbeiter und als Hilfskraft in der Produktion, erkl\u00e4rt Daniela Kapelari-Langebner, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin. Es gibt aber auch Mitarbeiter, die eine erste Stufe in der Karriereleiter genommen haben und als Zopfer t\u00e4tig sind, wie die Teigflechter genannt werden oder als Maschinenf\u00fchrer.", "In Vorarlberg Arbeitskr\u00e4fte zu gewinnen ist schwierig, jedenfalls schwieriger als rund um die Hauptstadt Wien. \u201eF\u00fcr motivierte und arbeitswillige Personen ist immer ein Platz\u201c, sagt die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, unabh\u00e4ngig von dem aktuellen Fl\u00fcchtlingsproblem. \u201eWir sind \u00fcberzeugt davon, dass Unternehmen mit gemischten Teams \u2013 Frauen und M\u00e4nner, Junge und \u00c4ltere, \u00d6sterreicher und Nicht-\u00d6sterreicher \u2013 erfolgreicher am Markt sind.\u201c \u00d6lz will Diversit\u00e4t im Unternehmen leben. Die mehr als 900 Mitarbeiter von \u00d6lz kommen aus 39 Nationen. Das sei schon herausfordernd, gibt das Unternehmen zu. \u201eAber wir wollen uns dem stellen.\u201c Sehr ernst nimmt die B\u00e4ckerei die Kommunikation und veranstaltet daher Sprachkurse. F\u00fcr ein besseres Miteinander werden in Zusammenarbeit mit einer ", " Deutschkurse in Kleingruppen durchgef\u00fchrt. \u201eDie Kurse finden w\u00e4hrend der Arbeitszeit statt und werden von zus\u00e4tzlichen Einzelgespr\u00e4chen begleitet. Dies st\u00e4rkt das gegenseitige Vertrauen, die Bereitschaft mitzumachen und es begegnen sich langj\u00e4hrige Mitarbeitende und neu angekommene Menschen\u201c, sagt Kapelari-Langebner. Auf einer Lernplattform befinden sich die Unternehmenstexte in leicht verst\u00e4ndlicher Sprache. Die Plattform umfasst neben den Kursinhalten mit Lern-Quiz ein eigenes, st\u00e4ndig wachsendes \u00d6lz-W\u00f6rterbuch mit Vorlesefunktion sowie mit bekannten Bildern. Das hilft in der Integration.", "Angetan von der Einstellung eines syrischen Lehrlings vor wenigen Wochen ist auch der Logistikspezialist Nothegger Systemlogistik in Tirol. \u201eDer Mann zeigt alleine schon bei der Bewerbung seinen Einsatz, er bekommt weniger Lehrlingsgehalt als Grundsicherung. Er ist intelligent, f\u00fcgt sich ein, ist arbeitswillig und das Defizit an der Sprache wird in sp\u00e4testes einem halben Jahr \u00fcberwunden sein.\u201c Der Fachkr\u00e4ftemangel in Tirol sei extrem, sagt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Thomas Scheiring. \u201eIch glaube, dass alle gut daran tun w\u00fcrden, auf solche Mitarbeiter zu setzen\u201c. Neben Mittelst\u00e4ndlern stellen sich auch bekannte b\u00f6rsenotierte Unternehmen der Fl\u00fcchtlingsfrage. Der Stahlverarbeitungskonzern ", " hat vor einem Jahr insgesamt 16 asylberechtigten Jugendlichen eine Lehrausbildung erm\u00f6glicht. Nachdem in der Zwischenzeit f\u00fcnf Personen vorzeitig aus dem Ausbildungsprogramm ausgeschieden sind \u2013 vier davon auf eigenen Wunsch \u2013 sind die Erfahrungen mit den verbleibenden elf Lehrlingen positiv. \u201eDie Jugendlichen zeigen hohes Engagement und Lernbereitschaft; sie haben sowohl sprachlich als auch fachlich deutliche Fortschritte gemacht\u201c."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/motor/autos-mit-brennstoffzelle-die-henne-und-das-h2-15267809.html", "article_id": "15267809", "section": "technik-motor", "article_headline": "Die Henne und das H2", "date": "01.11.2017", "author": "Boris Schmidt", "article_text": ["Das gr\u00f6\u00dfte Problem der Elektroautos ist bis heute die mangelnde Reichweite. Aber das muss nicht sein: Denn auch ein Brennstoffzellen-Auto f\u00e4hrt elektrisch, es kann aber den Strom f\u00fcr den Elektromotor selbst herstellen und ist daher ein Hoffnungstr\u00e4ger der Elektromobilit\u00e4t. In der Zelle reagiert in Tanks mitgef\u00fchrter Wasserstoff mit dem Sauerstoff aus der Umgebungsluft, dabei wird elektrische Energie erzeugt. Der Wasserstoff steht unter hohem Druck und wird einfach getankt, fast so wie Benzin. Die Autoindustrie arbeitet seit Jahrzehnten an der Technik. ", ", Honda und Hyundai haben schon Modelle f\u00fcr Verbraucher auf die Stra\u00dfe geschickt, Mercedes-Benz ist kurz davor. Interne Testflotten haben viele Hersteller.", "Besonders in Japan verspricht man sich viel von der Fuel Cell (englisch, abgek\u00fcrzt FC) und f\u00f6rdert mit Macht die Technik, die 2020 zu den Spielen in Tokio unter Beweis stellen soll, dass Japan noch immer eine der f\u00fchrenden Techniknationen ist. Toyota spielt in dem aufzuf\u00fchrenden St\u00fcck die Hauptrolle und hat auch mit dem Mirai, einer futuristischen Stufenheck-Limousine, das Vorzeige-Auto parat. Doch obwohl schon seit Ende 2015 auf dem Markt, sind erst knapp 3000 Exemplare verkauft worden, und davon sind etliche auch nach Europa und in die Vereinigten Staaten gegangen.", "Generell behindert das Henne-Ei-Problem die Entwicklung des Brennstoffzellen-Autos. Ohne Infrastruktur ist ein Toyota Mirai nichts wert, und diese aufzubauen ist in Japan bislang schwieriger als im Rest der Welt. Dennoch wird die Brennstoffzelle als m\u00f6gliche L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft gesehen. Es gibt fast \u00fcberall Subventionen. Deutschland hat jetzt schon 54 Tankstellen, und auch in anderen L\u00e4ndern wie Belgien, D\u00e4nemark, Frankreich und Gro\u00dfbritannien tut sich viel. Doch in Japan gibt es zwar zurzeit erst 91 Tankstellen, bis 2020 sollen es 160 sein, langfristig (im Jahr 2030) aber 900. Die Ziele sind ehrgeizig: Bis dahin soll es 800.000 FC-Autos geben.", "Obwohl Japan den Vorteil seiner Insellage hat, also nicht beachten muss, was die Nachbarl\u00e4nder machen, weil ein japanisches Auto so gut wie nie das Land verl\u00e4sst, war der Aufbau der Infrastruktur schwieriger als gedacht. Die Netzplaner hatten wohl vergessen, sich genau mit den Gesetzen zu befassen. Aufgrund der strengen Vorschriften, die den Wasserstoff als chemisches Industrieprodukt klassifizieren \u2013 was er auch ist, da er in reiner Form nicht in der Natur vorkommt und erst aufwendig hergestellt beziehungsweise aus Wasser getrennt werden muss \u2013, sind FC-Tankstellen doppelt so teuer wie in anderen Industriel\u00e4ndern. Es gelten extrem scharfe Sicherheitsvorschriften. So muss unter anderem ausreichend Platz um das zu betankende Fahrzeug sein, der Tankwart braucht eine besondere Ausbildung, und dass genau Buch gef\u00fchrt werden muss, wer wo getankt hat, ist der Sache auch nicht f\u00f6rderlich. Selbsttanken ist nicht gestattet. Noch nicht, denn im September ist eine Gesetzes\u00e4nderung auf den Weg gebracht worden. Der Papierkrieg soll wegfallen, und die technischen Vorschriften sollen gelockert werden, um den Preis einer Station, der sich auf ungef\u00e4hr 4,5 Millionen Dollar bel\u00e4uft, zu dr\u00fccken.", "Freilich m\u00fcssten auch die Preise f\u00fcr die Autos fallen, der Mirai kostet knapp 70.000 Euro in Europa. Und um wirklich \u201egr\u00fcn\u201c zu sein, m\u00fcsste der Wasserstoff CO2-neutral hergestellt werden. In Japan tr\u00e4umt man von riesigen Sonnenkollektor-Farmen in Australien, die mit der eingefangenen Energie mittels Elektrolyse den Wasserstoff herstellen. Der m\u00fcsste dann nur noch mit Tankschiffen ins Land gebracht werden. Das w\u00e4re dann auch nicht anders als beim \u00d6l, nur dass die Strecke k\u00fcrzer w\u00e4re. Bisher allerdings werden von den knapp 600 Milliarden Kubikmeter, die im Jahr auf der Welt erzeugt werden, mehr als 90 Prozent aus fossilen Energietr\u00e4gern hergestellt, weil das der billigste Weg ist. Dabei wird CO2 freigesetzt.", "Auf der Toko Motor Show, die noch bis zum n\u00e4chsten Sonntag andauert, hat Didier Leroy, der Vizepr\u00e4sident von Toyota, nochmals bekr\u00e4ftigt, dass sein Unternehmen weiter auf die Technik setze. Allein im n\u00e4chsten Jahr baue Toyota 100 Brennstoffzellen-Busse, die in den Linienbetrieb gehen sollen. W\u00e4hrend der Spiele sollen FC-Busse die Athleten transportieren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/digital/beats-studio-3-wireless-und-ov-1-von-meters-music-im-vergleich-15268201.html", "article_id": "15268201", "section": "technik-motor", "article_headline": "Nun gibt Apple den Takt vor", "date": "03.11.2017", "author": "Marco Dettweiler", "article_text": ["Es war bisher immer eine Leichtigkeit und Pflicht, ", " und vom Kauf abzuraten. Das nun zu Apple geh\u00f6rende Unternehmen gew\u00f6hnte das Geh\u00f6r von Jugendlichen auf der ganzen Welt an einen Sound, der vor Bass nur so triefte, die B\u00fchne in eine Rumpelkammer quetschte und durchweg aggressiv war. Den K\u00e4ufern war es egal. Schlie\u00dflich ist es wichtiger, das bekannte \u201eb\u201c auf der Muschel als den klaren Klang in den Ohren zu tragen. Lange aushalten mussten manche Jugendliche den Sound nicht. Von Eltern, die ihren Kindern solche Kopfh\u00f6rer schenkten, war h\u00e4ufiger zu h\u00f6ren, dass die Dinger auf dem Schulhof schneller kaputtgingen als gedacht. So landete in den vergangenen Jahren ein Beats-Kopfh\u00f6rer nach dem anderen in der Redaktion mit dem immer gleichen Ergebnis: Blo\u00df keinen Beats kaufen!", "Pl\u00f6tzlich ist alles anders. Schuld daran ist der Studio 3 Wireless. Um schon mal Druck aus den Membranen zu nehmen: Dieses Beats-Modell f\u00fcr 350 Euro klingt ziemlich klasse, es ist unter den kabellosen Kopfh\u00f6rern mit Ger\u00e4uschunterdr\u00fcckung einer unserer Favoriten. Fachleute und langj\u00e4hrige Gef\u00e4hrten unter den Beats-Kritikern werden nun einwenden: Aber es gibt doch noch den ", ", ", " und andere Kopfh\u00f6rer, die gut klingen. Ja, das stimmt.", "Aber nach einigen Tagen des Probeh\u00f6rens gilt weiterhin: Er ist mindestens genauso gut. Beats hat es geschafft, dem Modell einen ausgewogenen Klang mitzugeben, der gef\u00e4llig und souver\u00e4n ist. M\u00e4nnliche Stimmen packen uns ebenso wie weibliche, sie ert\u00f6nen klar und fest. \u00dcberhaupt sind es die Mitten, die entscheidend \u00fcberzeugen. Tiefere und h\u00f6here Frequenzen begleiten den Gesang ma\u00dfvoll. Der Bass ist wohldosiert, dennoch hinreichend pr\u00e4sent. Es ist sicherlich ein Wohlf\u00fchl-Sound, doch analytische Sch\u00e4rfe wie bei anderen Kopfh\u00f6rern kann mitunter anstrengend sein.", "Grund f\u00fcr das Erwachsenwerden ist sicherlich ", ". Am Studio 3 Wireless haben die Ingenieure aus Cupertino mitgearbeitet. ", " Zentrales Element des neuen Kopfh\u00f6rers ist der W1-Chip, ", " einsetzt. Er \u00fcbernimmt zwei wesentliche Aufgaben: Soundtuning und Ger\u00e4uschunterdr\u00fcckung. Die Ger\u00e4uschunterdr\u00fcckung funktioniert zun\u00e4chst wie \u00fcblich. Mikrofone messen den L\u00e4rm der Umgebung, f\u00fcgen das Signal in umgekehrter Phase zu der Musik hinzu, so dass es ausgel\u00f6scht wird. Beats spricht nun von \u201ereinem adaptivem Noice-Cancelling\u201c (Pure ANC). Das soll zun\u00e4chst hei\u00dfen, dass die St\u00e4rke der Ger\u00e4uschunterdr\u00fcckung abh\u00e4ngig ist von der Art und Lautst\u00e4rke des L\u00e4rms.", "Diese Adaption hat Beats nicht exklusiv,", ". Neu ist der konsequente Abgleich der Au\u00dfenger\u00e4usche mit der Musik selbst. Normalerweise wirkt sich die Aktivierung der Ger\u00e4uschunterdr\u00fcckung pauschal auf den Klang aus. Der neue Beats vergleicht 50.000 Mal in der Sekunde, in \u201eEchtzeit\u201c, die Musik- und Ger\u00e4uschquelle miteinander, um den Klang zu korrigieren. Dabei wartet der Algorithmus einige Sekunden, bis er eingreift, um nur dauerhafte Au\u00dfenger\u00e4usche zu unterdr\u00fccken.", "In der Praxis wirkt sich dies vor allem bei sehr lauten Schallquellen aus. Nach etwa f\u00fcnf Sekunden sinkt der L\u00e4rm der st\u00f6renden Schallquelle deutlich, gleichzeitig ver\u00e4ndert sich der Klang des Liedes. Je nach Song und Au\u00dfenger\u00e4usch ist das etwas gew\u00f6hnungsbed\u00fcrftig."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/stil/mode-design/farbe-des-jahres-gruener-wird-s-nicht-15274303.html", "article_id": "15274303", "section": "stil", "article_headline": "Gr\u00fcner wird\u2019s nicht", "date": "03.11.2017", "author": "Peter-Philipp Schmitt", "article_text": ["Was l\u00e4sst sich nicht alles in eine Farbe geheimnissen. Nehmen wir die Farbe Gr\u00fcn. Also nicht irgendein Gr\u00fcn, sondern Greenery (Code 15-0343), ein Gr\u00fcn mit einem Hauch Gelb, ein Gr\u00fcngelb also. Oder doch ein Gelbgr\u00fcn? Da scheinen sich die Fachleute nicht ganz einig zu sein. Fragen wir die Frau, die es wissen muss: Leatrice Eiseman. Sie ist Direktorin des Farben-Instituts von Pantone und hauptverantwortlich f\u00fcr den Hype um dieses Gr\u00fcn.", "Im Dezember hat Leatrice Eiseman Greenery gro\u00df herausgebracht \u2013 als \u201eFarbe des Jahres 2017\u201c. Ausgew\u00e4hlt wurde sie von Farbfachleuten, die sich jedes Jahr geheim in einer europ\u00e4ischen Metropole treffen, um dem Zeitgeist auf die Spur zu kommen. Heraus kommt seit dem Jahr 2000 die Farbe des jeweils n\u00e4chsten Jahres. Die erste hie\u00df Cerulean und war kein neues Material f\u00fcr eine K\u00fcchenarbeitsfl\u00e4che, sondern ein Azurblau. Da klingt Greenery doch fast schon sympathisch.", "Greenery, so l\u00e4sst Leatrice Eiseman wissen, ist \u201eein frisches und pikantes Gelbgr\u00fcn\u201c, das an die ersten Fr\u00fchlingstage erinnert. Selbstverst\u00e4ndlich kann uns Greenery auch Halt in politisch tumultuarischen Zeiten bieten (", " war im Dezember 2016 schon gew\u00e4hlt). Das klingt etwas abwegig, und Greenery k\u00f6nnte eigentlich auch eine Randnotiz der Zeitgeschichte bleiben, anders als mutma\u00dflich Donald Trump.", "Doch leider wird die \u201eFarbe des Jahres\u201c von Marketingmenschen und PR-Agenturen auf der ganzen Welt herbeigesehnt. Endlich eine Gelegenheit, Neues und gern auch Altes hervorzukramen! Denn nicht, dass Sie jetzt denken, Greenery w\u00e4re ein Trendsetter, und Hersteller w\u00fcrden ihre M\u00f6bel und Produkte allj\u00e4hrlich in diese eine Farbe tauchen, die uns vorgegeben ist. Sie suchen einfach Passendes heraus und vermarkten es ungeniert, ein ganzes Jahr lang.", "Da hei\u00dft es, der gr\u00fcn-gelbe Farbton verleihe Kraft und Energie, das ausdrucksstarke Greenery steigere in unseren digitalen Zeiten das Verlangen nach der nat\u00fcrlichen Welt, und \u00fcberhaupt sei Gr\u00fcn schon immer eine Farbe f\u00fcr gute Tr\u00e4ume gewesen. Das mag alles sein, doch daf\u00fcr, dass es in gut einem Monat mit dieser Greenhystery schon wieder vorbei ist, doch etwas viel des Guten. Wir sind gespannt, was Leatrice Eiseman als n\u00e4chstes aus dem Hut zaubert. Vielleicht Black Onyx? Aber wer will schon schwarze Zeiten heraufbeschw\u00f6ren?"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/staatsanwaeltin-pistorius-zeigt-selbstmitleid-keine-reue-15275973.html", "article_id": "15275973", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Staatsanw\u00e4ltin: Pistorius zeigt Selbstmitleid, keine Reue", "date": "03.11.2017", "author": "Claudia Br\u00f6ll", "article_text": ["Der Prozess um ", " nimmt kein Ende. Mehr als ein Jahr nach der Verurteilung des fr\u00fcheren Spitzensportlers zu sechs Jahren Gef\u00e4ngnis hat am Freitag das Berufungsverfahren begonnen. Die Staatsanwaltschaft beharrt auf einer Haftstrafe von 15 Jahren. Das Strafma\u00df, das Richterin Thokozile Masipa im vergangenen Jahr festgesetzt hatte, bezeichnete sie als \u201eschockierend niedrig\u201c.", "Pistorius habe keine echte Reue gezeigt, argumentierte Staatsanw\u00e4ltin Andrea Johnson im Hohen Gericht in Pretoria. Sein Bedauern spreche ihn nicht frei von der Verantwortung f\u00fcr ein Verbrechen. Au\u00dferdem habe er immer noch keine einleuchtende Erkl\u00e4rung daf\u00fcr abgegeben, warum er geschossen habe. Johnson hat den Fall von ihrem Vorg\u00e4nger Gerrie Nel \u00fcbernommen, der Anfang des Jahres zu der einflussreichen Nichtregierungsorganisation Afriforum gewechselt ist, die private Strafverfolgung anstrebt. Die Gegenseite verteidigte am Freitag erwartungsgem\u00e4\u00df das Urteil. Anwalt Barry Roux betonte, dass der behinderte Sportler einen Einbrecher erschie\u00dfen wollte. Zudem sei er traumatisiert gewesen.", "Pistorius hatte seine Freundin Reeva Steenkamp am Valentinstag 2013 mit vier Sch\u00fcssen durch eine geschlossene Toilettent\u00fcr get\u00f6tet. Er sprach von einer Verwechslung mit einem Einbrecher. Richterin Masipa hatte ihn zun\u00e4chst wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung zu f\u00fcnf Jahren Gef\u00e4ngnis verurteilt, doch das Oberste Berufungsgericht hob das Urteil auf und erkl\u00e4rte Pistorius der bedingt vors\u00e4tzlichen T\u00f6tung f\u00fcr schuldig. Daf\u00fcr ist in S\u00fcdafrika wie bei Mord eine Mindeststrafe von 15 Jahren vorgesehen. Nur in Ausnahmef\u00e4llen kann sie geringer ausfallen. Die Richterin sah dies als gegeben an. Pistorius habe echte Reue gezeigt. Sein Leben werde nie mehr so sein wie fr\u00fcher, er sei ein \u201egefallener Held\u201c und werde vermutlich nicht noch einmal so eine Tat begehen. Wann eine Entscheidung in dem Berufungsverfahren f\u00e4llt, ist bislang unklar."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/sportpolitik/doping/doping-russische-suendenboecke-15274587.html", "article_id": "15274587", "section": "sport", "article_headline": "Russische S\u00fcndenb\u00f6cke", "date": "03.11.2017", "author": "Michael Reinsch", "article_text": ["Russische Skilangl\u00e4ufer sind des Dopings \u00fcberf\u00fchrt und werden gesperrt, lebenslang. Recht so! Auf den ersten Blick scheint das Internationale Olympische Komitee (", ") H\u00e4rte zu zeigen mit der Aberkennung der beiden Goldmedaillen von Alexander Legkow, dem vermeintlichen Olympiasieger von Sotschi 2014, sowie mit der Disqualifikation seines Mannschaftskameraden Jewgeni Below: Ihre Resultate werden annulliert! Sollen sie sich blo\u00df nicht mehr bei Olympischen Spielen sehen lassen, nicht als Sportler und nicht in anderer Funktion!", "Das ist nur gerecht als Strafe daf\u00fcr, dass sie bei den Winterspielen bei sich zu Hause ihre Konkurrenten nach Strich und Faden betrogen haben. Schlie\u00dflich dopten sie nicht nur, sondern bedienten sich auch der Hilfe des Geheimdienstes, um bei Nacht und Nebel ihre Proben austauschen oder manipulieren zu lassen. Sollen sie doch vor den obersten Gerichtshof des Sports ziehen, den Cas in Lausanne. Die Sportrichter werden gar nicht anders k\u00f6nnen, als die gerechte Strafe zu best\u00e4tigen.", "Oder etwa doch? Rund tausend Sportlerinnen und Sportler, das ergab die Untersuchung des kanadischen Juristen Richard McLaren, geh\u00f6rten seit 2011 zum staatlich gelenkten Doping-System Russlands. Mehr als hundert Proben wurden in Sotschi manipuliert \u2013 f\u00fcr den Triumph des russischen Sports und Platz eins im Medaillenspiegel.", "Im Ernst: Das haben die drei Mitglieder der IOC-Kommission Legkow und Below nachgewiesen? Vielleicht gibt es wirklich einen Beleg daf\u00fcr, dass die beiden, sagen wir: die Nummern ihrer Doping-Proben weitergegeben haben im Wissen, dass jemand sich darum k\u00fcmmern w\u00fcrde. Aber w\u00e4ren sie damit verantwortlich f\u00fcr den Betrug? Niemand au\u00dferhalb des inneren Zirkels des olympischen Sports wei\u00df, auf welchen Beweisen dieses Urteil basiert. Was man wei\u00df, ist, dass die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Cas den lebenslangen Ausschluss dopender Athleten (im Gegensatz zu Funktion\u00e4ren, die ", " gef\u00f6rdert haben) nicht zul\u00e4sst.", "Das IOC habe vom fr\u00fchesten Beginn des Falles im Juli 2016 seine Entschlossenheit gezeigt, saubere Athleten zu sch\u00fctzen, indem es zwei Kommissionen gegr\u00fcndet habe \u2013 behauptet das IOC. In Wirklichkeit z\u00f6gerte es die Sanktionierung des Skandals hinaus, \u00fcbertrug sie kurz vor den Spielen von Rio de Janeiro den \u00fcberforderten Verb\u00e4nden und erm\u00f6glichte so die Teilnahme eines russischen Teams. Allein Leichtathleten und Paralympischer Verband schlossen russische Teams pauschal aus \u2013 mit D\u2019accord vom Cas.", "So muss man die vermeintlich harten Strafen f\u00fcr die Skilangl\u00e4ufer interpretieren: Sie sind angreifbar vor Gericht. Und sie zielen darauf ab, einzelne schwarze Schafe zu identifizieren, da eine ganze Herde in die falsche Richtung getrieben wurde. Das IOC will nicht den Sch\u00e4fer bestrafen, sondern S\u00fcndenb\u00f6cke opfern. Der Fall Legkow wirkt wie die Ank\u00fcndigung, dass auch zu den Winterspielen in Pyeongchang im Februar eine Mannschaft unter russischer Flagge einmarschieren wird."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/portrait-hypoport-fintech-mit-gesunder-bilanz-und-idee-15274470.html", "article_id": "15274470", "section": "finanzen", "article_headline": "Hypoport - Fintech mit gesunder Bilanz und einer Idee", "date": "03.11.2017", "author": "Philipp Krohn", "article_text": ["Die B\u00f6rsenstory der Hypoport AG belegt, was an der B\u00f6rse gehandelt wird: belastbare Informationen \u00fcber Gesch\u00e4ftsaussichten. Als das Berliner Unternehmen 2007 an die B\u00f6rse ging, startete die Aktie mit einem Preis um die 17 Euro. In den folgenden siebeneinhalb Jahren d\u00fcmpelte er dann meist zwischen 11 und 15 Euro und fiel im Januar 2009 sogar auf 4,44 Euro. Das Fintech-Unternehmen hat ein Gesch\u00e4ftsmodell, das sich damals nicht sofort erschloss. Zudem dauerte es, bis es seinen Immobilienkredit-Marktplatz f\u00fcr Endkunden, Dr. Klein, zuverl\u00e4ssig ohne technische Schwierigkeiten betreiben konnte.", "Doch ab dem August 2015 ging der Kurs steil nach oben. Allm\u00e4hlich zeigte sich an den Ergebnissen, dass sich Immobilienkredite \u00fcber einen neutralen Online-Marktplatz vermitteln lie\u00dfen. Mit ", " gab es nur einen ernsthaften Wettbewerber, der zudem durch den Aufkauf durch die Direktbank ING Diba als weniger neutral wahrgenommen wurde.", "Heute werden \u00fcber den Finanzmarktplatz Europace 35.000 Transaktionen mit einem Volumen von 4 Milliarden Euro abgewickelt. Immer mehr Investoren beobachteten die Aktie, Analysten lieferten verwertbare Informationen.", "Und in diesem Mai weckte Hypoport abermals die Phantasie von Anlegern, als es seine Pl\u00e4ne bekanntgab, ein digitales Portal f\u00fcr Versicherungsvermittler schaffen zu wollen, auf dem diese Vertr\u00e4ge verwalten, Policen vergleichen und Kunden betreuen k\u00f6nnen. Das trieb den Kurs bis auf 163 Euro. In den zwei Jahren von September 2015 bis Oktober dieses Jahres stieg er um beeindruckende 365 Prozent.", "Mitte Oktober kam dann allerdings ein gewaltiger R\u00fcckschlag. F\u00fcr das dritte Quartal gab der Vorstandsvorsitzende Ronald Slabke eine Gewinnwarnung heraus. Und auch diesmal war die Entwicklung lehrbuchm\u00e4\u00dfig. Von mehr als 160 Euro fiel der Kurs bis auf 117 Euro. Das volatile Gesch\u00e4ft mit Wohnungsunternehmen hatte sich schw\u00e4cher entwickelt als im Vorjahr.", "\u201eDer Einsturz war aus meiner Sicht \u00fcbertrieben\u201c, sagt Philipp H\u00e4\u00dfler, Analyst von Equinet. Er h\u00e4lt nach derzeitigem Wissensstand einen Kurs von 164 Euro f\u00fcr gerechtfertigt. Zuletzt lag er bei 126 Euro. So wie die anderen drei Analysten, die Hypoport beobachten, r\u00e4t er zum Kauf. Ein wenig abh\u00e4ngig sei das Unternehmen vom niedrigen Zinsumfeld, weil die Abschlussvolumina durch Privatkunden bei h\u00f6heren Zinsen geringer w\u00e4ren.", "Aber Hypoport habe nicht nur Software-Kompetenz, sondern schaffe es auch, Finanzdienstleister zu bewegen, sich an die Plattform anzuschlie\u00dfen. \u201eSie haben Erfahrung, wie man Verb\u00fcnde \u00fcberzeugt. Daf\u00fcr braucht man die IT und muss Kunden anwerben. Das k\u00f6nnen sie, und deshalb bleibt es eine attraktive Story\u201c, sagt H\u00e4\u00dfler.", "Auch Marie-Th\u00e9r\u00e8se Gr\u00fcbner, Analystin bei Warburg, sieht den Kursverfall als \u00dcberreaktion des Marktes. Denn mit dem Ziel, eine Versicherungsplattform nach dem Muster der Kreditplattform Europace aufzubauen, k\u00f6nne sich Hypoport einen \u00e4hnlich interessanten Markt erschlie\u00dfen. \u201eDas Unternehmen wei\u00df, wie man solche Plattformen f\u00fcr Firmen- und Endkunden aufbaut, und kann das wiederholen\u201c, sagt sie. Es habe kleine Software-Unternehmen dazugekauft, um fehlendes Knowhow zu sammeln und den Zugang zu neuen Kunden herzustellen.", "\u201eHypoport hat bewiesen, dass es solche Einheiten integrieren kann\u201c, sagt Gr\u00fcbner. Die Expansion kann das Unternehmen aus eigenen Mitteln finanzieren. Das unterscheide es von anderen Fintech-Unternehmen, die auf Wagniskapital angewiesen sind. \u201eDas Unternehmen verdient Geld und hat eine gesunde Bilanz. Das sieht man nicht h\u00e4ufig in der Fintech-Szene\u201c, sagt Gr\u00fcbner. Ihr Kursziel liegt bei 159 Euro.", "Auch die Berenberg-Bank hat sich durch das schwache dritte Quartal nicht von ihrem bisherigen Kursziel abbringen lassen. Es liegt bei 154 Euro, nur die Bank Oddo BHF hat es mit 139 Euro deutlich niedriger angesetzt. Trotz des Einbruchs bei institutionellen Kunden bleibe das Umsatzwachstum mit 27 Prozent solide, das institutionelle Gesch\u00e4ft werde nicht die Bedeutung des Privatkunden- und Firmengesch\u00e4fts \u00fcber die Plattform erreichen, erwartet Berenberg. \u201eHypoports skalierbares Gesch\u00e4ftsmodell bietet ein substantielles Wachstumspotential\u201c, schreibt Analyst Gerhard Orgonas in einem Bericht.", "Die Skalierbarkeit bestehe darin, dass Hypoport seine Software nur einmal entwickeln m\u00fcsse und selbst eine Ausweitung des Gesch\u00e4ftsvolumens keinen Kostenanstieg im selben Umfang ausl\u00f6st, sagt Analyst H\u00e4\u00dfler. Dieses Wissen sei \u00fcbertragbar auf Versicherungen, wo eine einheitliche Software zum Verwalten, Vergleichen und Betreuen den Maklern neue Wege in der Kundenpflege \u00f6ffnen werde.", "\u201eSo kann jeder Berater eine Bestandsaufnahme machen und zum Beispiel sehen, ob der Kunde zu viel f\u00fcr eine Kfz-Versicherung bezahlt\u201c, sagt er. Hier l\u00e4gen die wirklichen Vorteile der Digitalisierung. Daf\u00fcr muss es gelingen, die Daten einer gesamten Branche zu harmonisieren, deren Unternehmen technisch auf sehr unterschiedlichen Niveaus arbeiten. Bis jetzt aber nimmt sich der Umsatzanteil mit knapp 11 Millionen von insgesamt 144 Millionen Euro bescheiden aus. Es bleibt noch eine Menge Arbeit, bevor die Erwartungen erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/deutsche-kapitalsteuern-und-ihre-seltsamkeiten-15275829.html", "article_id": "15275829", "section": "finanzen", "article_headline": "Seltsamkeiten deutscher Kapitalsteuern", "date": "03.11.2017", "author": "Martin Hock", "article_text": ["Steuergesetzgebung ist nicht immer verst\u00e4ndlich. Dass etwa Anleihegl\u00e4ubiger insolventer Unternehmen bisweilen besser daran tun, ihre Anleihen zu verkaufen, ", ".", "Eine weitere Seltsamkeit tut sich jetzt f\u00fcr die Gl\u00e4ubiger des vor rund drei Jahren ", " auf.", "Nachdem die Anleger seit drei Jahren auf Geld warten, will Insolvenzverwalter Axel Bierbach nun endlich, die schon f\u00fcr den Sommer erwartete Abschlagszahlung von 7 Millionen Euro oder rund 21 Prozent des Nominalwerts vornehmen. Doch bevor dies geschehen kann, m\u00fcssen die Anleihegl\u00e4ubiger noch einmal zwischen dem 11. und 13. Dezember 2017 an einer Abstimmung ohne Versammlung teilnehmen.", "Grund ist, dass Bierbach in Einklang mit der Insolvenzordnung die Erl\u00f6se anteilig sowohl auf die Tilgungs- als auch die Zinsforderung der Anleihegl\u00e4ubiger aussch\u00fctten m\u00fcsste. Dann aber m\u00fcssten die Anleihegl\u00e4ubiger auf den Teil, der den Zinsen zuzurechnen w\u00e4re, Kapitalertragsteuer und Solidarit\u00e4tszuschlag vom 11. Oktober 2013 an abf\u00fchren - auch wenn sie hohe Verluste durch die fehlenden Tilgungszahlungen erleiden. Im Falle Golden Gate sind diese zwar mit erwarteten 30 bis 50 Prozent vergleichsweise gering, dennoch aber substantiell.", "Um diese steuerlichen Verluste zu vermeiden, m\u00fcssen die Anleihegl\u00e4ubiger nun einem Rangr\u00fccktritt der Zinsforderungen gegen\u00fcber den Tilgungsforderungen erkl\u00e4ren. Nur dann kann der Insolvenzverwalter die Aussch\u00fcttung ohne Steuereinbehalt als R\u00fcckzahlung auf die Nominalforderung vornehmen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/rick-perry-ueber-sexuellen-missbrauch-und-fossile-brennstoffe-15275697.html", "article_id": "15275697", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Den Saft abdrehen", "date": "03.11.2017", "author": "Sebastian Eder", "article_text": ["Reisen bildet, hei\u00dft es ja so sch\u00f6n. Das denkt offenbar auch\u00a0", ", und als Energieminister der Vereinigten Staaten will er seine Bev\u00f6lkerung nat\u00fcrlich daran teilhaben lassen, was er auf seinen Reisen so lernt. Zumal ein Mann wie Perry nicht einfach nur L\u00e4nder besucht. \u201eIch bin grade erst aus Afrika zur\u00fcckgekommen\u201c, sagte er am Donnerstag bei einer Veranstaltung, in der es um Energiepolitik ging. \u201eLasst mich eine Sache klar stellen: In Afrika sterben Menschen, weil es nicht genug Energie gibt.\u201c Ein junges M\u00e4dchen habe ihm in einem Dorf \u201ein Afrika\u201c erkl\u00e4rt, sie m\u00fcsse im Lichte eines Feuers lesen und dabei entst\u00fcnden giftige Gase, \u201edie Menschen umbringen\u201c.\u00a0", "Das Sch\u00f6ne am Dasein als Politiker ist, dass man das Gelernte auch gleich mit seiner eigenen Agenda verkn\u00fcpfen kann, wenn beides zuf\u00e4llig zusammen passt. Was man also machen kann, um Leben in Afrika zu retten? \u201eWir brauchen fossile Brennstoffe, um Energie in diese D\u00f6rfer in Afrika zu bringen\u201c, sagte Rick Perry.", "Weil Menschenleben in Afrika die Menschen im Westen nicht allzu sehr interessieren, versuchte es Perry mit einem Trick: Er verkn\u00fcpfte die Energie-Frage mit einem Thema, das Amerikaner gerade sehr interessiert: \u201eEs geht auch um sexuelle \u00dcbergriffe. Wenn das Licht an ist, wird das Licht der Gerechtigkeit auf solche Taten scheinen.\u201c Fossile Brennstoffe k\u00f6nnten eine gro\u00dfe Rolle dabei spielen, sexuelle \u00dcbergriffe zu verhindern, argumentierte Perry.", "Sp\u00e4testens da offenbarte sich, dass Reisen nicht nur bilden, sondern auch dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, in der Heimat den Anschluss zu verlieren. In den Vereinigten Staaten machen immerhin seit Wochen Skandale ohne Ende Schlagzeilen, die in der Summe eines zeigen: In Hollywood geh\u00f6rten sexuelle \u00dcbergriffe bisher zum Tagesgesch\u00e4ft.", "Den Schutz der Dunkelheit hatten M\u00e4nner wie ", " jedenfalls nicht n\u00f6tig. Glaubt man den Anschuldigungen gegen sie, reichte ihnen ihre Macht als Deckmantel aus. \u201eKevin hatte wenig bis gar keine Skrupel, seinen Status und seine Position auszunutzen\u201c, sagte ", "ein ehemaliger Produktionsassistent von \u201eHouse of Cards\u201c. Er berichtete von einer Autofahrt mit ", ", bei der dieser ihm an die Hose gefasst und ihn sp\u00e4ter bedr\u00e4ngt habe. Man kann davon ausgehen, dass das Auto mit fossilen Brennstoffen angetrieben wurde.", "Es hilft nat\u00fcrlich trotzdem, wenn ein Licht darauf geworfen wird, was m\u00e4chtige M\u00e4nner in ihren Hotelzimmern, B\u00fcros oder im \u201eLocker room\u201c so machen. Die Redensart darf man in diesem Fall aber nicht zu w\u00f6rtlich nehmen. Sonst k\u00f6nnte man auch sagen: Was wirklich hilft, ist den Stecker zu ziehen. So wie bei \u201eHouse of Cards\u201c, wo\u00a0die Produktion wegen der Vorw\u00fcrfe gegen Spacey erst mal unterbrochen wurde."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/trumps-praesidentschaft/amerikaner-vertrauen-donald-trump-immer-weniger-15275442.html", "article_id": "15275442", "section": "politik", "article_headline": "Amerikaner vertrauen Trump immer weniger", "date": "03.11.2017", "author": "Oliver Georgi", "article_text": ["Das Verh\u00e4ltnis der Amerikaner zu ", " wird immer desastr\u00f6ser. Nur noch 34 Prozent stimmen seiner Arbeit als Pr\u00e4sident zu, 59 Prozent lehnen sie ab, wie eine aktuelle ", " in Washington ergab. Damit ist Trumps Ansehen binnen des ersten Jahres nach seiner Wahl auf einen Tiefpunkt gesunken \u2013 und so schlecht wie bei keinem anderen Pr\u00e4sidenten vor ihm. Bei vergleichbaren Befragungen im Februar und im Juni hatte die Zustimmungsrate f\u00fcr Trump noch bei 39 Prozent gelegen.", "Nur 25 Prozent der Befragten gaben in der aktuellen Studie an, Trumps Arbeit sehr stark zuzustimmen \u2013 mehr als doppelt so viele (51 Prozent) lehnen sie aber sehr stark ab. Wenig \u00fcberraschend: Am h\u00f6chsten ist die Zustimmung bei wei\u00dfen Evangelikalen (67 Prozent), am geringsten (87 Prozent Ablehnung) bei den schwarzen Amerikanern. Auch w\u00e4chst die Zustimmung mit zunehmendem Alter: Sprechen sich bei den 18-29-J\u00e4hrigen nur 26 Prozent f\u00fcr Trumps Arbeit aus, sind es bei den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen 39 Prozent. F\u00fcr die Studie wurden Ende Oktober 1504 Amerikaner repr\u00e4sentativ befragt.", "Dabei erstreckt sich das Misstrauen gegen\u00fcber dem Pr\u00e4sidenten auf viele Bereiche. Nur 39 Prozent der Befragten trauen ihm vor seiner Asien-Reise zu, die an diesem Samstag beginnt und ihn binnen zehn Tagen in f\u00fcnf L\u00e4nder f\u00fchrt, dass er in der Lage ist, angemessen mit einer internationalen Krise umzugehen. Vor sechs Monaten waren es noch 48 Prozent.", "Auch in der Auseinandersetzung mit Nordkorea haben viele Amerikaner gro\u00dfe Zweifel an ihrem Pr\u00e4sidenten: Nur 39 Prozent vertrauen viel oder zumindest ein wenig darauf, dass er die Krise meistern wird, 13 Prozent zeigen sich wenig zuversichtlich, 46 Prozent glauben das \u00fcberhaupt nicht.", "Dass Trump in der Lage ist, effektiv mit dem Kongress zusammenzuarbeiten, wird von immer mehr Amerikanern ebenfalls stark angezweifelt. 59 Prozent der Befragten glauben, dass der Pr\u00e4sident mit dem Kongress \u00fcberhaupt nicht (37 Prozent) oder kaum (22 Prozent) effektiv kooperiert \u2013 nur 14 Prozent haben den Eindruck, dass die Zusammenarbeit sehr gut ist.", "Trotz dieser katastrophalen Daten vertrauen die Amerikaner Trump damit aber immer noch mehr als den politischen F\u00fchrern im zerstrittenen Kongress. Nur noch 22 Prozent stimmen der Umfrage zufolge der Arbeit der republikanischen Mehrheitsf\u00fchrer zu, zw\u00f6lf Prozentpunkte weniger als im Februar. Bei den Demokraten ist die Lage nur minimal besser: Bei ihnen stehen noch 29 Prozent der Befragten hinter ihrer Arbeit \u2013 acht Prozentpunkte weniger als im Februar.", "Obwohl Trump sich in dem Jahr nach seiner Wahl mit den Republikanern so oft \u00fcberworfen hat und von prominenten Wortf\u00fchrern wie John McCain und anderen immer wieder scharf kritisiert wurde, hat die Identifizierung seiner Partei mit ihrem Pr\u00e4sidenten darunter kaum gelitten. 68 Prozent und damit rund zwei Drittel der befragten Republikaner gaben an, dass Trump die Kernprinzipien ihrer Partei verk\u00f6rpert. Kurz vor der Wahl, im Oktober 2016, waren es nur 65 Prozent. Angesichts dieses ersten Jahres der \u00c4ra Trump ist das durchaus bemerkenswert."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kommentar-diesel-besteuerung-koennte-zum-politischen-selbstzuender-werden-15273050.html", "article_id": "15273050", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Politischer Selbstz\u00fcnder", "date": "02.11.2017", "author": "Manfred Sch\u00e4fers", "article_text": ["Besser h\u00e4tte der Zeitpunkt nicht sein k\u00f6nnen. Die Jamaika-Sondierer nehmen sich vor, die Subventionen zu durchforsten, um schwarz-gelb-gr\u00fcne W\u00fcnsche mit dem finanziell Machbaren zur Deckung bringen zu k\u00f6nnen \u2013 da legt der Bundesrechnungshof seinen Bericht zu den Herausforderungen und den Handlungsoptionen in den n\u00e4chsten vier Jahren vor.", " \u00d6kologische Gr\u00fcnde f\u00fcr die Beg\u00fcnstigung seien nicht erkennbar.", "Das unabh\u00e4ngige Amt stellt sich damit gegen das Bundesfinanzministerium, das bisher gebetsm\u00fchlenartig die Position vertreten hat, es handele sich nicht um eine Subvention. Zwar sei der Steuersatz f\u00fcr Diesel geringer als f\u00fcr Benzin, aber daf\u00fcr sei die Belastung dieser Autos bei der Kraftfahrzeugsteuer h\u00f6her.", "Wenn Union, FDP und Gr\u00fcne nicht unglaubw\u00fcrdig werden wollen, bevor sie angefangen haben zu regieren, sollten sie die Anregung der Beh\u00f6rde aufgreifen und die Argumente des Finanzministeriums sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. Was die Rechnungspr\u00fcfer so trocken anmerken, hat das Zeug zum Selbstz\u00fcnder."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/formel-1/kommentar-neustart-der-formel-1-15273039.html", "article_id": "15273039", "section": "sport", "article_headline": "Neustart der Formel 1", "date": "02.11.2017", "author": "Anno Hecker", "article_text": ["Jetzt geht\u2019s los! Das mag eine gewagte Behauptung sein mit Blick auf den Kampf in der ", ". Lewis Hamilton schie\u00dft doch seit Sonntag als neuer Champion um die Welt. Und in knapp vier Wochen ist die Saison mit Ende des Rennens in Abu Dhabi gelaufen. Aber das gro\u00dfe Wettrennen nimmt jetzt erst richtig Fahrt auf. Dabei geht es um die Zukunft der Formel 1, um eine bessere, schnellere, attraktivere, billigere. Wer wollte diesem sch\u00f6nen Ziel nicht zustimmen? Allein \u00fcber den Weg dorthin, das hat das j\u00fcngste Treffen aller beteiligten Gestalter am Dienstag bewiesen, besteht keine Einigkeit. Denn das Motorenkonzept, im Grunde eine leicht abgespeckte Version der gegenw\u00e4rtigen Formel mit einem 1,6-Liter gro\u00dfen Turbomotor samt sechs Zylindern, st\u00f6\u00dft auf Widerstand. Mercedes beeilte sich, den Plan als Vorschlag der Fia und des Rechteinhabers darzustellen. Der von Fans gew\u00fcnschten Renaissance des gewaltigen Formel-1-Sounds wird ein sch\u00f6ner Krach vorausgehen.", "Warum man schon drei Jahre vor der avisierten Umsetzung die Ohren spitzen sollte? Weil das Werben um das Wohl und Wehe der sogenannten K\u00f6nigsklasse nicht zu einem Kompromiss im allerbesten Sinne des Sports, sondern in einen veritablen, spannenden Machtkampf f\u00fchren wird: mit dem Ziel, die Hackordnung zu ver\u00e4ndern. Dass McLaren \u00fcber die Komplexit\u00e4t des Antriebs meckert und Red Bull behauptet, das gegenw\u00e4rtige System habe der Formel 1 \u201egeschadet\u201c, h\u00e4ngt unmittelbar mit der Wahrnehmung von St\u00e4rken und Schw\u00e4chen zusammen. Beide bauen gute Chassis, beide haben stets vom Verstand ihrer Aerodynamiker gelebt \u2013 und beide sind vom Mercedes-Motor abgeh\u00e4ngt worden. Auf der anderen Seite haben die Repr\u00e4sentanten der Stuttgarter bei allem Respekt vor ihren Ann\u00e4herungsvorschl\u00e4gen nicht das geringste Interesse, ihren \u00fcber Jahre aufgebauten Vorsprung aufzugeben. Sie jonglieren so virtuos mit Daten und Zahlen, dass der geneigte Zuschauer bei der Abw\u00e4gung aller Argumente nur zu einem Urteil kommen kann: Das Problem ist unl\u00f6sbar.", "Kurios, aber typisch ist in solchen F\u00e4llen die Anf\u00e4lligkeit des St\u00e4rksten. ", " hat nicht nur zum vierten Mal alle Titel gewonnen. Der deutsch-britisch-\u00f6sterreichischen Fahrgemeinschaft ist es auch gelungen, die zum Saisonstart eingef\u00fchrte letzte gr\u00f6\u00dfere Regel\u00e4nderung an der Spitze zu \u00fcberstehen. So eine Dominanz b\u00fcndelt die Kr\u00e4fte \u2013 der Opposition. Die Fia und die Rechtebesitzer, die sich im Sinne der Kunden (Fans) nach Abwechslung sehnen, werden zusammen mit dem gro\u00dfen Teil der Verlierer versuchen, die Mercedes-Stellung zu untergraben. Indem etwa dort Hightech beschr\u00e4nkt wird, wo der Branchenf\u00fchrer voraus ist. Das ist nicht nur ein spannendes, sondern auch ein riskantes Spiel. In der Regel endet so eine Jagd mit dem Ausstieg des in die Enge Getriebenen. Manche Formel-1-Akteure glauben, die Rennserie k\u00f6nne sich einen vergl\u00fchenden Stern leisten. Porsche will einsteigen. Gro\u00dfe Manager hielten alle im Rennen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/donald-trump-eine-lachnummer-15274497.html", "article_id": "15274497", "section": "politik", "article_headline": "Eine Lachnummer", "date": "02.11.2017", "author": "Klaus-Dieter Frankenberger", "article_text": ["Welche Strafe gegen den Attent\u00e4ter von New York verh\u00e4ngt wird \u2013 und ob \u00fcberhaupt \u2013, entscheidet ein Gericht. In L\u00e4ndern, in denen Rechtsstaatlichkeit und Gewaltenteilung zum Kern der inneren Ordnung geh\u00f6ren, tut das nicht die Regierung. Dem Pr\u00e4sidenten ", " passt das nicht; er hat wiederholt Richter verunglimpft, die es \u201ewagten\u201c, nicht in seinem Sinne zu urteilen.", "F\u00fcr den Attent\u00e4ter, der mit seinem Wagen acht Menschen get\u00f6tet hat und gegen den die Staatsanwaltschaft Strafantrag wegen Unterst\u00fctzung einer Terrororganisation gestellt hat, fordert er die Todesstrafe. Aber das zu fordern ist nicht seines Amtes.", "Trump will das Prinzip der Gewaltenteilung einfach nicht begreifen, es ist ihm gleichg\u00fcltig. Das amerikanische Justizwesen nennt er, der Pr\u00e4sident, einen Witz, eine Lachnummer. Der Mordfahrer verdient kein Mitleid. Dass er in seinem Krankenzimmer eine Fahne der Terrormiliz IS aufh\u00e4ngen will, verr\u00e4t seine menschenverachtende, islamistische Gesinnung.", "Aber \u00fcber sein Schicksal entscheidet nicht Trump. Er ist Oberbefehlshaber der Nation (und z\u00fcgelloser Obertwitterer), nicht ihr Oberrichter."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/kommentar-berlin-hat-die-einwanderung-nicht-im-griff-15274784.html", "article_id": "15274784", "section": "politik", "article_headline": "Nicht im Griff", "date": "02.11.2017", "author": "Reinhard M\u00fcller", "article_text": ["Die ", " mag das Wort vom Kontrollverlust gar nicht. Das ist mehr als verst\u00e4ndlich: Wer will sich schon nachsagen lassen, er habe seinen Laden nicht mehr im Griff? Auf die Fl\u00fcchtlingskrise angesprochen, verwies der Bundesinnenminister k\u00fcrzlich erregt auf das deutsche Massenph\u00e4nomen der Steuerhinterziehung sowie auf das Verhalten im Stra\u00dfenverkehr. Keine Frage: Auch hier mag man teilweise von Rechtsbr\u00fcchen auf breiter Front, von einem Kontrollverlust sprechen.", "Aber das darf nicht vom Hinweis auf die Gew\u00e4hrleistung wesentlicher Staatsfunktionen ablenken. So sind weniger die neuen absoluten Zahlen des Statistischen Bundesamtes beeindruckend \u2013 die Anzahl der Schutzsuchenden stieg seit dem Ende des Jahres 2014 um mehr als 850000 oder um 113 Prozent. An diesen Stand hat man sich gew\u00f6hnt. Beunruhigend ist vielmehr das, was man nicht wei\u00df: So bleiben knapp 400000 Ausl\u00e4nder \u201eunber\u00fccksichtigt\u201c, weil sich nicht bestimmen l\u00e4sst, ob es sich um Schutzsuchende handelt oder nicht. Knapp 160000 Schutzsuchende sind grunds\u00e4tzlich ausreisepflichtig; bei drei Vierteln dieser F\u00e4lle ist diese Pflicht jedoch vor\u00fcbergehend ausgesetzt. Im \u00dcbrigen kann offenbar diese Rechtspflicht nicht durchgesetzt werden. Dass der Status von mehr als einer halben Million Menschen noch offen ist, dass \u00fcber ihren Asylantrag noch nicht entschieden wurde, zeugt von einem gro\u00dfen Verfahrensstau. Anders als manche Legende es will, sind die neuen Bundesl\u00e4nder st\u00e4rker als die alten vom Anstieg der Fl\u00fcchtlingszahl betroffen. ", "Diese Zahlen sagen nichts \u00fcber die einzelnen Schicksale aus, aber einiges \u00fcber einen Staat, der an seine Grenzen gelangt. Gerade weil die W\u00fcrde des Menschen an erster Stelle seiner Grundordnung steht, darf der Rechtsstaat Migranten und Fl\u00fcchtlinge nicht beliebig ins Land und dann jahrelang im Ungewissen lassen. Dass es nicht unmenschlich ist, dort im europ\u00e4ischen Rechtsraum Schutz zu gew\u00e4hren, wo ein Fliehender zun\u00e4chst ankommt und eben in Sicherheit ist, wird auch jedem Fl\u00fcchtenden einleuchten. Es versteht sich von selbst, dass er dort auch w\u00fcrdig behandelt werden muss; daf\u00fcr muss auch Deutschland einstehen. Insgesamt kann es keinen Zweifel geben: Hier liegt die vornehmste Aufgabe der alten wie der neuen Bundesregierung. Sie muss die Einwanderung in den Griff bekommen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/katalonien-separatisten-vor-gericht-15274516.html", "article_id": "15274516", "section": "politik", "article_headline": "Separatisten vor Gericht", "date": "02.11.2017", "author": "Nikolas Busse", "article_text": ["Der spanischen Staatsanwaltschaft blieb nicht viel anderes \u00fcbrig, als Untersuchungshaft gegen die Mitglieder der abgesetzten Regionalregierung in Katalonien zu beantragen. Da sich der Anf\u00fchrer schon ins Ausland abgesetzt hat, besteht nat\u00fcrlich bei allen Angeklagten Fluchtgefahr. Eine knifflige juristische Frage wird sein, ob Puigdemont \u00fcberhaupt wegen eines Europ\u00e4ischen Haftbefehls von Belgien ausgeliefert werden darf \u2013 geht es um die Verfolgung \u201epolitischer \u00dcberzeugungen\u201c, darf der Befehl nach EU-Recht eigentlich nicht vollzogen werden.", "Auf einem anderen Blatt steht, wie sich der Prozess gegen die f\u00fchrenden Separatisten politisch auswirkt. Lange haben sie eine Opferstrategie verfolgt. Werden Puigdemont und seine Leute nun verhaftet, lie\u00dfe sich diese Erz\u00e4hlung um \u201epolitische Gefangene\u201c erweitern. Aber die Separatisten werden durch ihren Wankelmut und die Flucht ihres Anf\u00fchrers auch viele Anh\u00e4nger entt\u00e4uscht haben.", "Deshalb ist es nicht gesagt, dass sie bei der von Madrid angesetzten Neuwahl Erfolg haben werden. Und wer im Gef\u00e4ngnis sitzt, kann sowieso nicht als Kandidat antreten.", "\u00a0", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/faz-net-countdown-neuwahlen-jetzt-ernsthaft-15275086.html", "article_id": "15275086", "section": "politik", "article_headline": "Neuwahlen \u2013 ernsthaft?", "date": "03.11.2017", "author": "Tatjana Heid", "article_text": ["Jamaika ist momentan eine zerm\u00fcrbende Angelegenheit: Themen werden vertagt, Grenzen gesteckt und wieder kassiert, jeden Tag geht es zwei Schritte nach vorne und drei zur\u00fcck, jeder gegen jeden. Sehr nervig. Das dachte sich wohl auch Wolfgang Kubicki: ", ", ", " \u201eWenn Union und Gr\u00fcne sich auf eine falsche Politik verst\u00e4ndigen wollen, werden wir die einzigen sein, die widerstehen.\u201c Das klingt gut, tatkr\u00e4ftig, mutig. Spielen wir es doch einmal durch: Die Sondierungsgespr\u00e4che scheitern, Merkel wird demnach nicht von der absoluten Mehrheit des Parlaments zur Kanzlerin gew\u00e4hlt, der Bundespr\u00e4sident l\u00f6st den Bundestag auf, Anfang 2018 w\u00e4hlt Deutschland zum zweiten Mal. Im Wahlkampf geben sich die Sondierer gegenseitig die Schuld am Scheitern der Gespr\u00e4che.", "Und dann? Die AfD w\u00fcrde zulegen, die Union weiter verlieren. Die FDP k\u00f6nnte sich vielleicht \u00fcber einen kleinen Zuwachs freuen, der jedoch wenig bringt. Denn die SPD, die gerade erst angefangen hat, ihre Wahlniederlage aufzuarbeiten, d\u00fcrfte kaum so viele Stimmen hinzugewinnen, dass sie guten Gewissens in die n\u00e4chste GroKo marschieren kann. F\u00fcr andere Optionen, etwa f\u00fcr Schwarz-Gelb \u2013 was sich die FDP vermutlich w\u00fcnscht, weil es mit SPD und Linken wohl noch weniger gehen d\u00fcrfte als jetzt mit den Gr\u00fcnen \u2013, w\u00fcrde es kaum reichen. ", " \u00a0", "Im Grunde sind Union, FDP und Gr\u00fcne zum Erfolg verdammt. Freilich: Sind die Differenzen zu gro\u00df, geht es nicht. Eine Koalition, die nach zwei Jahren bricht, will keiner. Aber ein Blick in die Wahlprogramme zeigt, dass die Unterschiede zwar gro\u00df sind \u2013 nat\u00fcrlich, wie auch nicht, es sind vier unterschiedliche Parteien \u2013, aber nicht un\u00fcberwindbar. Heute wollen die Jamaika-Verhandler eine Zwischenbilanz ziehen,", " Denn das geh\u00f6rt nun einmal zu einer parlamentarischen Demokratie, die doch eigentlich ziemlich gut ist. Und wer sich Gedanken dar\u00fcber macht, wie eine Regierung aussehen k\u00f6nnte, sollte es doch keine Neuwahlen geben, dem sei der Text meiner Berliner Kollegen G\u00fcnter Bannas, Eckart Lohse und Johannes Leith\u00e4user ans Herz gelegt. Titel: ", " Der 64-j\u00e4hrige Jurist geh\u00f6rt dem F\u00fchrungsgremium der Fed seit 2012 an, mit der derzeitigen Amtsinhaberin Janet Yellen soll er gut zusammen gearbeitet haben. Nach Einsch\u00e4tzung von Finanzmarktteilnehmern steht seine Wahl f\u00fcr Best\u00e4ndigkeit: Mit Zinserh\u00f6hungen d\u00fcrfte sich die Notenbank weiterhin Zeit lassen.", "Donald Trump bricht zu seiner bislang l\u00e4ngsten Dienstreise auf. ", " Vorrangiges Thema d\u00fcrfte der Konflikt mit Nordkorea sein. ", " Heute Abend legt Trump einen Zwischenstopp auf Hawaii ein \u2013 jenem Bundesstaat, der sich von Anfang an vehement gegen das Einreiseverbot gewehrt und Trump zuletzt Ende Oktober ausgebremst hat.", "Als der Goetheturm in Frankfurt Mitte Oktober abbrannte, war die Best\u00fcrzung gro\u00df. Die gute Nachricht:", " Nur wie? Originalgetreu aus Holz und 43 Meter hoch? Modern aus Stahl und Glas? Zwei Wochen lang konnten die Frankfurter abstimmen, die Ergebnisse werden am Vormittag vorgestellt.", ", vier Monate sp\u00e4ter wurde Erdogan Ministerpr\u00e4sident. Die Todesstrafe wurde abgeschafft, die Meinungsfreiheit gest\u00e4rkt, die T\u00fcrkei n\u00e4herte sich der EU an. Das alles klingt heute wie ein Traum. Seit 248 Tagen sitzt unser Kollege, der WELT-Korrespondent Deniz Y\u00fccel, in Isolationshaft. Bislang ohne Anklageschrift.", " Sie hatten \u00fcber Wochen eine Kuhherde angegriffen und eines der Tiere derart maltr\u00e4tiert, dass es geschlachtet werden musste. Eine Assoziation mit Hitchcocks \u201eDie V\u00f6gel\u201c dr\u00e4ngt sich auf, dem Film, der das Grauen wie nebenbei in unseren Alltag sickern l\u00e4sst. Doch anders als im Film, der die pl\u00f6tzliche Aggressivit\u00e4t der Tiere nicht aufkl\u00e4rt, nennen Experten Gr\u00fcnde f\u00fcr das brutale Verhalten der Elstern. Einer sei, so wird gemutma\u00dft, dass sie immer weniger Nahrung in der Natur f\u00e4nden \u2013 also wohl eine Folge des derzeit viel beachteten Insektensterbens. Und damit ist es dann weniger skurril als vielmehr be\u00e4ngstigend. ", ", soll Hitchcock einst gesagt haben. Das kann man nicht nur beim Lesen dieser Nachricht denken."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kommentar-zu-funden-auf-bin-ladins-computer-15274520.html", "article_id": "15274520", "section": "feuilleton", "article_headline": "Wie h\u00e4kle ich einen Korkenzieher?", "date": "03.11.2017", "author": "Julia B\u00e4hr", "article_text": ["Falls sich mal wieder eine Regierung fragt, wie sie einen Staatsfeind der L\u00e4cherlichkeit preisgeben kann \u2013 die CIA wei\u00df Bescheid. Sechs Jahre nach dem Tod von ", " bin Ladin hat sie nun fast komplett ver\u00f6ffentlicht, was sie auf dem Computer fand, den der Terrorist in seinem Versteck nutzte. Jeder kann im Internet die Liste durchsuchen, vorausgesetzt, die Seite ist gerade mal nicht wegen \u00dcberlastung unerreichbar. Aber wahrscheinlich wurden die gr\u00f6\u00dften Perlen bereits geborgen, denn wie das noch besser werden soll, kann man sich beim besten Willen nicht ausmalen: Usama bin Ladin hatte die Animationsfilme \u201eAntz\u201c und \u201eIce Age: Dawn of the Dinosaurs\u201c sowie den Horrorfilm \u201eResident Evil\u201c auf dem Computer, daneben mehrere Folgen \u201eTom & Jerry\u201c und die Dokumentation \u201eWhere in the World is Osama bin Laden\u201c. Au\u00dferdem den Youtube-Klassiker \u201eCharlie bit my finger\u201c, in dem nicht viel mehr passiert, als der Titel verr\u00e4t, und mehrere Videos mit H\u00e4kelanleitungen.", "\u201eThe Art of Crochet by Teresa\u201c hei\u00dft die Reihe, die unter anderem das H\u00e4keln eines Sterns, einer M\u00fctze, einer Blume und eines Korkenziehers lehrt. Was man mit einem geh\u00e4kelten Korkenzieher anstellen soll, zumal als Angeh\u00f6riger einer Religion, die Alkohol verbietet, bleibt offen. Gesichert ist dagegen eines: Bin Ladins Versteck hatte keinen Internetanschluss. Diese Videos wurden also nicht mehr oder minder absichtlich nebenbei heruntergeladen, sondern m\u00fcssen von irgendjemandem ins Versteck gebracht worden sein, um dort auf die Festplatte gespielt zu werden.", "Selbst wenn Bin Ladin das \u201eMr. Bean\u201c-Video, das man ebenfalls fand, nicht selbst angeschaut hat \u2013 es bleibt doch dabei, dass in seinem Versteck die Vorbehalte gegen\u00fcber der verhassten westlichen Welt nicht allzu konsequent durchgehalten wurden. Wer in der Liste nach Pornographie suchte, wurde \u00fcbrigens nicht f\u00fcndig. Der einzige Treffer zu \u201eSex\u201c war die Doku \u201eSex Crimes and the Vatican\u201c. Das liegt aber einzig daran, dass diese Sammlung strikt unter Verschluss gehalten wird. Dass es im Versteck von Bin Ladin Pornos gab, hat der Chef des Nationalen Geheimdienstes DNI bereits 2015 best\u00e4tigt \u2013 und bekanntgegeben, dass dazu keine weiteren Informationen ver\u00f6ffentlicht werden. Auch die Frage nach speziellen Vorlieben lie\u00df er gl\u00fccklicherweise unbeantwortet. Inzwischen haben wir ja die Antwort: H\u00e4keln ist wirklich eine sehr spezielle Vorliebe."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/laeuft-fuer-apple-und-seine-iphones-15275474.html", "article_id": "15275474", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Jetzt l\u00e4uft die 1-Billion-Dollar-Wette", "date": "03.11.2017", "author": "Alexander Armbruster", "article_text": ["Und Herr Cook, wie zuversichtlich sind Sie wirklich f\u00fcr das neue ", "? \u201eDie anf\u00e4ngliche Nachfrage ist sehr, sehr gro\u00df\u201c, sagte der Apple-Vorstandsvorsitzende w\u00e4hrend er die neuen sensationellen Gesch\u00e4ftszahlen des von ihm gef\u00fchrten Technologieunternehmens vorstellte. Die Marktteilnehmer haben es gerne ein bisschen konkreter und belastbarer \u2013 und bekamen auch das. Die spannende Zahl, oder besser gesagt: Zahlenspanne, lautet denn auch 84 bis 87 Milliarden Dollar. So viel Umsatz sagt ", " ganz offiziell f\u00fcr das wichtige Weihnachtsquartal voraus; so optimistisch ist die Unternehmensf\u00fchrung damit faktisch f\u00fcr das iPhone und besonders die neueste Version, die seit diesem Freitag im Handel erh\u00e4ltlich ist. Das w\u00e4re ein neuer Rekord \u2013 und mehr, als die professionellen Beobachter zuvor erwartet haben.", "Warum das sicher gut m\u00f6glich ist, zeigt sich allerorten: Schon machen Bilder aus der ganzen Welt die Runde, auf denen Menschen zu sehen sind, die in langen Schlangen teilweise die ganze Nacht vor dem Apple-Store ihres Vertrauens gewartet haben, um eines der neuen Ger\u00e4te zu ergattern. Zum Beispiel \u00fcbrigens gerade auch in China, wo Apple ausweislich der neuen Zahlen ebenfalls wieder auf Wachstumskurs ist.", "Und noch zwei weitere Zahlen sind sehr erhellend, wenn es darum geht, den unternehmerischen Erfolg des Technologiekonzerns aus Kalifornien zu verdeutlichen: 10 Milliarden Dollar Gewinn in drei Monaten, das schafft keine Gro\u00dfbank, kein Rohstoffkonzern, kein anderes Technologieunternehmen auf der Welt derzeit.", "Und dann sind da noch die 900 Milliarden Dollar \u2013 der B\u00f6rsenwert, den Apple an diesem Freitag erstmals erreichen k\u00f6nnte ausweislich der nachb\u00f6rslichen Kursreaktion auf die neuen Gesch\u00e4ftszahlen. Zum ersten Mal in seiner Geschichte und als erstes an der B\u00f6rse notiertes Unternehmen \u00fcberhaupt. L\u00e4ngst macht die Erwartung die Runde, dass ", " k\u00f6nnte.", "Und die Zahlen zeigen schlussendlich auch einmal mehr, was ein einzelnes Produkt kann: Das ", " ist in seinem zehnten \u201eLebensjahr\u201c begehrt wie eh und je. Beinahe 47 Millionen Ger\u00e4te hat Apple davon in den vergangenen drei Monaten verkauft rund um die Welt. Mit seinem iPhone machte Apple schon im vergangenen Jahr mehr Umsatz als der deutsche Premium-Autohersteller BMW oder der Industriekonzern Siemens oder die Deutsche Post. Das wird sich wiederholen. Viel spricht daf\u00fcr, dass es eine regelrechte Gelddruckmaschine bleibt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kommentar-meisterpruefung-fuer-unternehmen-15274655.html", "article_id": "15274655", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Nicht alle k\u00f6nnen Jura studieren", "date": "03.11.2017", "author": "Sven Astheimer", "article_text": ["In die Freude \u00fcber den Daueraufschwung am deutschen Arbeitsmarkt mischen sich zunehmend Sorgen \u00fcber die Entwicklung am Ausbildungsmarkt. L\u00e4ngst ist keine Rede mehr von der \u201eAusbildungsl\u00fccke\u201c, die noch vor zehn Jahren den drastischen Mangel an Lehrstellen beschrieb. Rechnerisch ist das Verh\u00e4ltnis zwischen Bewerbern und Ausbildungspl\u00e4tzen mittlerweile ausgeglichen. Doch in der Praxis passt vieles nicht mehr zusammen.", "Viele Handwerksberufe kriegen bei Jugendlichen kein Bein mehr auf den Boden, unkonventionelle Arbeitszeiten in der Hotellerie und Gastronomie entsprechen ebenso wenig den Work-Life-Vorstellungen des Nachwuchses wie Schichtarbeit in sp\u00e4rlich ausgeleuchteten Fabrikhallen. Der deutschen Wirtschaft wird der Sprung ins digitale Zeitalter aber nicht gelingen, wenn alle nur noch Marketing und Jura studieren.", "Nicht nur die Industrie braucht qualifizierte Fachkr\u00e4fte deshalb mehr denn je. Die Unternehmen stellt diese Entwicklung vor ihre Meisterpr\u00fcfung: Sie m\u00fcssen noch viel st\u00e4rker als bisher in eigener Sache werben. Abiturienten, Hauptsch\u00fcler, Studienabbrecher, junge Zuwanderer \u2013 am Ausbildungsmarkt kommt es k\u00fcnftig auf jeden an."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/was-hilft-gegen-sexuelle-uebergriffe-15274777.html", "article_id": "15274777", "section": "politik", "article_headline": "Was hilft gegen sexuelle \u00dcbergriffe?", "date": "03.11.2017", "author": "Helene Bubrowski", "article_text": ["Jeden Tag berichten weitere ", " in den sozialen Netzwerken \u00fcber Grapschereien, Anz\u00fcglichkeiten und frivole Herrenwitze. Eine Welle der Emp\u00f6rung, in Gang gesetzt von den sexuellen \u00dcbergriffen des amerikanischen Filmproduzenten Harvey Weinstein, t\u00fcrmt sich immer h\u00f6her auf. Manchen Prominenten sp\u00fclte sie schon hinweg. Der britische Verteidigungsminister Fallon hat nun seinen Posten ger\u00e4umt. Er wird nicht der Letzte sein. Denn jetzt ist Zahltag. Jetzt sollen die M\u00e4nner f\u00fcr die Misshandlungen und Diskriminierung von Frauen in der Vergangenheit b\u00fc\u00dfen. Ohnmachtsgef\u00fchl kann schnell in Rachegel\u00fcste umschlagen.", "Die Emanzipation der Frau ist noch nicht vollendet. Sexismus ist bis heute an der Tagesordnung. In unserer angeblich durch und durch politisch korrekten Gesellschaft haben absch\u00e4tzige \u00c4u\u00dferungen und andere Unversch\u00e4mtheiten gegen\u00fcber Frauen einen festen Platz. Daran \u00e4nderten zw\u00f6lf Jahre Merkel genauso wenig wie ein paar weibliche Aufsichtsr\u00e4te. Viele ", " nehmen diesen Missstand gar nicht wahr. Manche behaupten sogar, als Mann habe man wegen der Frauenf\u00f6rderprogramme keine Chance mehr.", "Doch auch Frauen, die es auf der Karriereleiter ganz nach oben geschafft haben, k\u00f6nnen von Respektlosigkeiten berichten, die M\u00e4nner so nicht oder jedenfalls viel seltener erfahren: Die Partnerin einer renommierten Wirtschaftskanzlei wird vom Mandanten f\u00fcr eine Servicekraft gehalten; die Pilotin wird gefragt, ob sie so ein gro\u00dfes Flugzeug auch wirklich steuern k\u00f6nne; die Richterin, die ihre Arbeit schnell und gut erledigt, wird \u201eFlei\u00dfbienchen\u201c genannt. Je h\u00f6her der Frauenanteil in einer Branche ist, desto seltener kommt so etwas vor \u2013 was nicht hei\u00dfen muss, dass Frauen immer die gro\u00dfen Frauenf\u00f6rderer sein m\u00fcssen. Es geht schlicht um die Gew\u00f6hnung daran, dass Frauen dieselbe Arbeit machen wie M\u00e4nner und genauso gut. Da gibt es in Deutschland auch im Jahr 2017 immer noch Nachholbedarf.", "Berichte \u00fcber berufliche Diskriminierungen mischen sich in den sozialen Netzwerken mit Berichten \u00fcber Anz\u00fcglichkeiten und sexuell motivierte Straftaten. Es schallt ein lautes \u201eIch auch\u201c, \u201eIch auch\u201c, \u201eIch auch\u201c. Doch die kollektiv-selbstmitleidige Wahrnehmung von Frauen als Opfer ist fatal, vor allem f\u00fcr die Frauen selbst. Pfiffe und dreiste Blicke m\u00f6gen unangenehm sein. Aber die Behauptung, deshalb schon Opfer m\u00e4nnlicher Machtaus\u00fcbung zu sein, klingt wie Hohn in den Ohren von Frauen, die vergewaltigt oder k\u00f6rperlich misshandelt wurden. In \u00fcberhitzten Debatten haben Differenzierungen immer einen schweren Stand, doch das macht sie umso wichtiger. Es hat nichts mit Solidarit\u00e4t unter Frauen zu tun, sich \u00fcber alle negativen Erlebnisse mit M\u00e4nnern gleicherma\u00dfen zu emp\u00f6ren.", "Straftaten geh\u00f6ren ausnahmslos angezeigt und abgeurteilt. Das geschieht viel zu selten \u2013 aus Scham, aus Angst vor den Folgen, aus Furcht, das Gericht werde die Schilderung des Vorfalls nicht f\u00fcr glaubhaft halten. Nur in acht Prozent der angezeigten Vergewaltigungen kommt es zu Verurteilungen. Frauen, die Opfer sexueller Gewalt wurden, brauchen einf\u00fchlsame Richter und gute Therapeuten. Die j\u00fcngste Versch\u00e4rfung des Sexualstrafrechts war richtig, die Strafbarkeitsl\u00fccken waren nicht hinnehmbar. Doch auch hier gibt es noch eine andere Wahrheit: die F\u00e4lle, in denen der \u00dcbergriff frei erfunden wurde. Dann sind Frauen nicht Opfer, sondern T\u00e4terinnen.", "Gegen Anz\u00fcglichkeiten des t\u00e4glichen Lebens helfen keine sch\u00e4rferen Gesetze. M\u00e4nner, die nicht wissen, wo die Grenzen von Takt und Anstand liegen, lassen sich auch durch Rechtsregeln nicht belehren; bei den Anst\u00e4ndigen nimmt die Verunsicherung nur noch weiter zu. Hier sind die Frauen gefragt, sich aus der gef\u00fchlten Ohnmacht zu befreien und sich aktiv zur Wehr zu setzen. Wie das gehen kann, hat eine britische Journalistin schon vor Jahren vorgemacht: Als ein Politiker ihr beim Abendessen die Hand auf das Knie legte, schob sie seine Finger sanft beiseite und fl\u00fcsterte dem Mann ins Ohr: \u201eWenn Sie das noch einmal machen, dann schlag ich Ihnen ins Gesicht.\u201c Das hat gesessen, ganz ohne Solidarit\u00e4ts- und Mitleidsbekundungen in sozialen Netzwerken. Die Ironie der Geschichte ist, dass die \u00f6ffentliche Emp\u00f6rung nun 15 Jahre sp\u00e4ter nachgeholt wurde und der Mann, der sp\u00e4ter britischer Verteidigungsminister wurde, von seinem Amt zur\u00fcckgetreten ist.", "Wer sich von vornherein als Opfer f\u00fchlt, dem kommt so ein Satz nicht \u00fcber die Lippen. Viele Frauen scheinen gar nicht zu sehen, dass sie selbst die Grenzen festlegen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr muss man sich Gedanken dar\u00fcber machen, wo die eigenen Grenzen eigentlich liegen. Anders als die gemeinsame Emp\u00f6rung suggeriert, ist sie nicht bei allen Frauen gleich.", "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Frauen M\u00e4nnern nicht dabei behilflich sein, unangenehme Situationen elegant aufzul\u00f6sen. Umgekehrt ist Emp\u00f6rung aber sicher nicht der einzige Weg. Ein schlagfertiger Spruch verr\u00e4t nicht die Sache der Frauen. Wer auf eine anz\u00fcgliche Bemerkung antwortet \u201eIn Amerika w\u00e4re ich jetzt eine reiche Frau\u201c, kann durchaus als Siegerin vom Platz gehen. Und wer das eigene Geschlecht selbst nicht als unterlegen wahrnimmt, kann sich auch \u00fcber ein Kompliment freuen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/deutsche-bundesbank-erforscht-ihre-nazi-vergangenheit-15275968.html", "article_id": "15275968", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Bundesbank erforscht ihre Nazi-Vergangenheit", "date": "03.11.2017", "author": "Jenni Thier", "article_text": ["Die ", " m\u00f6chte sich mit ihrer Geschichte zwischen 1923 bis 1969 auseinandersetzen. Ein Forschungsprojekt soll die Historie der Reichsbank, der Bank deutscher L\u00e4nder sowie die Anfangsjahre der Bundesbank aufarbeiten. Federf\u00fchrend sollen die Historiker Albrecht Ritschl von der London School of Economics und Magnus Brechtken vom Institut f\u00fcr Zeitgeschichte M\u00fcnchen sein.", "\u201eEin besonderer Fokus liegt auf dem Wirken der Reichsbank im Nationalsozialismus\u201c, hei\u00dft es in einer Mitteilung der Bundesbank. Es gebe zwar einzelne Studien zu dem Themenkomplex, aber es fehle eine umfassende wissenschaftliche Aufarbeitung.", "Das Projekt wird sich vor allem mit den Leitungspersonen der Bank auseinandersetzen. Auch l\u00e4nderspezifische Untersuchungen zu Polen, Frankreich und Griechenland sind geplant. Dabei gehen die Forscher der Frage nach, inwiefern die Reichsbank als Akteur in Eroberungskriegen mitgewirkt hat und wer daran beteiligt war.", "Ein weiterer Aspekt wird sich damit besch\u00e4ftigen, wie sich F\u00fchrungspersonen wie Karl Blessing und Wilhelm Focke als Stellvertreter f\u00fcr ihre Generationen \u00fcber die politischen Systeme hinweg verhalten haben. Von Ende der 20er Jahre bis in die 60er Jahre hat es eine recht gro\u00dfe Personalkontinuit\u00e4t gegeben.", "Das Projekt ist auf knapp vier Jahre angelegt und soll etwa drei Millionen Euro kosten."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/airbus-chef-tom-enders-unter-druck-wegen-korruptionsskandal-15273047.html", "article_id": "15273047", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Gerangel um den Airbus-Thron", "date": "03.11.2017", "author": "Christian Schubert", "article_text": ["Im Hause Airbus wird im Zuge der Korruptionsaff\u00e4ren mehr und mehr mit offenem Visier gek\u00e4mpft. Weil der Vorstandsvorsitzende ", " als geschw\u00e4cht gilt, kommen nun Namen ins Gespr\u00e4ch, die als Alternative f\u00fcr die Konzernspitze gelten sollen. Die gut informierte franz\u00f6sische Satirezeitschrift \u201eCanard Encha\u00een\u00e9\u201c meldete am Mittwoch, dass der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron einen Landsmann auf den Platz von Enders plazieren will.", "Eine Reihe von Kandidaten soll in Betracht kommen, vom Thales-Chef Patrice Caine \u00fcber den Atos-Regenten und ehemaligen Finanzminister Thierry Breton bis hin zum fr\u00fcheren Air-France-Piloten Alexandre de Juniac. Im Elys\u00e9e-Palast wurde der Bericht nicht kommentiert, doch dass Planspiele dieser Art gepr\u00fcft werden, steht au\u00dfer Frage. Auch die aktuelle Nummer zwei bei ", ", der Franzose Fabrice Br\u00e9gier, soll sich Hoffnungen auf die Nachfolge machen.", "Die Spannungen im Airbus-Hauptquartier von Toulouse erreichen nun ein neues Niveau. Enders hat sich angesichts der vielz\u00e4hligen Korruptionsvorw\u00fcrfe f\u00fcr die Flucht nach vorne entschieden. Alles Verd\u00e4chtige m\u00fcsse gepr\u00fcft und vieles an die \u00d6ffentlichkeit gezerrt oder zumindest den Justizbeh\u00f6rden bekanntgemacht werden \u2013 so lautet sein Marschplan. Dies f\u00fchrt zu viel interner und externer Kritik, gerade in Frankreich. Was der Deutsche am 6. Oktober in einem Brief an die Mitarbeiter geschrieben hat \u2013 \u201eStellen Sie sich auf turbulente Zeiten ein\u201c \u2013, gilt nun vor allem f\u00fcr ihn. Dennoch lie\u00df der Airbus-Chef am Mittwoch indirekt verk\u00fcnden, dass er gelassen bleibe. Denn nach seiner Einsch\u00e4tzung stehe der Verwaltungsrat des Konzerns weiter hinter ihm, trotz gegenteiliger Spekulationen in den Medien. Alles andere sei nur \u201eUnruhe, die von interessierten Gruppen ins Unternehmen hineingetragen werde\u201c, sagte ein Kenner von Airbus am Mittwoch.", "Enders testet damit die neue Konzernstruktur, die auf sein Dr\u00e4ngen nach der gescheiterten Fusion mit dem britischen R\u00fcstungshersteller BAE Systems vor vier Jahren eingef\u00fchrt worden war. Seitdem ist der staatliche Einfluss auf Airbus deutlich zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. So halten die deutsche Gesellschaft zur Beteiligungsverwaltung GZBV mbH & Co. KG sowie ihr franz\u00f6sisches Pendant jeweils 11,1 Prozent des Kapitals.", "Hinzu kommt die spanische Gesellschaft Sepi mit 4,2 Prozent. Insgesamt stehen also 26,4 Prozent der Aktien in Staatshand einer Mehrheit von 73,6 Prozent gegen\u00fcber, die sich in breit gestreutem privatem Besitz befinden. Darunter sind vor allem institutionelle Investoren.", "Den ersten Testfall hatte es schon im Mai 2015 gegeben. Das damalige Kr\u00e4ftemessen zwischen den drei Regierungen und dem Airbus-Vorstand ging zugunsten des Managements aus. Enders und seine Kollegen brachten ihren Vorschlag durch, die Spanierin Mar\u00eda Amparo Moraleda in den Airbus-Verwaltungsrat zu berufen, obwohl die spanische, die deutsche und die franz\u00f6sische Regierung dagegen waren. Die Airbus-Manager wollten die ehemalige Chefin von IBM Spanien in den Verwaltungsrat holen, weil sie diese f\u00fcr unabh\u00e4ngig von Staatsinteressen sehen. Spanien hatte dagegen auf einen regierungsnahen Kandidaten gehofft. Er bekam auf der Hauptversammlung keine Mehrheit."]}
]