[
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/energiepolitik-bringt-jamaika-sondierer-zur-weissglut-15278660.html", "article_id": "15278660", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Energiepolitik bringt Jamaika-Sondierer zur Wei\u00dfglut", "date": "05.11.2017", "author": "Andreas Mihm", "article_text": ["Nach fruchtlosen Sondierungen in kleiner Runde haben ", " und Gr\u00fcne ihren Streit \u00fcber die Klima- und Energiepolitik auf dem Kurznachrichtendienst Twitter fortgesetzt. FDP-Chef Christian Linder entlie\u00df die Gr\u00fcnen mit einer Grafik der Stromb\u00f6rse ins Wochenende, die den deutschen Strommix von Freitagabend zeigt \u2013 mit 55.600 Megawatt konventioneller Stromerzeugung, also vor allem Strom aus Kohle und Atomanlagen, welche die Gr\u00fcnen baldm\u00f6glichst abschalten wollen; daneben 5400 Megawatt Windstrom von Land und See. Doch die Gr\u00fcnen lassen sich davon nicht ersch\u00fcttern. \u201eOkay\u201c, twitterte deren Energiefachmann Oliver Krischer zur\u00fcck, bevor er am Samstag mit 25.000 anderen vor dem Klimagipfel in Bonn f\u00fcr den Kohleausstieg demonstrierte: \u201eDann reden wir doch dar\u00fcber, wie wir diese Zeiten ohne Kohle intelligent \u00fcberbr\u00fccken.\u201c", "Ganz scheint der Gespr\u00e4chsfaden zwischen den \u201eJamaikanern\u201c f\u00fcr eine Koalition von Union, FDP und Gr\u00fcnen also noch nicht abgerissen zu sein. Doch zuletzt waren die Diskutanten nach zweieinhalbst\u00fcndiger Debatte ohne Ann\u00e4herung, manche sagen: im Streit, auseinandergegangen. Mehrere Teilnehmer sprachen dieser Zeitung gegen\u00fcber von schweren atmosph\u00e4rischen St\u00f6rungen. In der Woche soll weiter nach Gemeinsamkeiten geforscht werden, wom\u00f6glich nicht erst am Donnerstag, wie bisher vorgesehen. Der CSU-Politiker Georg N\u00fc\u00dflein appellierte an die Gr\u00fcnen \u201evon der ideologischen Debatte wegzukommen und praktische Fragen zu diskutieren\u201c. Sie sollten aufh\u00f6ren \u201ein Schablonen zu denken, wie dem Kohleausstieg\u201c. Wenn man sich nicht einmal \u00fcber den Sachstand verst\u00e4ndigen k\u00f6nne, k\u00f6nne man nicht L\u00f6sungen finden.", "N\u00fc\u00dflein, bisher stellvertretender Fraktionsvorsitzender der Union, spielte damit an auf die \u2013 wie anderen Teilnehmer best\u00e4tigten \u2013 anhaltend kontroverse Debatte \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe der erwarteten L\u00fccke bei den Klimazielen f\u00fcr das Jahr 2020. Bis dahin sollen die Kohlendioxidemissionen verglichen mit 1990 um 40 Prozent gesenkt werden. Realistisch sind nach der j\u00fcngsten Prognose des Umweltministeriums aber nur 32 Prozent. Von der Differenz k\u00f6nnte unter anderem abh\u00e4ngen, ob und wie viele Kohlekraftwerke zus\u00e4tzlich aus dem Verkehr gezogen werden sollten. Sie emittieren besonders viel CO2. Allerdings steht nur die Gr\u00f6\u00dfe der m\u00f6glichen L\u00fccke in Zweifel, nicht der Umstand, dass es eine geben wird. Deshalb verlangten die Gr\u00fcnen konkrete Antworten darauf, wie die L\u00fccke geschlossen werde solle; allerdings ohne Erfolg.", "Der zweite gro\u00dfe Streitpunkt in der Runde resultierte aus dem ersten. W\u00fcrden die von den Gr\u00fcnen ins Gespr\u00e4ch gebrachten 20 Kohlekraftwerke mit einer Leistung von 7000 Megawatt parallel zum Atomausstieg abgeschaltet, erg\u00e4be sich im Jahr 2022 eine Unterdeckung auf dem deutschen Strommarkt. Die Analyse sei von den auf Bitten des Kanzleramtes hinzugezogenen beiden externen Sachverst\u00e4ndigen, Wirtschaftsstaatssekret\u00e4r Rainer Baake (Gr\u00fcne) und ", " (FDP), dem Chef des Energieverbands BDEW, best\u00e4tigt worden.", "Baakes Schlussfolgerung, der Fehlbedarf werde dann aus dem europ\u00e4ischen Strommarkt gedeckt, stie\u00df bei der Union auf heftigen Widerspruch, wie zu h\u00f6ren war. Armin Laschet, der CDU-Ministerpr\u00e4sident aus Nordrhein-Westfalen, habe daraufhin den Gr\u00fcnen-Fraktionschef ", " gefragt, ob er deutschen Kohlestrom durch franz\u00f6sischen Atomstrom und Elektrizit\u00e4t aus polnischen Kohlekraftwerken ersetzen wollen. Hofreiter sei daraufhin \u201eaus dem Anzug gestiegen\u201c. Auch Teilnehmer, die nicht dem gr\u00fcnen Lager zugerechnet werden k\u00f6nnen, sprachen von einem \u201eFoul\u201c Laschets und einer unn\u00f6tigen Reizung der Gr\u00fcnen.", "Andere grundlegende Themen wie der Netzausbau oder die Steuerung der Kohlendioxidemissionen \u00fcber den Emissionshandel, die in allen Parteien konsensf\u00e4hig sein sollten, wurden dem Vernehmen nach in den Beratungen allenfalls am Rande thematisiert. Den Atomausstieg als Modell f\u00fcr einen schrittweisen Ausstieg aus der Kohleverstromung, er war in den vergangenen Wochen immer wieder als ein m\u00f6gliches Vorbild genannt worden, habe Kanzleramtsminister Peter Altmaier (CDU) lediglich in seinen Schlussbemerkungen kurz gestreift.", "Damit sind die Unterh\u00e4ndler nach zwei Wochen nicht \u00fcber die allgemeine Feststellung hinausgekommen, man wolle zum einen die Klimaziele \u2013 auch die f\u00fcr 2020 \u2013 erreichen \u201eund gleichzeitig die Versorgungssicherheit und die Bezahlbarkeit von Energie gew\u00e4hrleisten sowie die Zukunfts- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Volkswirtschaft st\u00e4rken\u201c. CSU-Mann N\u00fc\u00dflein nennt allein diese Feststellung schon einen Erfolg."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/die-mastercard-macht-der-deutschen-girokarte-konkurrenz-15276225.html", "article_id": "15276225", "section": "finanzen", "article_headline": "Die Probleme der Girokarte", "date": "05.11.2017", "author": "Franz Nestler", "article_text": ["Hauptsache, sie funktioniert. So oder so \u00e4hnlich wird die Einstellung der meisten Deutschen zu den Plastikk\u00e4rtchen ihrer Banken sein, mit denen sie etwa Geld ziehen k\u00f6nnen oder in Gesch\u00e4ften zahlen. Auf die Symbole darauf achten sie kaum. Doch dar\u00fcber, welche Symbole auf der Karte prangen und dementsprechend auch welche gro\u00dfen Unternehmen dahinterstecken, ist ein harter Konkurrenzkampf ausgebrochen. Doch von vorn.", "Wenn es um die ausgegebenen Plastikk\u00e4rtchen in Deutschland geht, ist der glasklare Marktf\u00fchrer die ", ". Mehr als 100 Millionen von ihnen sind im Umlauf, dazu gibt es in Deutschland rund 800000 Kartenterminals, an denen mit ihr gezahlt werden kann. Kreditkarten sind dagegen immer noch der Herausforderer, aktuell soll es rund 36 Millionen St\u00fcck von ihnen geben.", "Also unbesiegbare Girokarte? Nicht ganz. Sie hat eine gro\u00dfe Flanke offengelassen. Die Girokarte ist eine rein deutsche Entwicklung. Zwar gibt es Vorl\u00e4ufermodelle seit den sp\u00e4ten sechziger Jahren, doch die eigentliche ec-Karte, wie sie damals hie\u00df, gab es erst seit dem Jahr 1990. Erst seitdem konnte so problemlos Geld abgehoben werden und direkt beim H\u00e4ndler gezahlt werden. V\u00f6llig ohne Not wurde der etablierte Name ec-Karte im Jahr 2007 durch den Namen \u201eGirocard\u201c abgel\u00f6st, landl\u00e4ufig Girokarte.", "Das Problem daran: Als deutsche Erfindung kann sie theoretisch auch nur im Inland eingesetzt werden. Doch halt: Jeder hat schon einmal seine Karte f\u00fcr Zahlungen im Ausland eingesetzt \u2013 wie kann das sein? Die Girokarte setzt dazu auf eine Partnerschaft mit einem zweiten Anbieter. Das sind in den meisten F\u00e4llen entweder Visa mit V-Pay oder ", " mit Maestro. Schon das war nur ein von den Banken ungeliebtes Vehikel, um die Girokarte \u00fcberhaupt f\u00fcr den internationalen Einsatz fit zu machen. Doch es gibt ein weiteres Problem, das die Girokarte wohl so schnell nicht l\u00f6sen wird: Mit ihr kann im Internet nicht bezahlt werden, das funktioniert nur \u00fcber das Vehikel Lastschriftverfahren oder Rechnung. Doch ist das au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union vollkommen un\u00fcblich.", "In den Vereinigten Staaten werden zum Beispiel im Regelfall nur Scheck, Kreditkarte und Bargeld eingesetzt. Das wird in dem Moment ein Problem, wenn man im Internet einkaufen m\u00f6chte. Gerade junge Unternehmen wie Airbnb oder auch Uber bieten einfach keine Lastschrift an, ebenso ergeht es den K\u00e4ufern von Tickets f\u00fcr diverse Fluglinien. Der Verk\u00e4ufer muss entweder \u00fcber Paypal gehen \u2013 was viele Unternehmen ob der hohen Geb\u00fchren ablehnen \u2013 oder sich eine Kreditkarte zulegen.", "In diese L\u00fccke st\u00f6\u00dft Mastercard mit einer Debit-Mastercard. W\u00e4hrend der Betrag f\u00fcr die Kreditkarte erst am Monatsende abgebucht wird, wird bei ihr \u00e4hnlich wie bei der Girokarte das Konto sofort belastet. Gleichzeitig kann durch die Kreditkartennummer mit ihr auch online gezahlt werden. F\u00fcr den einen Kunden mag die monatliche Abbuchung besser sein, f\u00fcr den anderen die sofortige. Der Kampf um den Kunden wird \u00fcber den Preis entschieden: W\u00e4hrend sie bei Internetbanken wie N26 kostenlos mit dazugegeben wird, kostet sie zum Beispiel bei der Deutschen Bank nach dem ersten Jahr Geld \u2013 was die Kunden wohl eher ungern bezahlen werden. Dem Handel ist wegen geringerer Geb\u00fchren die Debitkarte lieber, den Banken sowieso.", "Was f\u00fcr ein Ziel verfolgt nun Mastercard? Der amerikanische Bezahlriese m\u00f6chte wohl die Girokarte angreifen. Das macht er auch \u00e4u\u00dferst geschickt: Das Unternehmen ist im Besitz der Namensrechte des immer noch gebr\u00e4uchlichen Namens \u201eec-Karte\u201c und verbindet mit der Debit-Mastercard die Vorteile des Online-Einkaufs \u00fcber Kreditkarte mit denen der Debitkarte.", "Spannend zu beobachten ist eher, wie sich die Mitbewerber positionieren: Die Girokarte ist eine Erfindung der Deutschen Kreditwirtschaft. In ihr sind quasi alle Banken organisiert. Mit einer Debit-Karte, die nicht die Girokarte ist, machen sie sich quasi selbst Konkurrenz. Umso interessanter, dass neben Commerzbank und Deutscher Bank mittlerweile auch die erste Sparkasse mit von der Partie ist."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kunst/frankfurter-museum-angewandte-kunst-zeigt-jil-sander-15277855.html", "article_id": "15277855", "section": "feuilleton", "article_headline": "Die Frau in Bewegung", "date": "05.11.2017", "author": "Verena Lueken", "article_text": ["Wie stellt man Mode aus? Kleider auf Mannequins, Figurinen in Vitrinen, Filme von Schauen, Fotos ber\u00fchmter Models von ber\u00fchmten Fotografen. So geht das oft. So geht es nicht in der Frankfurter Jil-Sander-Ausstellung, der ersten Museumsschau dieser deutschen Modemacherin, die wie keine andere f\u00fcr das Moderne in der Mode steht. F\u00fcr einen klaren Look. F\u00fcr neue Schnitttechniken, hochwertige Materialien. Skulpturale Silhouetten. Coolness.", "Etwas dem Alltag Enthobenes umf\u00e4ngt den Besucher der Ausstellung, die heute im Museum Angewandte Kunst \u00f6ffnet. Es ist nicht allein das Wetter: Sonnenschein im November, der durch die Fensterfronten des Richard-Meier-Baus f\u00e4llt und die W\u00e4nde durchl\u00e4ssig erscheinen l\u00e4sst, w\u00e4hrend man von elektronischen Kl\u00e4ngen begleitet die Rampe in den ersten Stock hinaufgeht. Es ist die Bewegung, in der das Museum zu schwingen scheint, eine Bewegung zwischen Au\u00dfen und Innen, von der Architektur nahegelegt, und eine Bewegung zwischen den Zeiten, in der Schwebe gehalten durch die Kl\u00e4nge von Fr\u00e9d\u00e9ric Sanchez, der seit 1991 die Musiken f\u00fcr ", " Defilees komponiert hat. F\u00fcr die Frankfurter Ausstellung hat er in jeder Galerie eigene Klangumgebungen geschaffen, und sie sind nichts von dem, was sich erst einmal mit dem Namen Jil Sander verbindet - nicht eigentlich minimalistisch, dazu gibt es zu viele (auch humoristische) Bez\u00fcge; nicht wirklich k\u00fchl, weder streng noch g\u00e4nzlich unsexy. K\u00f6nnte es sein, dass wir jetzt, da Jil Sander als Modesch\u00f6pferin auf ihr Werk zur\u00fcckblickt, ein neues Bild von ihr bekommen?", "Sicher ein vollst\u00e4ndigeres. Wie verspielt sie einmal wenigstens war, sehen wir in dem Raum mit ihrer letzten Kollektion, f\u00fcr das Fr\u00fchjahr 2014. Er ist ausgelegt und tapeziert mit den Mustern, die der italienische K\u00fcnstler Alighiero e Boetti von Stickerinnen in Afghanistan nach deren eigenen Entw\u00fcrfen als riesige Teppiche sticken lie\u00df. Es sind Muster, Motive und Farben, die f\u00fcr Jil Sander ungew\u00f6hnlich und herrlich unordentlich wirken, doch sie hat diese Muster auf Stoffe gedruckt und ihre gesamte Kollektion daraus entwickelt. Es ist der letzte Modesaal der Ausstellung und einer der H\u00f6hepunkte, weil hier Raum und Kleidung ineinander zu verschwimmen scheinen.", "Auch in Frankfurt gibt es nat\u00fcrlich Kleider auf Mannequins, Fotos ber\u00fchmter Fotografen, Figurinen in Vitrinen. Aber sie stehen, liegen, h\u00e4ngen anders: die Figurinen in einem nachgebauten Atelier, wo sie hingeh\u00f6ren, weil sie hier ihren Sinn haben und sich zur Auratisierung gar nicht anbieten, die Mannequins in einem eigenen Saal, alle in Schwarz bis auf zwei, denen orangefarbene M\u00e4ntel angelegt wurden. Und die Fotos h\u00e4ngen ganz oben, wie eine Art Nachhall des Gesehenen, unauff\u00e4llig fast. Wichtiger ist das, was davor liegt.", "Der Gang \u00fcber die Rampe mit Blick auf den Main und den Dom und die B\u00e4ume, durch deren letzte Bl\u00e4tter die Sonne ins Museum f\u00e4llt, f\u00fchrt in den ersten Stock, in den ersten Raum der Ausstellung. Es ist eine Art dunkle H\u00f6hle mit drei Leinw\u00e4nden, ihnen gegen\u00fcber eine Spiegelwand. Hier wird ein f\u00fcnfundzwanzigmin\u00fctiger Zusammenschnitt von Jil Sanders Schauen aus mehr als vierzig Jahren gezeigt. Ein Zusammenschnitt, der sich um Chronologie nicht schert, der Kollektionen f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen gegeneinander schneidet, und dazu spielt ein Soundtrack, der atmet und st\u00f6hnt und traumverloren seinerseits f\u00fcr eine au\u00dferweltliche Schwerelosigkeit sorgt, die vor allem eines ausstrahlt: L\u00e4ssigkeit. In leichter Verlangsamung gleiten hier M\u00e4nner und Frauen aus teilweise l\u00e4ngst vergangenen Zeiten durch den Raum, manchmal gekippt, manchmal mit erstaunlichen, weil vergessenen Accessoires wie den neongr\u00fcnen oder pinkfarbenen G\u00fcrteln f\u00fcr M\u00e4nnerhosen.", "\u201eJil Sander: Pr\u00e4sens\u201c hei\u00dft die Ausstellung, und damit ist wohl gemeint, dass es sich um ein Werk handelt, das nicht an die Zeit gebunden ist, das fluide bleibt in nahezu jeder Hinsicht - zwischen den Jahrzehnten, den Geschlechtern, den Moden. Ein Werk, das Kleidung nicht nur an K\u00f6rpern entwirft, sondern auch den Raum einbezieht, in dem sie getragen wird. Das also Architektur mitdenkt. Und das, im Design minimalistisch, vermeintlich unterk\u00fchlt, ornamentlos eine Stimmung erzeugt, die eine ganz eigene Sinnlichkeit atmet, eine Art sinnlicher Intelligenz."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/in-der-bundesliga-geht-das-leiden-des-1-fc-koeln-weiter-15257879.html", "article_id": "15257879", "section": "sport", "article_headline": "In der Bundesliga geht das K\u00f6lner Leiden weiter", "date": "05.11.2017", "author": "Roland Zorn", "article_text": ["5:2 - ein Sieg mit Signalwirkung? Darauf hatten sie in K\u00f6ln gehofft \u00a0nach dem deutlichen Erfolg vom Donnerstag in der Europa League gegen Bate Baryssau. Ob sich die wiederbelebte k\u00f6lsche Zuversicht auch endlich auf die Bundesliga \u00fcbertragen \u00a0w\u00fcrde, war am Sonntag die gro\u00dfe Frage. Die Antwort entt\u00e4uschte alle FC-Anh\u00e4nger, denn es setzte aufs Neue eine Niederlage - diesmal gegen die \u00a0Europa-League-Kollegen der ", ", die am Donnerstag eine leise Entt\u00e4uschung verarbeiten mussten beim sp\u00e4ten 1:1-Ausgleich f\u00fcr Basaksehir Istanbul.", "Drei Tage sp\u00e4ter aber waren die Kraichgauer frisch und munter genug, das Spiel beim Tabellenletzten 3:0 durch die Tore von Dennis Geiger \u00a0(10. Minute) und ", " (56. Foulelfmeter/80.) zu gewinnen und damit in der Tabelle auf Platz f\u00fcnf voranzukommen. K\u00f6ln blieb nach elf unter dem Strich \u00a0desastr\u00f6sen Spieltagen Letzter mit gerade mal zwei P\u00fcnktchen - eine niederschmetternde Zwischenbilanz , die zu diesem Zeitpunkt in der Bundesliga nur vom 1. FC Saarbr\u00fccken in der Saison 1963/64 und vom MSV Duisburg (1994/95) unterboten wurde - nicht nach Punkten, sondern in der Tordifferenz. Diese beiden \u00a0Klubs stiegen danach fast folgerichtig ab.", "Und der FC? Der hofft weiter darauf, diese Regelvermutung zu widerlegen. \u201eEs ist f\u00fcnf vor zw\u00f6lf\u201c, hatte Innenverteidiger Maroh die alarmierende \u00a0K\u00f6lner Lage vorher beschrieben, \u201ewir m\u00fcssen jetzt Gas geben.\u201c Das taten sie zwar nach Kr\u00e4ften, doch der FC verpulverte seine Energien zu oft in einen Aktionismus, der nicht zielf\u00fchrend war. Anders die Hoffenheimer, die aus den \u00a0vorangegangenen acht Pflichtspielen nur einen Sieg geholt hatten und dabei in \u00a0der Liga ins vordere Mittelfeld zur\u00fcckfielen. \u201eDurch diese Phase m\u00fcssen wir \u00a0jetzt durch\u201c, appellierte Trainer Julian Nagelsmann vor der Reise ins Rheinland \u00a0an seine zuletzt zu nachgiebigen Spieler, die zuletzt allzu h\u00e4ufig eine 1: 0-F\u00fchrung verspielt hatten.", "Am Sonntag aber war von den zuletzt sp\u00fcrbaren M\u00fcdigkeitssymptomen nichts zu sehen. Als ginge es um einen Neustart in die Saison, legten die Hoffenheimer sogleich furios los, in Schwung gehalten von \u00a0ihrem kongenialen Kreativduo Demirbay und Amiri. Die beiden Mittelfeldspieler bereiteten auch das 1:0 vor, das der 19 Jahre alte Dennis Geiger, auch er eine \u00a0treibende Kraft im nordbadischen Spielzentrum, aus kurzer Distanz erzielte. Schon davor hatte es erste Torgelegenheiten h\u00fcben wie dr\u00fcben in dieser ansehnlichen Begegnung gegeben. Die K\u00f6lner lie\u00dfen sich von der kollektiven Klasse ihres Gegners zumindest nicht einsch\u00fcchtern und hielten, wo m\u00f6glich, gef\u00e4hrlich dagegen Osakos Pfostenschuss (41.) war die beste von vier \u00a0FC-Gelegenheiten, denen bis zur Pause sieben Chancen der insgesamt besseren Hoffenheimer entgegenstanden.", "An den Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnissen danach \u00e4nderte sich nichts. Im Gegenteil: Die Hoffenheimer Dominanz sch\u00fcchterte die K\u00f6lner noch mehr ein. Die Mannschaft von Trainer ", ", die es in dieser Spielzeit auf bisher erst vier \u00a0Ligatreffer gebracht hat, konnte sogar von Gl\u00fcck reden, dass sie nach 56 \u00a0Minuten nicht nur im Ergebnis 0:2 zur\u00fccklag. Nach Olkowskis Notbremse im Strafraum gegen den davonst\u00fcrmenden Uth h\u00e4tte sich der K\u00f6lner auch \u00fcber die Rote Karte nicht beschweren k\u00f6nnen. Schiedsrichter Aytekin aber blieb nach R\u00fccksprache mit dem Videoassistenten und eigener Ansicht der Fernsehbilder gn\u00e4dig und lie\u00df den Polen nach dessen leichtem Schubser mit einer Verwarnung davonkommen.", "An Wagners Entschlossenheit, seine Elfmeterchance zum 2:0 zu nutzen, \u00e4nderte das nichts. Nach dem zweiten Hoffenheimer Tor an diesem Sonntagabend waren die Verh\u00e4ltnisse zugunsten der besseren Mannschaft gekl\u00e4rt, auch weil die K\u00f6lner in ihrem verzweifelten Schlussspurt zwei gro\u00dfe Gelegenheit zum Anschlusstreffer nicht nutzen konnten, als Baumann zuerst den Schuss von Olkowski (72.), danach den von Jojic parierte (75.).", "Wie man Tore schie\u00dft, machte Wagner (80.) den \u00a0K\u00f6lnern bei einem Hoffenheimer Konter vor. Mit dem 3:0 war das Spiel entschieden. Die TSG hatte sich im Kampf um die besten Tabellenpl\u00e4tze \u00a0eindrucksvoll zur\u00fcckgemeldet, der FC dagegen droht in seiner Tristesse zu versinken. Ob es unter den zunehmend dramatischen Umst\u00e4nden ein Weiter so mit dem verdienstvollen Trainer St\u00f6ger an der sportlichen Spitze gibt, werden die kommenden Wochen zeigen.\u00a0 Am Sonntag jedenfalls waren von den Fans keinerlei \u00a0\u201eSt\u00f6ger raus\u201c-Rufe zu h\u00f6ren.", "\u201eDas war heute einfach zu wenig. Hoffenheim war zudem ein richtig guter Gegner. Das 3:0 geht deshalb in Ordnung\u201c, sagte St\u00f6ger nach dem Spiel. \u201eDie L\u00e4nderspielpause m\u00fcssen wir jetzt nutzen, alles aufzuarbeiten.\u201c"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/bundesliga-mainz-05-torwart-zentner-ueber-phantom-pass-15278289.html", "article_id": "15278289", "section": "sport", "article_headline": "\u201eIch habe den Elfmeterpunkt f\u00fcr den Ball gehalten\u201c", "date": "05.11.2017", "author": "Daniel Meuren", "article_text": ["Robin Zentner sorgte f\u00fcr die Szene des Spieltags in der Fu\u00dfball-Bundesliga. Der Torwart von ", " spielte beim ", " einen Phantom-Pass, wie ihn die Bundesligageschichte zuvor noch nicht gesehen hatte. Im Interview spricht er \u00fcber seine Slapstickeinlage.", "Ich habe einen kurzen R\u00fcckpass gespielt bekommen, habe den Ball angenommen und dabei schon geschaut, wem ich den Ball weiterspiele. Ich ging fest davon aus, dass der Ball vor mir liegt. Ich habe den Elfmeterpunkt wohl aus dem Augenwinkel heraus f\u00fcr den Ball gehalten. Tats\u00e4chlich hatte er Backspin und war ein paar Meter weitergerollt. Also habe ich in die Luft getreten und erst dann gemerkt, dass der Ball nicht mehr da war.", "Ich habe die Szene nach dem Spiel am Fernseher gesehen. Es sah sicher schon recht lustig aus f\u00fcr alle im Stadion und zuhause am Fernseher, f\u00fcr mich war sie nat\u00fcrlich weniger lustig. Gl\u00fccklicherweise ist ja nichts passiert und ich konnte den Ball noch kl\u00e4ren. Irgendwann werde ich da sicher auch dr\u00fcber lachen k\u00f6nnen.", "Damit ist wohl zu rechnen. Ich gehe auch davon aus, dass die Jungs in der Kabine mich jetzt noch ein wenig hochnehmen.", "An die Worte kann ich mich nicht mehr erinnern. Aber ich habe gesp\u00fcrt, dass die Jungs mich positiv pushen wollten. Das spricht f\u00fcr den Geist in unserem Team.", "Ich habe das schnell abgehakt und einfach mein Spiel weitergespielt. Das einzige, was mich jetzt nicht ganz zufrieden macht ist, dass wir mit unserer Leistung heute mehr verdient hatten als ein Unentschieden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/die-liebe-zur-akkuratesse-soul-chain-im-staatstheater-mainz-15273274.html", "article_id": "15273274", "section": "rhein-main", "article_headline": "Die Liebe zur Akkuratesse", "date": "05.11.2017", "author": "Eva-Maria Magel", "article_text": ["Befremden oder Fremdeln ist ein Ph\u00e4nomen, mit dem es die Zuschauer von Sharon Eyal immer zu tun bekommen. Um, im besten Fall, dann doch einen Blick auf sich selbst zu erhaschen. Auch in \u201eSoul Chain\u201c, ihrem j\u00fcngsten St\u00fcck, sind Themen zu erahnen, mit denen die israelische Choreographin seit fast 15 Jahren umgeht, was man gut tun kann, denn sie sind recht allgemeiner Natur: Liebe, Einsamkeit, seelisches Leid vor allem.", "Die zeitgen\u00f6ssische und aus popul\u00e4ren Musik- und Tanzstilen sch\u00f6pfende Weise, mit der sich die vielgefragte Eyal, die erst bei der ber\u00fchmten Batsheva Dance Company als T\u00e4nzerin und Choreographin Karriere gemacht hat und 2013 ihre eigene Compagnie LEV gegr\u00fcndet hat, der Sache n\u00e4hert, wirft allerdings keinen allzu freundlichen Blick auf diese Gegenwart: Stets zu den heftigen Beats des Komponisten und DJs Ori Lichtik formt sie aus den T\u00e4nzern in offenbar buchst\u00e4blich ersch\u00f6pfender Arbeit eine zun\u00e4chst gleichf\u00f6rmig scheinende Masse aus Individuen, die auf der B\u00fchne keinen Muskel locker lassen, keine Millisekunde Unaufmerksamkeit gestatten, in maschinenhafter Pr\u00e4zision mit starrem Blick ihre Glieder \u00fcberstrecken oder beugen, dass sie fast mehr an Cyborgs oder Fabelwesen erinnern.", "Es sind ziemlich egozentrische Wesen, unstet, exzessiv, fragil, zuweilen aggressiv, die Eyal aus den T\u00e4nzern der Compagnien formt, mit denen sie arbeitet. Dass neben dem Nederlands Dans Theater oder dem norwegischen Ensemble Carte Blanche dazu auch Tanzmainz, das Ballett des Mainzer Staatstheaters, z\u00e4hlt, ist ein Coup, auf den Tanzdirektor Honne Dohrmann ebenso stolz sein kann wie auf die Leistung seiner T\u00e4nzer: Die 17, die nun im Kleinen Haus des Staatstheaters die Urauff\u00fchrung \u201eSoul Chain\u201c von Sharon Eyal bestreiten, zeigen in den nur 50 Minuten geradezu aberwitzigen Hochleistungstanz. Bis auf wenige Sequenzen bleiben alle da, wo sie zu Beginn wie seltsame V\u00f6gel einherstaksen: unentwegt auf der halben Spitze ihrer bekniestrumpften F\u00fc\u00dfe, mit vorgekippten Becken, ruckartigen und doch gleitenden Bewegungen, die bestens zu den ohrenbet\u00e4ubenden Techno-Kl\u00e4ngen Lichtiks passen.", "Es gibt durchaus Momente, in denen der treibende Rhythmus, die x-mal wiederholten Ausfallschritte in Langeweile zu kippen drohen. Aber Eyal, seit Jahren versiert darin, mit Lichtiks Musik auf der Klaviatur der minimalen Ver\u00e4nderung zu spielen, l\u00e4sst diese so pr\u00e4zise arrangierten und gleichf\u00f6rmig pulsierenden K\u00f6rper immer wieder in der Masse individuelle Spuren legen. Hier einer, der am Rande zehn Minuten die immergleichen H\u00fcftschw\u00fcnge ausf\u00fchrt, dort eine, die viertelstundenlang einen Arm \u00fcber den Kopf hebt, dort wieder einer, der wie ein Eint\u00e4nzer selbstverliebt die Schultern kreisen l\u00e4sst. Und das Repetitive \u00e4ndert wieder beinahe unmerklich die Richtung, starren aus der h\u00fcftschwenkenden Masse doch wieder Gesichter einander an und ins Publikum. Dass es in \u201eSoul Chain\u201c um Liebe und Sehnsucht gehe, klingt banal, w\u00e4ren da nicht jene Momente, in denen die t\u00e4nzerische Ekstase kippt, in denen die Bewegungen, die Lust suggerieren, ein Leid und Sehnsucht in den Gesichtern und K\u00f6rpern offenlegen, die nicht zu stillen sind. Kaum je findet Ber\u00fchrung statt.", "Der Titel \u201eSoul Chain\u201c erinnert an \u201eSoul train\u201c, die legend\u00e4re afroamerikanische Fernsehshow. Deren \u201eLine Dancers\u201c brachten zu damals avantgardistischen, Lichtiks Turntable-Sound oft \u00e4hnelnden Rhythmen genau diese vorgekippten Becken, zur\u00fcckgeworfenen K\u00f6pfe, die auf die Leisten gest\u00fctzten H\u00e4nde schon vor mehr als 40 Jahren als Inbegriff von Coolness und Sex-Appeal auf die Tanzfl\u00e4che. Zwei kurze Intermezzi von Tango und Funk im ersten Drittel von \u201eSoul Chain\u201c erinnern noch deutlicher an diese Musikwelt von einst.", "Doch w\u00e4hrend damals die bunt und wild gekleideten jungen Leute die schiere Lebenslust und Freude ausstrahlten, mochten die Verh\u00e4ltnisse drau\u00dfen noch so schwierig sein, umweht die gleichf\u00f6rmig gestylten Mainzer T\u00e4nzer, deren hautfarbene Minimaltrikots sich innerhalb k\u00fcrzester Zeit schwei\u00dfnass verdunkeln, eine k\u00fchle Traurigkeit \u2013 da mag die Bewegungstemperatur noch so hei\u00df sein auf der stets d\u00fcster ausgeleuchteten, halb vernebelten B\u00fchne. Das Strahlen der 17 ersch\u00f6pften T\u00e4nzer allerdings am Ende, als das im Beat regelrecht gefesselte Publikum sich von den Sitzen erhob, um ihnen lang und lautstark zu applaudieren, spiegelt auf Eyals Bild zur\u00fcck: Ganz so schlimm ist es dann doch nicht mit dem Tanz und dem Leben."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kunstmarkt/frieze-masters-in-der-notorischen-grauzone-des-handels-mit-antiken-15266576.html", "article_id": "15266576", "section": "feuilleton", "article_headline": "In der notorischen Grauzone des Handels mit Antiken", "date": "30.10.2017", "author": "Gina Thomas", "article_text": ["Ein Autounfall f\u00e4llt in Italien gew\u00f6hnlich in das Ressort der Verkehrspolizei. Als Pasquale Camera jedoch im August auf der Autobahn zwischen Neapel und Rom t\u00f6dlich verungl\u00fcckte, machten Aufnahmen von ", ", die im Handschuhfach seines Fahrzeugs entdeckt wurden, die Beamten stutzig. Sie informierten die \u00f6rtliche Gendarmerie. Deren Chef war Mitglied der auf den Diebstahl von Kunstwerken und Kulturgut spezialisierten Polizeieinheit gewesen, und er informierte seine ehemaligen Kollegen in Rom.", "Sie hatten Camera, einen fr\u00fcheren Hauptmann der f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Wirtschaftskriminalit\u00e4t zust\u00e4ndigen Guardia di Finanza, schon lange im Visier. Bei der Durchsuchung seiner Wohnung fanden sich Indizien f\u00fcr einen Ring von Schmugglern und H\u00e4ndlern f\u00fcr illegal ausgegrabene oder gestohlene Antiken. Eine Spur ergab die n\u00e4chste, darunter auch die Spur zu dem H\u00e4ndler Gianfranco Becchina, der f\u00fchrende Museen und Sammler seit den siebziger Jahren aus dem Bestand seiner Basler Galerie Palladion mit kostbaren Artefakten beliefert hatte. Die italienischen Beh\u00f6rden schalteten die Schweizer ", " ein, die 2001 bei einer Razzia in f\u00fcnf Basler Lagern Becchinas mehr als 6300 Kunstgegenst\u00e4nde, achttausend Fotografien und 13 000 Dokumente beschlagnahmt hatte. Aus dem Fund sind 1278 Objekte, deren Herkunft die italienische Polizei nicht ermittelt hat, wieder in die Schweiz zur\u00fcckgef\u00fchrt worden. Dort wurden sie vom Betreibungsamt des Kantons Basel-Stadt einbehalten als Deckung f\u00fcr eine Schuld.", "Aus diesem Bestand sind jetzt zwei Objekte auf dem Kunstmarkt aufgetaucht. Es handelt sich um marmorne attische Lykythoi, \u00d6lgef\u00e4\u00dfe aus dem vierten Jahrhundert vor Christus. Der Schweizer Antikenh\u00e4ndler Jean-David Cahn hat sie bei der Londoner Frieze-Masters-Messe auf seinem Stand angeboten. Ein Sch\u00fcler des forensischen Arch\u00e4ologen Christos Tsirogiannis hat sie dort fotografiert und seinem Lehrer zugeschickt, f\u00fcr den Fall, dass sie f\u00fcr ihn von Interesse seien. Tsirogiannis, der unter anderem in Cambridge lehrt und f\u00fcr ARCA t\u00e4tig ist, die Association for Research into Crimes against Art, ist einer der wenigen, die Zugang haben zu den Archiven der italienischen und griechischen Kunstraubdezernate.", "Anhand von Bildern in den beschlagnahmten Dokumenten Becchinas konnte Tsirogiannis best\u00e4tigen, dass die auf der Messe von Cahn ausgestellten Gef\u00e4\u00dfe zum Becchina-Bestand geh\u00f6ren. Nichts im Katalog von Cahn weist auf diese Herkunft hin: Dort wird als Provenienz lediglich vermerkt: \u201eEhemals Schweizer Kunsthandel, Oktober 1977\u201c. Gegen\u00fcber dem \u201eGuardian\u201c sagte Jean-David Cahn, dass er die Objekte im Auftrag des Kantons Basel-Stadt verkaufe. Er sei \u201esehr z\u00f6gerlich und sehr unwillig\u201c gewesen, den Auftrag anzunehmen, doch h\u00e4tten ihn die Schweizer Beh\u00f6rden der Legalit\u00e4t versichert. Die Beh\u00f6rden ihrerseits verwiesen darauf, dass niemand Anspruch erhoben habe auf die Objekte in ihrer Obhut und dass die Herkunft und die Umst\u00e4nde, unter denen sie erworben wurden, nicht festgestellt werden konnten.", "Bei alledem dr\u00e4ngt sich freilich, wie so oft in der Grauzone des Handels mit Antiken, die Frage auf, weshalb die Herkunft derart verschleiert werden muss. Tsirogiannis, der zahlreiche illegal ausgef\u00fchrte und gestohlene Antiken im Handel und in Museen ausfindig gemacht hat, konnte schon mehrfach nachweisen, dass Cahn mit Objekten ungekl\u00e4rter Provenienz gehandelt hat. Dazu geh\u00f6rt eine Marmorfigur des Apollon Lykeios, die 1991 von der Grabungsst\u00e4tte Gortyna geraubt und 2007 dem griechischen Staat zur\u00fcckerstattet wurde, und eine attische Grabstele, von der Tsirogiannis meint, es sei mit den beiden Lykythoi aus Griechenland geschmuggelt worden. Die F\u00e4lle stellten nur die Spitze des Eisbergs dar im Handel mit Antiken, bei dem die Beh\u00f6rden s\u00e4mtlicher betroffenen Staaten versagten, so Tsirogiannis im Gespr\u00e4ch mit dieser Zeitung."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/wohnen/mehr-platz-zuhause-zwei-muetter-erzaehlen-vom-auszug-des-kindes-15267848.html", "article_id": "15267848", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wenn das Kind auszieht", "date": "01.11.2017", "author": "Birgit Ochs", "article_text": ["Im vergangenen Jahr ist unsere Tochter ausgezogen. Ein Jahr nach dem Abitur. Im Sommer war noch nicht sicher, wohin es sie verschlagen w\u00fcrde, aber dann kam die Zusage von der Universit\u00e4t in Kassel, und damit war klar: Das Kind w\u00fcrde von nun an die meiste Zeit in einer anderen Stadt leben und nicht mehr zu Hause. Ein seltsames Gef\u00fchl. Auch wenn es gar kein richtiger Auszug war, denn ihre M\u00f6bel sind alle hiergeblieben. F\u00fcr uns Eltern hat sich \u00fcberhaupt nie die Frage gestellt, das Zimmer auszur\u00e4umen. Wozu auch? Wir haben ja Platz genug. Wir leben in einem gro\u00dfz\u00fcgigen alten Stadthaus, in dessen oberster Etage unsere beiden T\u00f6chter ihre Zimmer haben. Da gibt es auch noch ein \u201eSchlumpelzimmer\u201c. Wenn ich dar\u00fcber nachdenke, dann war es f\u00fcr meinen Mann und mich wichtiger als f\u00fcr unsere Tochter, dass ihr Zimmer erst mal so bleibt. Wir brauchen sanfte \u00dcberg\u00e4nge. Mir h\u00e4tte es weh getan, das Zimmer leer zu sehen. Das habe ich gemerkt, als unsere Tochter \u00fcberlegt hat, ihr Bett abzuholen, weil sie in ihrem WG-Zimmer keins hatte. Das wollte ich nicht und hab ihr gesagt, dass wir lieber ein Gestell besorgen oder zwei Matratzen zum Stapeln.", "Kassel ist wohl nur eine Zwischenstation. Trotzdem glaube ich nicht, dass sie dauerhaft nach Hause zur\u00fcckkommen wird. Warum ich trotzdem nicht m\u00f6chte, dass sich so bald in ihrem Zimmer etwas \u00e4ndert? \u2013 Weil man jetzt noch ihr gelebtes Leben bei uns sieht. Alles ist noch da, die Bilder an den W\u00e4nden, die B\u00fccher im Regal. Auf dem Schreibtisch liegen sogar noch ihre Unterlagen aus der Schule. Seit dem Abitur hat sie ihren Schreibtisch nicht mehr aufger\u00e4umt.", "Meine Tochter hat ein weniger emotionales Verh\u00e4ltnis zu ihrem Kinderzimmer als ich. Wenn sie in den Semesterferien zu Hause ist, h\u00e4lt sie sich dort nur zum Schlafen auf. Das war eigentlich schon in dem Jahr zwischen Abi und Studium so. Entweder war sie unterwegs, hat sich mit Freunden getroffen oder gejobbt, oder sie sa\u00df unten im Wohnzimmer, im Garten oder war in der K\u00fcche. Wenn sie jetzt bei uns ist, macht sie es genauso. Und wenn sie f\u00fcr die Uni zu tun hat, setzt sie sich an meinen Schreibtisch. Eigentlich h\u00e4ngt sie mir jetzt mehr auf der Pelle als fr\u00fcher, wenn sie da ist. Dann wird noch ein Teechen gekocht und noch ein Schokol\u00e4dchen gegessen \u2013 nur in ihr Zimmer zieht sie nichts mehr. Jetzt, nachdem sie schon ein Jahr ein Zimmer in einer anderen Stadt hat, gew\u00f6hne ich mich nat\u00fcrlich daran, dass in unserer Familie etwas zu Ende geht. Vielleicht ist es \u00fcberhaupt auch mehr dieses grunds\u00e4tzliche Gef\u00fchl, dass etwas vorbei ist. So wie nach ", ", wenn der Tannenbaum rausmuss. Das klingt jetzt vielleicht komisch. Irgendwann ist daf\u00fcr einfach die Zeit gekommen, man wei\u00df es und will es auch gar nicht anders \u2013 und ist zugleich doch auch voller Wehmut.", "Ob wir, was das Haus angeht, keine Pl\u00e4ne oder Ideen f\u00fcr die Zukunft haben? Doch sicher. Nat\u00fcrlich denken wir daran, was sein wird, wenn mal beide Kinder wirklich aus dem Haus sind. Vielleicht teilen wir es dann r\u00e4umlich neu auf und vermieten eine Wohnung. Aber das liegt noch in der Zukunft. Unsere j\u00fcngere Tochter, die bald Abitur macht, kann sich noch \u00fcberhaupt nicht vorstellen auszuziehen und will erst mal hierbleiben. Mal sehen. (U., verheiratet, Mutter\u00a0 von zwei T\u00f6chtern, lebt im eigenen Haus"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/familie/wie-erklaere-ich-s-meinem-kind/kindern-erklaert-insektensterben-15276442.html", "article_id": "15276442", "section": "feuilleton", "article_headline": "Warum uns das Insektensterben beunruhigen sollte", "date": "04.11.2017", "author": "Joachim M\u00fcller-Jung", "article_text": ["Viele denken, der Klimawandel ist das schlimmste, was der Erde passieren kann. Dass die Erde austrocknet oder von Wirbelst\u00fcrmen und Sturmfluten zerst\u00f6rt wird. Wieder andere glauben das gleiche von der dreckigen Luft, und nochmal andere sind sich sicher, dass die Erde bald im Plastikm\u00fcll erstickt. Kann gut sein, dass das alles ganz schlimm wird. F\u00fcr vieles gibt es Anzeichen, dass die Umwelt leidet und die Menschen\u00a0 mit ihr.", "Wenn man aber nach klaren Beweisen daf\u00fcr sucht, dass sich die Umwelt auf unserem Heimatplaneten immer schneller \u00e4ndert, muss man raus in die Natur \u2013 und sie mit wachen Augen und Ohren erforschen. Dann kann man selber erleben, was Insektenforscher aus Krefeld zusammen mit holl\u00e4ndischen Biologen genau dokumentiert haben: Die Insekten verschwinden. Das hei\u00dft, die Zahl der Insekten wird immer weniger. Fast drei\u00dfig Jahre lang haben die Wissenschaftler\u00a0\u00a0 jedes Jahr in unserer Kulturlandschaft ihre Fluginsektenfallen auf \u00fcppigen gr\u00fcnen Streifen zwischen den Feldern und Gew\u00e4ssern aufgestellt. Ihre Sammlung zeigt: Selbst in solchen gesch\u00fctzten Naturfl\u00e4chen ist im Sommer nur noch ein k\u00fcmmerlicher Rest \u00fcbrig. Nur eins von vier oder urspr\u00fcnglich f\u00fcnf Insekten ist \u00fcbrig.", "Das gleiche gilt f\u00fcr die Vielfalt. Es gibt lange nicht mehr so viele Arten von Insekten, weniger Schmetterlingsarten, weniger Wespen- und Hummelarten, auch weniger K\u00e4fer und Nachtfalter und M\u00fcckenarten. Um fast die H\u00e4lfte ist in einigen dieser Tiergruppen die Vielfalt eingebrochen \u2013 und das in so kurzer Zeit, wie es in der Geschichte der Erde wahrscheinlich selten passiert ist.", "Wie aber kommt das, und weshalb sollte uns das Verschwinden des Ungeziefers st\u00f6ren, schlie\u00dflich sind den meisten Menschen die Insekten am Gartentisch sowieso eher l\u00e4stig? Die erste Frage ist schwer, die zweite leichter zu beantworten. Was dieses extreme Insektensterben ausgel\u00f6st hat, bleibt ein R\u00e4tsel, es gibt einige Verd\u00e4chtige: Pflanzenschutzmittel, die \u201eChemie-Keule\u201c auf dem Acker, sind ein Kandidat. Viele Insekten sind Sch\u00e4dlinge, die chemisch mit Insektengiften bek\u00e4mpft werden. Vielleicht leiden die Nicht-Sch\u00e4dlinge aber eben auch viel mehr durch das Spritzen der Felder als gedacht. Bei Bienen und Hummeln gibt es diesen Verdacht schon lange.\u00a0", "Gut m\u00f6glich, dass auch zu viel D\u00fcnger, G\u00fclle vor allem, auf die Felder kommt, und das N\u00e4hrstoffgleichgewicht im Wasser und auf dem Acker st\u00f6rt. Die Zusammensetzung der Pflanzen wird dadurch auch in den Gr\u00fcnstreifen ver\u00e4ndert, die die Bauern nicht bearbeiten. Und da viele Insekten wahre Spezialisten sind, die nur bestimmte Pflanzen als Nahrungsquelle oder Lebensraum akzeptieren, haben sie keine Lebensgrundlage mehr. Genauso gut aber k\u00f6nnte es sein, dass die Gr\u00fcnstreifen in der Kulturlandschaft zu sp\u00e4rlich sind, dass \u00fcberhaupt zu viele Felder zu gro\u00df und zu monoton mit immer denselben Nutzpflanzen besetzt werden, oder aber die w\u00e4rmeren Winter, die heftigeren Hitzewellen oder die zunehmende N\u00e4sse, die allesamt mit dem Klimawandel einhergehen, machen den Insekten zu schaffen.", "Wie gesagt, die Forscher konnten da keine einzelne Ursache entdecken. Viel wahrscheinlicher ist es, dass die heutige Intensivlandwirtschaft insgesamt und dazu der Klimawandel die Lebensr\u00e4ume der Insekten immer st\u00e4rker verarmen l\u00e4sst. Die Bauern sind in dem Agrarsystem quasi dazu angehalten, m\u00f6glichst immer mehr zu ernten, um ihren Wohlstand zu halten.", "Wohlstand ist das Stichwort f\u00fcr die zweite Frage: Warum sollte uns das Insektensterben k\u00fcmmern? Kurz gesagt: Weil die Bienen, Hummeln und Co quasi die flei\u00dfigsten und zuverl\u00e4ssigsten (und oft auch die einzigen) Arbeiter in der Natur sind. Arbeiter, die sogar quasi umsonst f\u00fcr den Menschen arbeiten. Drei Viertel aller Kulturpflanzen, von denen wir uns ern\u00e4hren, wachsen nur mit der Unterst\u00fctzung der Insekten. Die Tiere best\u00e4uben die Bl\u00fcten der Nahrungspflanzen (und die Bl\u00fcten von 90 Prozent aller Wildpflanzen) und sorgen so daf\u00fcr, dass \u00fcberhaupt Fr\u00fcchte entstehen und weitergez\u00fcchtet werden kann. Mehr als 300 Milliarden Euro, so viel wie ganz Deutschland jedes Jahr f\u00fcr die Gesundheit in Kliniken, Apotheken und bei \u00c4rzten ausgibt, erwirtschaften die Insekten als Best\u00e4uber.", "Klar, viele Insekten sind auch Sch\u00e4dlinge, aber die meisten Arten sind ausgesprochen n\u00fctzlich, um die Stabilit\u00e4t der \u00d6kosysteme zu sichern. Viele sind N\u00fctzlinge, weil sie etwa\u00a0 Sch\u00e4dlinge wie Blattl\u00e4use kurz halten, weil viele Insektenlarven auch Parasiten sind und ihrerseits von Sch\u00e4dlingen leben. Insekten sind quasi kostenlose Pflanzenschutzmittel, die nat\u00fcrlichsten Pflanzenschutzmittel, die die Erde selbst hervorgebracht hat. Sie halten auch den Planeten sauber. Wir w\u00fcrden auf den Weiden in Kuhfladen versinken, wenn wir nicht mehr mit der Arbeit der Mistk\u00e4fer rechnen k\u00f6nnten! Insekten sind, so gesehen, entscheidende F\u00e4den in einem komplizierten Netzwerk, die unseren Kosmos zusammen halten. Das Insektensterben wird deshalb nicht nur von Naturforschern, sondern von vielen Verantwortlichen in der Gesellschaft und Politik als h\u00f6chst alarmierende Bedrohung unserer eigenen Zivilisation eingestuft."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/reise/boehmens-barock-der-architekt-johann-blasius-santini-aichel-15271570.html", "article_id": "15271570", "section": "reise", "article_headline": "Der Mann, der Gotik  und Barock vers\u00f6hnte", "date": "04.11.2017", "author": "Andrea Diener", "article_text": ["Da oben auf dem H\u00fcgel \u00fcber \u017dd\u2019\u00e1r nad S\u00e1zavou liegt eine der seltsamsten Kirchen \u00fcberhaupt. Au\u00dfen der Kreuzgang, zehnzackig, f\u00fcnfhundert Meter im Umfang. Wer ihn umrundet, l\u00e4uft durch f\u00fcnf Kapellen. In der Mitte des Rundgangs steht die f\u00fcnfzackige ", ", ein Stern im Stern. Keine Wand ist gerade. Das liegt daran, dass der Architekt der Wallfahrtskirche des heiligen Nepomuk, der b\u00f6hmische Baumeister Johann Blasius Santini-Aichel, den Entwurf nicht mit dem Lineal, sondern vollst\u00e4ndig mit einem Zirkel gezeichnet hat. Und das wiederum liegt wom\u00f6glich daran, dass Santini von Haus aus kein gelernter Architekt war, sondern Maler.", "Im Kanon der Barockvorlesungen, die jeder angehende Kunsthistoriker absolviert, taucht Santini-Aichel nicht auf. Dort finden nur diejenigen Erw\u00e4hnung, die einander beeinflusst haben, denn Lehrstoff ist nur, wer Wirkung hatte. Santini hingegen war ein Sonderweg, er steht f\u00fcr eine b\u00f6hmische Sackgasse der Architekturgeschichte. Er baute nicht nur sternf\u00f6rmige, mit Zahlenmystik vollgestopfte Kirchen, er erfand auch den Gotik-Barock, was im zentralen Europa des siebzehnten und achtzehnten Jahrhunderts kein Mensch brauchte, denn den ganzen verquasten Ma\u00dfwerkquatsch hatte man ja nun gerade gl\u00fccklich hinter sich gebracht. Man stukkatierte und skulpturierte lieber nach klassischem Vorbild, stellte antike S\u00e4ulen in helle Hallen und malte alles in Pastellfarben aus. Wo umw\u00f6lkte Engelchen in der Ecke kleben, da braucht es keine Rippengew\u00f6lbe, so die g\u00e4ngige mitteleurop\u00e4ische Auffassung, aber Santini sah das ganz anders. Er vers\u00f6hnte die \u00dcppigkeit des Barocks mit gotischer Strenge und traf damit genau den Nerv seiner b\u00f6hmischen Zeitgenossen. Das hat historische Gr\u00fcnde und ist erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig.", "Aber beginnen wir von vorn, n\u00e4mlich am 3. Februar 1677 in Prag. Dort wurde Johann Blasius \u2013 oder Jan Blazej, wie er in Tschechien hei\u00dft \u2013 am Tag des heiligen Blasius als Enkel eines Einwanderers aus Oberitalien und Sohn des respektablen Steinmetzes Aichel geboren. Viele Hoffnungen ruhten nicht gerade auf dem Bub, er litt unter einer halbseitigen L\u00e4hmung und war daher f\u00fcr das Steinmetzhandwerk ungeeignet. Man dr\u00fcckte ihm also Pinsel in die Hand und hoffte das Beste.", "Wahrscheinlich lernte der kleine Johann einiges vom Prager Baumeister Jean Baptiste Mathey, einem Gesch\u00e4ftspartner seines Vaters, wahrscheinlich auch von dem Hofmaler Christian Schr\u00f6der. Genau wei\u00df man es nicht, allerdings ist man sich sicher, dass er anschlie\u00dfend durch \u00d6sterreich und Italien reiste, wie k\u00fcnstlerisch ambitionierte Buben es in dieser Zeit gern taten. In Rom stand er dann sprachlos vor den geschwungenen Fassaden des Baumeisters Borromini, der mit wenig Farbe, daf\u00fcr mit umso wuchernderer Formensprache arbeitete. Borromini baute ovale Spiraltreppen und Kolonnaden, die durch kleiner werdende S\u00e4ulen Raumtiefe suggerierten, hochkomplex kassettierte Kuppeln und so un\u00fcbersichtlich gestaltete R\u00e4ume, dass man von innen beim besten Willen nicht sagen kann, welche Form das Ding von au\u00dfen eigentlich hat. Johann Blasius Aichel war von der italienischen Baukunst so fasziniert, dass er sofort den Nachnamen seines Gro\u00dfvaters annahm und fortan Santini-Aichel hei\u00dfen wollte."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/motor/vorschau-motorradmesse-eicma-15269083.html", "article_id": "15269083", "section": "technik-motor", "article_headline": "Alle Augen auf Mailand", "date": "03.11.2017", "author": "Walter Wille", "article_text": ["So viel ist sicher: In Mailand werden in der zweiten Novemberh\u00e4lfte aufsehenerregende Neuheiten pr\u00e4sentiert, auch wenn die Aussteller \u00fcberwiegend noch dicht- und die Spannung aufrechtzuerhalten versuchen.", " z\u00e4hlt zu den Herstellern, die sich vorab schon ein wenig in die Karten blicken lassen. Dickster Brocken am Stand des Fl\u00fcgel-Konzerns wird die neue Gold Wing sein. Der Superluxustourer, seit 1975 zu einer Motorrad-Ikone gereift, pr\u00e4sentiert sich technisch runderneuert und im Design frisch geb\u00fcrstet. Noch immer ist die Gold Wing ein m\u00e4chtiger Reisegleiter, aber nicht mehr das barocke Riesenschiff, das sie bisher war. Kompakter, leichter, agiler lauteten die Vorgaben an die Entwickler, aber nicht ohne das Hinzuf\u00fcgen eines exquisiten Pakets an Assistenz- und Unterhaltungszutaten.", "Als einziges Serienmotorrad der Welt wird die ", " Wing mit eingebautem Airbag-System erh\u00e4ltlich sein. Ebenso einzigartig ist die Option auf ein Siebengang-Doppelkupplungsgetriebe (DTC) inklusive Schritttempo-Rangierfunktion und R\u00fcckfahrhilfe. Drei Varianten wird Honda anbieten: Standard und Tour (mit und ohne Topcase), beide mit Sechsgang-Schaltgetriebe), sowie eine Tour-Edition mit erw\u00e4hntem Airbag und DTC. Die Gewichtsersparnis wird je nach Version mit bis zu 48 Kilogramm angegeben. W\u00e4hrend das Vorg\u00e4ngermodell 413 Kilo auf die Waage brachte, kommt die Neue auf 365 bis 383 Kilo.", "6,2 Kilo verlor der \u00fcberarbeitete Sechszylinder-Boxermotor, neuerdings ein Vierventiler, der mit 1,8 Liter Hubraum, 126 PS (93 kW) und 170 Nm Drehmoment aufwartet. Elektronischer Gasgriff, vier Fahrprogramme, Traktionskontrolle, Berganfahrhilfe, Start-Stopp-Automatik z\u00e4hlen jetzt zur Ausstattung. Die Fahrmodi beeinflussen zugleich die Charakteristik der Traktionskontrolle sowie der nunmehr elektronisch agierenden Federelemente. Das Vorderrad wird von einer Doppel-Querlenker-Konstruktion anstelle einer konventionellen Telegabel gef\u00fchrt. Feinsinnigeres Federn, leichf\u00fc\u00dfigeres und pr\u00e4ziseres Steuerverhalten sollen die Folge sein. Ergebnis gestraffter Linien, reduzierter Abmessungen und einer Ausstattung mit LED-Licht ringsum ist ein insgesamt modernerer, knackigerer Anblick der Gold Wing. Im Cockpit prangt ein 7-Zoll-Farbdisplay, es gibt selbstr\u00fcckstellende Blinker, Funkschl\u00fcssel f\u00fcr Z\u00fcndung und die (etwas geschrumpften) Staur\u00e4ume, ferner Apple Car Play, Bluetooth, USB und einen elektrisch verstellbaren Windschild. Was das alles kostet und was Honda f\u00fcr die Saison 2018 sonst noch zu bieten hat, wird sich in Mailand kl\u00e4ren.", "Eine Neuauflage der Monkey wird darunter sein. Das Comeback des knubbligen Retro-Zwergs als Leichtkraftrad mit 125-Kubik-Einzylinder ist kein Geheimnis mehr, denn Honda zeigte ihn vor wenigen Tagen auf der Tokio Motor Show. Derweil macht Yamaha tats\u00e4chlich Ernst mit seinem Dreirad-Motorrad. Aus dem schon 2016 gezeigten Prototyp ist ein Serienprodukt namens Niken geworden, das voraussichtlich 2018 zu kaufen sein wird. In der Ansicht von hinten wirkt es wie ein herk\u00f6mmliches ", ", von vorn wie ein Fahrzeug vom anderen Planeten. Zwei 15-Zoll-Vorderr\u00e4der mit doppelter Upside-down-Gabel und Neigetechnik sollen ein au\u00dfergew\u00f6hnlich stabiles, aber doch sportlich-spritziges Fahrverhalten gew\u00e4hrleisten. In der Rollerwelt sind Dreirad-Konstruktionen seit geraumer Zeit bekannt, vorwiegend von Piaggio und Peugeot, ein solches Sportmotorrad allerdings ist etwas g\u00e4nzlich Neues. Als Antrieb der Niken wird der aus der MT-09 bekannte 847-Kubik-Dreizylinder herangezogen, der stramme 115 PS leistet.", "Kawasaki ersetzt das Zweizylinder-Sportmotorrad Ninja 300 durch die st\u00e4rkere Ninja 400 (45 PS) und feiert auf der Eicma vor allem seine R\u00fcckkehr ins derzeit \u00fcberaus lukrative Retro-Segment: Die Z 900 RS ist ein technisch hochmodernes Motorrad im klassischen Look, das an die Kawa-Legende Z1 des Jahres 1972 erinnert. Mit Tropfentank und Entenb\u00fcrzel in historischen Farben, Rundscheinwerfer (LED) und Analog-Instrumenten in runden Geh\u00e4usen, angedeuteten K\u00fchlrippen am wassergek\u00fchlten Reihenvierzylinder und grummeligem Klang aus einem Megaphon-Schalld\u00e4mpfer wird die unvergessene Z1 zitiert. Die technische Basis liefert die vor einem Jahr vorgestellte Z 900, eine famose Fahrmaschine im aggressiven Manga-Design. 111 PS und knapp 100 Nm stehen zur Verf\u00fcgung.", "Triumph renoviert seine Reiseenduros namens Tiger und erweitert sein ohnehin schon umfangreiches Klassik-Sortiment durch die Bonneville Bobber Black und die Speedmaster (Technik und Motor vom 17. Oktober), auch Ducati wird seine Scrambler-Familie m\u00f6glicherweise weiter ausbauen. F\u00fcr einen H\u00f6hepunkt der Eicma werden die Italiener mit der Neufassung des Superbikes Panigale sorgen: Mehr als 210 PS soll der brandneue V4-Motor an den Start bringen.", "F\u00fcr BMW b\u00f6te die Glitzerveranstaltung in Mailand eine gute Gelegenheit, den schon seit l\u00e4ngerem versprochenen Motorroller der Mittelklasse zu zeigen. Die Abteilung \u201eUrban Mobility\u201c des M\u00fcnchener Konzerns will erkl\u00e4rterma\u00dfen mit etwas aufwarten, das g\u00fcnstiger und handlicher ist als die beiden seit Jahren erh\u00e4ltlichen BMW-Maxiscooter mit 650 Kubik. Ob es nun so weit ist, wird man sehen. Von ", " erwartet man unter anderem eine Antwort auf die Frage, was aus der vor einem Jahr ins Rampenlicht gestellten Studie einer elektrischen Vespa wird.", "Andere Hersteller sind in Sachen Elektromobilit\u00e4t auf zwei R\u00e4dern schon weiter. Das Unternehmen Govecs k\u00fcndigt f\u00fcr Mailand die Weiterentwicklung der erst seit diesem Sommer fliegenden elektrischen Schwalbe an sowie \u201eein neues, unglaublich attraktives Modell\u201c. Elektro-Voreiter Niu will mit drei neuen Modellen aufwarten. Und das amerikanische Unternehmen Zero Motorcycles verspricht f\u00fcr seine Modellpalette abermals eine erhebliche Vergr\u00f6\u00dferung von Batteriekapazit\u00e4ten und Reichweiten sowie extrem kurze Ladezeiten dank eines integrierbaren Schnellladeger\u00e4ts."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/digital/so-uebertraegt-man-daten-aufs-neue-iphone-15269079.html", "article_id": "15269079", "section": "technik-motor", "article_headline": "So \u00fcbertr\u00e4gt man Daten aufs neue iPhone", "date": "04.11.2017", "author": "Michael Spehr", "article_text": ["Es dauert nur \u201eein paar Minuten lang\u201c, dann sind alle Daten vom alten iPhone auf das neue gewandert. Das sagt jedenfalls Apple. Wer jetzt umsteigt und ein iPhone 8 ", " in H\u00e4nden h\u00e4lt, will nat\u00fcrlich nicht von vorn anfangen, sondern Apps und Einstellungen auf dem jungen Ger\u00e4t so vorfinden, wie sie auf dem alten eingerichtet waren. Je mehr man mit seinem Smartphone macht, um so aufwendiger ist jedoch der Wechsel. Von vorn beginnen w\u00fcrde bedeuten, s\u00e4mtliche Konten neu einzurichten, Zug\u00e4nge, Log-in-Daten und vieles andere herauszusuchen und manuell einzugeben. Und was ist mit Musik und Fotos?", "F\u00fcr den einfachen und meist zuverl\u00e4ssigen Ger\u00e4tewechsel stellt Apple verschiedene M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung, und dass der Rivale Google \u00c4hnliches bietet, versteht sich von selbst. Darauf kommen wir sp\u00e4ter zur\u00fcck. Das ist die gute Nachricht. Aber in wenigen Minuten ist die Sache nicht erledigt. Jenseits des Ger\u00e4tewechsels gibt es einen weiteren Grund, sich mit der Technik des Back-ups und dem Wiedereinspielen der Sicherungskopien zu besch\u00e4ftigen: Wird das iPhone (oder das iPad) gestohlen, kann man ein Neuger\u00e4t aus alten Back-ups herrichten.", "Wir haben zweimal gewechselt und zwei Wege ausprobiert. Der erste, von Apple bevorzugt empfohlene, ist das Back-up in der iCloud, dem hauseigenen Cloud-Speicher. F\u00fcnf Gigabyte stehen daf\u00fcr kostenfrei zur Verf\u00fcgung; zu viele Fotos darf man also auf seinem Ger\u00e4t nicht haben. Gegebenenfalls buche man ein iCloud-Abonnement. 50 Gigabyte kosten einen Euro im Monat, 200 Gigabyte drei Euro.", "Medien, die nicht im iTunes-Store gekauft wurden, erfasst das iCloud-Back-up jedoch nicht. Apple geht davon aus, dass man seine Musik \u00fcber Apple Music bezieht, also den eigenen Streaming-Dienst. Dann muss man sich nicht mehr um die Musik-Sicherung k\u00fcmmern. Die im iTunes-Store gekauften Titel wiederum lassen sich ohne vorheriges Back-up wiederherstellen, Apple wei\u00df, was man gekauft hat. So ist folglich das iCloud-Back-up dann empfehlenswert, wenn man auch bei Medien, Musik und Film ganz auf Apple setzt. Wer eigene Medien sichern will, die nicht aus der Apple-Welt bezogen wurden, ben\u00f6tigt das iTunes-Back-up.", "Doch nun zum iCloud-Backup: Zun\u00e4chst pr\u00fcfe man, ob es auf dem alten Ger\u00e4t eingerichtet ist. Es steht seit einigen Jahren zur Verf\u00fcgung. Das Backup in der Wolke wird in den neueren Betriebssystem-Versionen in den iCloud-Einstellungen aktiviert, und im betreffenden Men\u00fc wird man darauf hingewiesen, dass t\u00e4glich \u00fcber das W-Lan alles gesichert wird, wenn das Ger\u00e4t eingeschaltet und an eine Stromquelle angeschlossen ist. Wer sein Smartphone nur im Auto oder im B\u00fcro ohne W-Lan-Anbindung l\u00e4dt, sollte auf dieses Detail achten. Es wird im Back-up mehr oder weniger alles gesichert, bis auf eigene Musik, gekaufte Videos, H\u00f6rb\u00fccher und andere Medien, wie gesagt. Was unter \u201ealles\u201c zu verstehen ist und welche Probleme es gibt, darauf kommen wir zur\u00fcck.", "Der zweite Weg ist das Back-up mit der iTunes-Software am Mac- oder Windows-Rechner. Das iPhone wird dazu \u00fcber Kabel angeschlossen oder h\u00e4lt sich im gleichen W-Lan wie der iTunes-Rechner auf. Im entsprechenden iTunes-Men\u00fc w\u00e4hlt man das Back-up \u201eauf diesem Computer\u201c und vor allem die Erstellung eines verschl\u00fcsselten Back-ups. Nur dann werden die Einstellungen von Accounts und die Gesundheits- sowie Aktivit\u00e4tsdaten mitgesichert. Dass das Back-up abgeschlossen wurde, wird im Fenster unten rechts unter \u201eLetzte Back-ups\u201c angezeigt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wissen/geist-soziales/natur-oder-kultur-wege-zu-einem-dialog-der-disziplinen-15269470.html", "article_id": "15269470", "section": "wissen", "article_headline": "Zwischen zwei Welten", "date": "04.11.2017", "author": "Hannah Bethke", "article_text": ["Von einer \u201eselbstverschuldeten Verarmung\u201c der Naturwissenschaftler sprach 1959 der britische Physiker und Schriftsteller Charles Percy Snow, Autor des bekannten Aufsatzes \u00fcber \u201eDie zwei Kulturen\u201c. Die Naturwissenschaftler verharrten in ihrer spezialisierten Welt ebenso wie die nicht weniger ignoranten Geisteswissenschaftler, die sich so verhielten, \u201eals g\u00e4be es das Reich der Natur gar nicht\u201c. Eine \u201eKluft gegenseitigen Nichtverstehens\u201c sah Snow zwischen beiden Wissenschaftskulturen, die zu schlie\u00dfen er als unabdingbar f\u00fcr die \u00dcberlebensf\u00e4higkeit der westlichen Gesellschaft betrachtete.", "Was bleibt davon, fast sechzig Jahr sp\u00e4ter? Die Interdisziplinarit\u00e4t steht hoch im Kurs, im universit\u00e4ren Alltag aber kocht nach wie vor jeder lieber sein eigenes S\u00fcppchen \u2013 freilich unter so unterschiedlichen Voraussetzungen, dass ein Dialog der Gleichen kaum vorstellbar ist. Der Wettbewerbsvorteil f\u00fcr die Naturwissenschaftler, den schon Snow erkannte, bleibt bestehen. Sie sind f\u00fcr den Arbeitsmarkt ungleich attraktiver als ihre Altersgenossen aus den Geistes- und Sozialwissenschaften.", "Wer einen Blick auf heutige Hochschulstrukturen wirft, kann schnell den Eindruck bekommen, dass die naturwissenschaftlichen F\u00e4cher sich nicht nur \u00f6konomisch besser zu behaupten wissen, sondern auch in der Denkungsart einen Sieg errungen haben. Hochschulpolitisch zeigt sich das zum Beispiel bei der Stellenvergabe im akademischen Mittelbau. Was in den Naturwissenschaften nicht \u00fcblich ist, wird in den Sozial- und Geisteswissenschaften aus finanzieller Not durchaus praktiziert: promovierte Mitarbeiter auf schlecht bezahlte halbe Stellen zu setzen. Rosig ist die Lage der Naturwissenschaftler in Zeiten akademischer Prekarisierung und erzwungener Befristungen gewiss auch nicht, aber in vielen F\u00e4llen immer noch besser als die der Geisteswissenschaftler.", "Das spiegelt sich auch in den Qualifikationswegen, etwa in der zunehmenden Pr\u00e4ferenz der kumulativen Habilitation, die keine Monographie darstellt, sondern mehrere Aufs\u00e4tze umfasst, die laufend ver\u00f6ffentlicht werden. In manchen Naturwissenschaften ist ein solches Vorgehen aufgrund ihres Aktualit\u00e4tsgehalts unabdingbar, in den Geisteswissenschaften aber, in denen es viel mehr auf Text und Sprache ankommt, kann das zu erheblichen inhaltlichen Verschiebungen f\u00fchren.", "Wir haben es also mit dem Problem zu tun, dass ein Modell aus den Naturwissenschaften auf die Geistes- und Sozialwissenschaften \u00fcbertragen wird \u2013 ein altes Thema (das sich einst in Gestalt des Positivismusstreits zeigte) in neuer Auflage. Die Entwertung dessen, was nicht messbar ist, findet ein Pendant in der \u00d6konomisierung der Bildung, die sich im Studium etwa dergestalt zeigt, dass das Verstehen von B\u00fcchern in Leistungspunkten ausgedr\u00fcckt wird. Wom\u00f6glich k\u00f6nnen sich manche Naturwissenschaften, mitunter auch empirische Sozialwissenschaften, leichter danach ausrichten, weil sie zum Beispiel in der Lage sind, Sachverhalte in Zahlen abzubilden. Oder entspringt eine solche Denkweise wiederum blo\u00df einem Vorurteil der Geisteswissenschaftler?", "Sechzig Jahre sind seit Snow vergangen, und noch immer fehlen auf beiden Seiten Kenntnisse und diskursive Mittel, sich zu verst\u00e4ndigen. Wegweisend k\u00f6nnte ein Aufsatz zweier amerikanischer Politikwissenschaftler sein, ", " und sich den gegenseitigen Vorbehalten von qualitativer und quantitativer Forschung widmet. Die beiden Autoren appellieren an die Wissenschaftler, sich auf das zu konzentrieren, was f\u00fcr ihre Forschung jeweils gehaltvoll ist, anstatt die empirische und nicht-empirische Methode in ein striktes Ausschlussverh\u00e4ltnis zu setzen. Die Kluft zwischen den zwei Wissenschaftswelten k\u00f6nnen auch sie nicht \u00fcberwinden, beschreiben deren Gegensatz vielmehr als jenen zwischen Naturalisten und Anti-Naturalisten und machen aus ihrer eigenen anti-naturalistischen Position, die das Ende der Wissenschaft nicht dort gekommen sieht, wo es um Wertungen geht, kein Hehl. Aber sie wagen \u00fcberhaupt einen Dialog, insofern sie sich von dem Vorurteil verabschieden, dass Methoden der Gegenseite \u2013 und damit auch deren Verst\u00e4ndnis von Wissenschaft \u2013 auf keinen Fall zu der wissenschaftlichen Erkenntnis f\u00fchrten, nach der sie suchen. K\u00f6nnte dieses zarte Aufscheinen eines dritten Wegs, der bisherige Dichotomien verl\u00e4sst, nicht auch f\u00fcr eine Verst\u00e4ndigung zwischen den Natur- und Geisteswissenschaften erhellend sein?", "Selbst wenn die \u00f6konomischen Strukturen ungleich sind: Inhaltlich ist ein Dialog der Gleichen nicht weniger m\u00f6glich und n\u00f6tig als vor sechzig Jahren. Wo Wissenschaft einerseits durch die Bologna-Reform inhaltlich ausgeh\u00f6hlt wird und andererseits in ihrer gesellschaftlichen Funktion Angriffen ausgesetzt ist, sobald ihre Erkenntnisse nicht ins eigene Weltbild passen, sind beide Wissenschaftskulturen umso mehr gefordert, miteinander zu reden, anstatt nur eine Methode der Erkenntnisgewinnung \u2013 in jetziger Tendenz vor allem jene, die sich beziffern l\u00e4sst \u2013 f\u00fcr g\u00fcltig zu erkl\u00e4ren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/stil/mode-design/irving-penn-zeigt-dass-er-mehr-kann-als-nur-mode-15275656.html", "article_id": "15275656", "section": "stil", "article_headline": "Mehr als nur Mode", "date": "04.11.2017", "author": "Alfons Kaiser", "article_text": ["Wie wird man ein guter Modefotograf? Die Ausstellung \u00fcber das Lebenswerk von Irving Penn in Paris gibt auf diese Frage eine einfache Antwort: indem man keiner wird. Heute kennt man den amerikanischen Fotografen, der 1917, vor 100 Jahren, in New Jersey geboren wurde (und 2009 in New York starb), fast nur noch wegen seiner Fotos f\u00fcr die \u201eVogue\u201c und wegen seiner Portr\u00e4ts von Robin Williams, ", " oder Pablo Picasso.", "Jetzt wird endlich anschaulich, dass er alles konnte, und zwar mit einer erstaunlichen Liebe zur Genauigkeit. Stillleben und Stra\u00dfenszenen, Abseitiges und Abartiges, alte Zigarettenkippen und ethnologische Studien: Er wollte die ganze Welt fotografisch erfassen und sie auf diese Weise wom\u00f6glich \u00fcberhaupt erst verstehen. Kurios, dass zwei seiner Zeitgenossen gerade ebenfalls geehrt werden. Am besten, man f\u00e4hrt in diesem Herbst ein ganzes Wochenende nach Paris. Au\u00dfer dem Grand Palais steht dann auch das Mus\u00e9e des Arts d\u00e9coratifs im Louvre mit der gigantischen Dior-Ausstellung auf dem Plan und das neue Yves-Saint-Laurent-Museum an der Avenue Marceau. Diese Stadt, die in den vergangenen Jahren so getroffen wurde vom Terrorismus \u2013 sie schwelgt in drei Heroen des freien Lebens."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/stil/mode-design/interview-mit-david-zwirners-sohn-lucas-zwirner-15248613.html", "article_id": "15248613", "section": "stil", "article_headline": "Merchandising mit intellektuellem Anspruch", "date": "04.11.2017", "author": "Jennifer Wiebking", "article_text": ["Er nennt ihn nicht Papa, er redet auch nicht von seinem Vater. Wenn Lucas Zwirner mit seinem Vater David Zwirner spricht, dann sagt er David. Er sagt das nicht einfach so, und er hat darin bis jetzt keine gro\u00dfe Sache gesehen. \u201eIch dachte immer, das ist bestimmt etwas Deutsches, den Vater nicht Papa zu nennen\u201c, sagt Lucas Zwirner. \u201eIn Amerika nennt ja kein Mensch seine Eltern beim Vornamen.\u201c", "Lucas Zwirner, 26 Jahre alt, Sohn von Monica und David Zwirner, in New York geboren und aufgewachsen, spricht ein Deutsch, als k\u00e4me er aus K\u00f6ln. Das ist die Heimatstadt seines Vaters, dessen Vater wiederum ein legend\u00e4rer Kunsth\u00e4ndler ist: Rudolf Zwirner war 1967 Mitbegr\u00fcnder des K\u00f6lner Kunstmarkts, der sp\u00e4teren ", ", der ersten Messe f\u00fcr zeitgen\u00f6ssische Kunst \u00fcberhaupt. Und der Vater des Gro\u00dfvaters, Eberhard Zwirner, war schon Akademiker, \u201eund ein formeller Mann\u201c. Der Mediziner war ein Pionier der Quantitativen Linguistik, zuletzt bis zu seiner Emeritierung im Jahr 1969 Inhaber des Lehrstuhls f\u00fcr Phonetik und Phonologie an der Universit\u00e4t K\u00f6ln. F\u00fcr seinen Sohn Rudolf hie\u00df er immer Eberhard. Und Rudolf ist f\u00fcr seinen Sohn David nur Rudolf. So musste also David f\u00fcr Lucas einfach nur David sein. \u201eAber meine Mutter hasst es, wenn ich sie Monica nenne\u201c, sagt Lucas Zwirner und lacht. \u201eIch versuche dann, Mama zu sagen.\u201c", "Das Familienritual, das sich durch den Stammbaum zieht und also mindestens auf den Urgro\u00dfvater Anfang des 20. Jahrhunderts zur\u00fcckgeht, kommt ihnen nun gerade recht. Denn Lucas Zwirner ist jetzt Mitarbeiter seines Vaters und nennt ihn einfach so wie jeder andere in der New Yorker Galerie auch. Der Vorname ersetzt schlie\u00dflich in den Vereinigten Staaten selbst in der h\u00f6flichen Ansprache den f\u00f6rmlich klingenden Nachnamen.", "David Zwirner ist einer der wichtigsten Galeristen der Welt. Auf den Power-Listen der Szene steht er f\u00fcr gew\u00f6hnlich an Nummer zwei, hinter dem Amerikaner ", ". Und er hat eben diesen Sohn. Lucas macht im Unternehmen nicht das, was andere schon lange k\u00f6nnen. Mit David Zwirner Books, einem eigenen Verlag, will er die Marke Zwirner erweitern.", "Ausgerechnet ein Verlag, David Zwirner Books, in digitalen Zeiten wie diesen. Es geht um Kataloge, Monographien, Kurzgeschichten, die sich Sammler kaufen k\u00f6nnen, die noch nicht das Geld zum richtigen Sammeln haben. High-End-Souvenirs sozusagen, kleine Taschenb\u00fccher wie zum Beispiel Rainer Maria Rilkes \u201eLetters to a Young Painter\u201c, \u201eDegas and His Model\u201c von Alice Michel, \u201eChardin and Rembrandt\u201c von ", ". Die B\u00e4nde sind mal in Rosa eingeschlagen, mal in Dunkelblau, der Anfang einer Art zweiter Edition Suhrkamp, die schon bereitsteht. \u201eGenau\u201c, ruft Lucas Zwirner. \u201eSuhrkamp in Amerika! So etwas gibt es hier nicht, ein Taschenbuch kann doch auch sch\u00f6n aussehen.\u201c", "Merchandising mit intellektuellem Anspruch \u2013 das passt zur Kunstwelt, in der trotz der politischen und wirtschaftlichen Krisen auf der Welt noch immer Goldgr\u00e4berstimmung herrscht. \u201eIch habe \u00fcberlegt, was interessant w\u00e4re f\u00fcr die ersten B\u00e4nde\u201c, sagt Lucas Zwirner. \u201eSo kam ich auf zwei erste Texte. Der eine ist von meinem ehemaligen Professor in Yale, der andere von einer gro\u00dfartigen \u00dcbersetzerin aus Jerusalem. Sie hat gerade den ganz fr\u00fchen Essay von Proust noch mal \u00fcbersetzt, toll!\u201c", "Die Idee mit dem Verlag ist eine der \u00dcberraschungen, wenn man sich mit Lucas Zwirner zusammensetzt, um \u00fcber sein Leben zu sprechen. Warum sollte sich ein kluger junger Mann, der in ", " Literatur und Philosophie studiert hat und gerade 26 Jahre alt ist, ausgerechnet f\u00fcr Papier interessieren? Drau\u00dfen haben sie an diesem sonnigen Tag ein Schild aufgestellt, \u201ePopUp-Shop\u201c, schwarz auf wei\u00df. \u201eIch m\u00f6chte diese Texte, die hochinteressant sind, auch f\u00fcr j\u00fcngere Leser attraktiv machen. So ein Buch in Pink sieht doch gut aus.\u201c"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/smalltalk/herzblatt-geschichten/was-die-klatschblaetter-ueber-prinz-harrys-nachwuchs-wissen-wollen-15277443.html", "article_id": "15277443", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Schwierige Frauen, begabte M\u00e4nner", "date": "05.11.2017", "author": "J\u00f6rg Thomann", "article_text": ["Andere L\u00e4nder, wir m\u00fcssen es neidvoll eingestehen, haben prunkvolle Zeremonien einfach besser drauf als wir. Zum Beispiel Thailand, wo nun, nach einem Jahr der Trauerzeit, der verstorbene ", " beigesetzt wurde, was man sich einiges hat kosten lassen. Zum Beispiel \u201ewurde eigens f\u00fcr die Feuerbestattung von K\u00f6nig Bhumibol ein Krematorium mit angrenzenden Pavillons errichtet\u201c, staunt ", ". \u201eDer gigantische Bau hat neun T\u00fcrme (f\u00fcr Rama den Neunten).\u201c Das ist schon ein gewisser Aufwand, wenn man bedenkt, dass die Anlage nicht allzu oft benutzt werden d\u00fcrfte, aber doch irgendwie angemessen angesichts der Tatsache, dass Bhumibol siebzig Jahre auf dem Thron sa\u00df. Von solchen Verh\u00e4ltnissen sind wir Deutschen nat\u00fcrlich weit entfernt, auch wenn Angela Merkel auf dem besten Weg dorthin ist.", "\u201eDie Urne\u201c, berichtet ", " weiter, \u201ewurde auf einem 225 Jahre alten Holzwagen von 222 Soldaten vom Gro\u00dfen Palast zum Krematorium gezogen\u201c, was man sich im Prinzip h\u00e4tte sparen k\u00f6nnen, denn die Urne war leer \u2013 Bhumibol hatte sich gew\u00fcnscht, in einem Sarg verbrannt zu werden. H\u00e4tte er eine Seebestattung vorgezogen, w\u00e4re f\u00fcr ihn vermutlich ein eigenes Meer angelegt worden. 77 Millionen Euro hat das Ganze gekostet, 7500 Menschen waren zu Gast, Deutschland lie\u00df sich, \u00dcberraschung, durch ", " vertreten, der sich das Spektakel mit einiger Wehmut angesehen haben d\u00fcrfte: Sein eigener Abgang als Staatsoberhaupt ist ja damals nicht ganz so majest\u00e4tisch ausgefallen.", "Zum Gl\u00fcck bei bester Gesundheit und jeweils zum dritten Male schwanger sind Madeleine von Schweden und ", ". \u201eBei 1,6 Kindern liegt der EU-Kinderdurchschnitt pro Frau\u201c, schreibt ", " und stellt fest: \u201eDen beiden Royals scheint das nicht zu reichen.\u201c Ja, h\u00e4tten sie denn bei 1,6 Kindern aufh\u00f6ren sollen? Ganz andere Gedanken \u00fcber den Nachwuchs treiben ", " um. \u201ePrinz Harry und Meghan \u2013 Sorgt das erste Baby f\u00fcr eine Sensation?\u201c, fragt das Blatt und zeigt auf seinem Cover ein Foto, auf dem Harry ein kleines Kind herzt. Huch, k\u00f6nnte man sich jetzt denken, das ging aber schnell, und nochmal huch, soll sich die Leserschaft denken \u2013 denn das niedliche Kleine hat dunkle Haut und schwarze Flechtz\u00f6pfchen.", "\u201eEtwas\u201c, behauptet ", ", k\u00f6nnten sich die Briten bislang \u201eso gar nicht vorstellen: Eine Queen, die mit einem farbigen Urenkel auf dem Schlossbalkon steht.\u201c Nein, was f\u00fcr eine groteske Szenerie! ", " jedenfalls hat flugs recherchiert, dass Meghan Markle eine afroamerikanische Mutter hat, druckt das Foto von Harry mit dem Kind ab, das auf einer seiner Afrika-Reisen entstanden ist, und schreibt: \u201eDie Chancen sind gro\u00df \u2013 Prinz Harry und Meghan \u2013 Kommt ihr Kind farbig zur Welt?\u201c Und vielleicht sogar gleich mit s\u00fc\u00dfer Flechtfrisur? Dann wollen wir mal die Daumen dr\u00fccken!", "Das Schauspielerpaar Elena Uhlig und Fritz Karl bekommt demn\u00e4chst schon das vierte gemeinsame Kind, was Uhlig in ", " wie folgt erkl\u00e4rt: \u201eIch bin sehr fruchtbar und werde schnell schwanger. Ein Schuss \u2013 und Treffer.\u201c Die ", "-Frage, ob seine Partnerin in der Schwangerschaft schwierig sei, beantwortet Karl dann auch mit den Worten, er \u201ekenne sie ja die meiste Zeit nur schwanger\u201c. Au\u00dferdem sei sie \u201egenerell irrsinnig schwierig\u201c, so Karl weiter, wobei er \u201eversuche, mir das sch\u00f6nzureden: Nur die begabtesten Sch\u00fcler bekommen die schwierigsten Aufgaben.\u201c Wer eine unkomplizierte Partnerin abbekommen hat, sollte sich also nicht freuen, ist er doch vermutlich total unbegabt.", "Von ", " befragt nach seiner idealen Partnerin, erz\u00e4hlt der als \u201eReality-Star\u201c vorgestellte Patrick Fabian: \u201eAlso abgesehen davon, dass mir mittlerweile das Menschliche und Charakterliche viel mehr bedeutet, stelle ich mir meine Traumfrau optisch wie folgt vor: K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe 1,60\u20131,74m; sportlich, schlank und dennoch frauliche Kurven (kein zu flacher Po); sch\u00f6ne Augen und Z\u00e4hne f\u00fcr eine tolle Ausstrahlung!\u201c Was er noch zu erw\u00e4hnen verga\u00df: Body-Mass-Index 19\u201323; Schuhgr\u00f6\u00dfe 37\u201339; schmale Ohrl\u00e4ppchen. F\u00fcr Fabians Ausf\u00fchrungen zum Menschlichen und Charakterlichen, das ihm so viel mehr bedeutet, blieb da leider kein Platz mehr.", "Der alte Frauenschwarm Don Johnson befasst sich derweil mit geistigen Fragen: \u201eBuddha sagt, du findest die Perle der Erleuchtung nicht am Strand herumliegen\u201c, erz\u00e4hlt er ", ". \u201eUm die Perle zu finden, musst du Zehntausende von Austern knacken, dir deine Fingern\u00e4gel blutig schaben, dir deine N\u00e4gel abbrechen.\u201c Wir w\u00fcrden niemals vorgeben wollen, kl\u00fcger als Buddha zu sein, aber wir w\u00fcrden einfach ein Austernmesser benutzen.", "Vom Buddhismus zum Christentum und zu dessen letzten Fragen. \u201eIch habe meinem Mann ein Grab geschenkt\u201c, berichtet Hera Lind in ", ". Ihr Mann, 61 Jahre jung und eigentlich Anh\u00e4nger der Seebestattung, \u201efand das verr\u00fcckt\u201c, so Lind. Dennoch hat sie einen gemeinsamen Grabplatz besorgt, bei einer Wallfahrtskirche oberhalb von Salzburg: \u201eWenn die Abendsonne scheint und man den Blick ins Tal genie\u00dfen kann, gibt es keinen sch\u00f6neren Platz auf der Welt.\u201c Schade nur, dass die beiden nach ihrem Einzug von der Aussicht nicht viel haben werden. An Stelle von Linds Gatten w\u00fcrden wir uns \u00fcberdies bang die Frage stellen, was sie uns wohl als n\u00e4chstes schenkt. Vielleicht ein sch\u00f6nes Krematorium?"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/nach-toedlichen-nachbarschaftsstreit-bei-graz-geht-die-suche-nach-dem-taeter-unter-groesster-vorsicht-weiter-15278627.html", "article_id": "15278627", "section": "gesellschaft", "article_headline": "\u201eHeil Hitler\u201c auf dem Auto und Abneigung gegen die Justiz", "date": "05.11.2017", "author": "Stephan L\u00f6wenstein", "article_text": ["Seit einer Woche h\u00e4lt die Suche nach einem 66 Jahre alten Mann, der in Stiwoll bei Graz mit Sch\u00fcssen aus dem Hinterhalt zwei Personen get\u00f6tet und eine schwer verletzt haben soll, das \u00f6sterreichische Dorf und die Region in Atem. Der Verd\u00e4chtige Friedrich F. wird seit der Tat vom vergangenen Sonntag von einem Gro\u00dfaufgebot der ", " gesucht. Weil man bef\u00fcrchten muss, dass der Mann nach dem offenbar eskalierten Nachbarschaftsstreit r\u00fccksichtslos von der Waffe Gebrauch macht, wenn er aufgesp\u00fcrt wird, geht die Suche unter gr\u00f6\u00dfter Vorsicht vonstatten. Es besteht auch die Gefahr, dass er in seinen Heimatort zur\u00fcckkehrt, weshalb dort bislang schwer bewaffnete Polizisten, ausger\u00fcstet mit Panzerwagen, Pr\u00e4senz zeigten. Am Samstag wurde das erste der beiden Todesopfer unter starken Sicherheitsma\u00dfnahmen beigesetzt.", "Die Polizei gab am Wochenende bekannt, dass man sich bei der Fahndung st\u00e4rker auf die Pers\u00f6nlichkeit des Fl\u00fcchtigen konzentrieren wolle. Man gehe davon aus, dass er in erster Linie versuche, \u201eaus der Gegend herauszukommen\u201c. Auch soll die sichtbare Polizeipr\u00e4senz in der Ortschaft heruntergefahren werden. Bislang hatte man mit vielen Beamten in schwerer Ausr\u00fcstung das mittelgebirgsartige Gel\u00e4nde durchstreift. Ein Polizist, der durch die Luke eines Heubodens st\u00fcrzte, verletzte sich dabei. Offenbar hat Friedrich F. als Hobbyfilmer von Tieren Erfahrung darin, sich \u00fcber mehrere Tage hinweg in der Natur aufzuhalten. Ausgeschlossen werden kann bisher auch nicht, dass er sich selbst get\u00f6tet hat, doch weise seine Pers\u00f6nlichkeit eigentlich keine Suizid-Neigung auf. Nunmehr sollten verst\u00e4rkt auch \u201eAnkerpunkte\u201c und \u201eBewegungslinien\u201c anhand des pers\u00f6nlichen Profils des Verd\u00e4chtigen analysiert werden, sagte der Direktor des \u00f6sterreichischen Bundeskriminalamts. Einen Pass oder gr\u00f6\u00dfere Mengen Bargeld scheint der Mann nicht dabei zu haben. Sein Auto, ein wei\u00dfer Transporter, wurde leer aufgefunden.", "Die Opfer waren am Sonntagmorgen von einer Luke eines Wirtschaftsgeb\u00e4udes aus unter Feuer genommen worden, als sie sich zusammen mit den beiden T\u00f6chtern des Verd\u00e4chtigen zur Aussprache wegen eines Streits getroffen hatten. Eine 55Jahre alte Frau und ein 64 Jahre alter Mann wurden von mehreren Projektilen t\u00f6dlich getroffen, eine 68 Jahre alte Frau wurde durch Treffer am Oberarm schwer verletzt. Der T\u00e4ter schoss mit einem Kleinkalibergewehr, das offenbar nicht registriert war. Gegen Friedrich F., der fr\u00fcher schon mit gewaltt\u00e4tigen Drohungen und als Querulant auff\u00e4llig geworden war, bestand ein Waffenverbot.", "Der Mann scheint sich nach vielen Seiten hin mit Mitmenschen \u00fcberworfen zu haben. Er pflegt \u00f6ffentlich \u2013 auch in einem Blog \u2013 eine heftige Abneigung gegen staatliche Institutionen, besonders die Justiz, und ist mit \u201eHeil-Hitler\u201c-Aufschriften auf seinem Auto durch die Gegend gefahren. Ermittlungen wegen eines Versto\u00dfes gegen nationalsozialistische Wiederbet\u00e4tigung wurden aber eingestellt, das Verhalten wurde offenbar als Verschrobenheit eines Unzurechnungsf\u00e4higen angesehen, der ansonsten keine Neigungen zu Nazi-Symbolen oder -Aussagen zeigte. Es gibt auch keine direkten Bez\u00fcge zur \u201eReichsb\u00fcrger\u201c-Ideologie.", "2011 stand er wegen versuchten Widerstands gegen die Staatsgewalt in Graz vor Gericht. Er hatte per E-Mail an das Justizministerium gefordert, \u201eJustizgaunereien\u201c abzustellen, \u201ewidrigenfalls er nur mehr den Weg zur Waffe sehe\u201c. 2012, 2014 und im Mai 2017 gab es weitere Strafanzeigen wegen Beleidigung und \u00fcbler Nachrede (gegen Richter und Beh\u00f6rden) und zuletzt wegen versuchter N\u00f6tigung in einem Exekutionsverfahren. In Gutachten wurde aber seine Unzurechnungsf\u00e4higkeit festgestellt. Gleichzeitig konnte er jedoch nicht in Gewahrsam genommen werden. F\u00fcr eine Unterbringung in einer daf\u00fcr vorgesehenen \u201eAnstalt f\u00fcr geistig abnorme Rechtsbrecher\u201c ist nach Angaben des Straflandesgerichts Graz eine \u201eAnlasstat\u201c notwendig, die mit Freiheitsstrafe von mehr als einem Jahr bedroht ist; was Friedrich F. vorgeworfen wurde, h\u00e4tte aber nur Strafen bis zu einem Jahr Haft erlaubt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/stuttgarter-einkaufszentrum-testet-roboter-namens-pepper-15271392.html", "article_id": "15271392", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Dieser Roboter ist ein Publikumsmagnet", "date": "05.11.2017", "author": "Susanne Preu\u00df", "article_text": ["Mit manchen Fragen ist Pepper schlicht \u00fcberfordert. \u201eM\u00f6chtest du einen Kuss von mir?\u201c hat die alte Dame ihn gefragt. Und noch bevor zu erkennen war, dass Pepper darauf gar nicht antworten m\u00f6chte, hat die Dame den ", " umarmt. Und am n\u00e4chsten Tag ist sie wieder gekommen ins Gerber, jenes Einkaufszentrum in Stuttgart, in dem Pepper einige Tage lang echte Menschen treffen durfte. Die alte Dame, \u00fcber 80 Jahre alt, hat den kleinen wei\u00dfen Roboter mit den Kulleraugen noch einmal zweites Mal geherzt, ohne von Pepper einen Kuss zu bekommen. Die meisten Menschen haben Pepper bestaunt, ein Selfie mit ihm gemacht, seine Fragen beantwortet oder mit ihm \u201eSchnick-Schnack-Schnuck\u201c gespielt.", "In die \u201eBild\u201c hat es Pepper damit geschafft und auch ins Lokalradio. Das ist so ganz nach dem Geschmack von Kemal D\u00fczel, der als Center-Manager stolz darauf ist, wie innovativ sein Haus ist. Das zeigt er mit Anprober\u00e4umen f\u00fcr Online-Shopper, mit Aktionen aus dem Bereich Virtual Reality und jetzt eben auch mit dem Roboter.", "Vor allem die jungen Leute sollen sich von diesem Einkaufszentrum angezogen f\u00fchlen. Die Millennials haben vielleicht (noch) nicht so viel Geld, wissen aber genau, was sie wollen, lautet D\u00fczels Logik. Also dort einkaufen, wo es die angesagten Erlebnisse gibt. Und wann trifft man schon einen echten Roboter? Die Kinder, die Pepper entdecken, halten sofort ihr Smartphone drauf und filmen ihn.", "Wahrscheinlich wird es das in den n\u00e4chsten Jahren \u00f6fter geben: Roboter als Magnet f\u00fcr Kunden in Einkaufszentren. Das jedenfalls erwartet Rainer Volland, Managing Partner der M\u00fcnchener Beratungsgesellschaft Elaboratum, die schwerpunktm\u00e4\u00dfig in den Branchen Handel und Versicherungen t\u00e4tig ist: \u201eDer Effekt ist sofort da.\u201c Die Attraktion w\u00e4re nicht einmal allzu teuer.", "Die Hardware vom japanischen Anbieter Softbank Robotics, eine niedlich wirkende Figur von der Gr\u00f6\u00dfe eines Kindes im Grundschulalter, dessen Bewegungen von 20 Motoren gesteuert werden, kostet zwar nach Vollands Angaben 25.000 Euro. Je nachdem, was Pepper k\u00f6nnen soll, k\u00e4me noch Software dazu. Volland hat daraus gedanklich schon ein Gesch\u00e4ftsmodell entwickelt: Man k\u00f6nnte Pepper zeitweise an H\u00e4ndler verleihen, zusammen mit einem passenden Programm und entsprechender Auswertung.", "Der f\u00fcnft\u00e4gige Aufenthalt von Pepper im Stuttgarter Einkaufszentrum war insofern eine Art Pilotprojekt. Brauchbare Studien, die man f\u00fcr Beratungen heranziehen k\u00f6nnte, gebe es nicht, berichtet Volland: \u201eDie waren alle wahnsinnig theoretisch. Wir wollten was zum Anfassen.\u201c Kunden, die mit dem Roboter gespielt haben, die ihm Fragen beantwortet haben oder auch den Dialog kopfsch\u00fcttelnd abgebrochen haben, liefern jetzt das Material f\u00fcr eine wissenschaftliche Arbeit.", "\u201eUns geht es erst einmal darum, die Interaktionsmuster zwischen Mensch und Maschine zu erkennen, und zwar unter realen Bedingungen\u201c, sagt Vollands Mitarbeiter Patrick Meyer, der in seiner zweiten Funktion als Doktorand der Wirtschaftsinformatik bei Professor Kathrin M\u00f6slein an der Uni Erlangen untersuchen will, ob man damit ein Rahmenwerk f\u00fcr den Praxiseinsatz ableiten kann."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/sexuelle-belaestigung-kostet-massenweise-karrieren-15277594.html", "article_id": "15277594", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Macht, Sex & L\u00fcgen", "date": "05.11.2017", "author": "Corinna Budras", "article_text": ["Es ist noch nicht lange her, da thronte ", " ganz oben, und die Welt lag ihm zu F\u00fc\u00dfen. Wie in seiner Rolle als Frank Underwood in der Kultserie \u201eHouse of Cards\u201c, die nun schon in die sechste Staffel geht. 58 Jahre ist der Schauspieler alt, Multimillion\u00e4r, doppelter Oscar-Gewinner. Das Leben begann schon langweilig zu werden, deshalb rettete er erst ein traditionsreiches englisches Theater und wandte sich dann als Investor anderen Herausforderungen zu. Auch da wieder: Jubel, selbst dort, wo es sonst eigentlich keinen gibt, auf elit\u00e4ren Wirtschaftstreffen wie in Davos oder in M\u00fcnchen.", "Jetzt reichte eine Anschuldigung in einem amerikanischen Online-Magazin, um alles ins Wanken zu bringen. Vor mehr als 30 Jahren soll Spacey den damals 14 Jahre alten Schauspieler ", " sexuell bel\u00e4stigt haben. Spacey reagierte postwendend (und nicht zu seinem Vorteil): An den Vorfall k\u00f6nne er sich nicht erinnern, aber wenn die Vorw\u00fcrfe stimmten, t\u00e4te es ihm von Herzen leid. Und \u00fcbrigens sei er schwul. Den Zeitpunkt f\u00fcr sein Coming-Out h\u00e4tte er kaum ung\u00fcnstiger w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Die Antwort seines Auftraggebers Netflix auf die Vorw\u00fcrfe fiel rigoroser aus: Sofortiger Stopp der Dreharbeiten, die Sache wird jetzt umfangreich aufgearbeitet, die Mitarbeiter befragt. Eine Karriere ist zu Ende. Eine Milliarden-Marke, die Spacey bis vor kurzen war, ist nichts mehr wert.", "Was sind das f\u00fcr Zeiten: keine Krisengespr\u00e4che mehr in Hinterzimmern, kein Vertuschen, kein erkauftes Stillhalten. Der Schleier des Schweigens ist weggerissen, der Fall wird vor aller Welt verhandelt. Genauer: dieser Fall und viele weitere. Denn kommt ein Stein ins Rollen, rei\u00dft er andere mit. Rapp, so stellt es sich zumindest in der \u00d6ffentlichkeit dar, war wom\u00f6glich erst der Anfang. Auch jetzt noch, am Set von \u201eHouse of Cards\u201c, soll Spacey immer wieder mit Avancen und handfesten \u00dcbergriffen aufgefallen sein. Und jeder soll es gewusst haben. Ob das alles stimmt, ist noch nicht bewiesen, aber die Unschuldsvermutung hat in diesen Tagen einen schweren Stand. Sie ist kaum der Erw\u00e4hnung wert. Erst werden Fakten geschaffen, dann ermittelt. Gerade einmal eine Woche brauchte ", ", um jegliche Zusammenarbeit mit Spacey zu beenden. Die Sache ist dringlich, zu viel Zeit wurde schon verschwendet. Drei\u00dfig Jahre, wom\u00f6glich sogar l\u00e4nger.", "Der, der diese neue \u00c4ra unfreiwillig eingel\u00e4utet hat, ist ", ", amerikanischer Filmproduzent, ebenfalls ein \u00fcberragend erfolgreicher Mensch von eher unvorteilhafter Erscheinung aber mit einer bemerkenswerten Machtf\u00fclle. Er hat in Hollywood jahrzehntelang \u00fcber Karrieren entschieden, h\u00e4ufig unter Zuhilfenahme der vielzitierten Bewerbungscouch. Das scheint nicht ansatzweise so harmlos abgelaufen zu sein, wie jahrzehntelang gewitzelt wurde, auch zu Vergewaltigungen soll es gekommen zu sein. Einige Frauen wurden mit hohen Geldbetr\u00e4gen und rigiden Vertr\u00e4gen zum Schweigen gebracht. Die jungen Frauen sahen sich dann einer Armada von Wirtschaftsanw\u00e4lten gegen\u00fcber, die im Namen von Harvey Weinstein die Verhandlungen \u00fcbernahm.", "Diese Schweigegel\u00fcbde werden nun reihenweise gebrochen, inzwischen sollen sich mehr als 50 ", " gemeldet haben. Auch hier wieder kurzer Prozess im durch und durch unjuristischen Sinn: Die eigene Firma schmei\u00dft ihren Namensgeber heraus, die ehrenvolle Oscar-Akademie eines ihrer prominentesten Mitglieder. Und andere folgen dem Beispiel: Amazon hat k\u00fcrzlich den Chef seiner Filmstudios entlassen, nachdem er einer Produzentin unmissverst\u00e4ndliche Avancen gemacht haben soll. Hier wie dort sollen Exempel statuiert werden: Sexuelle Bel\u00e4stigung wird von niemandem akzeptiert. Inzwischen jedenfalls, so m\u00f6chte man anf\u00fcgen. Was ist da los? Woher diese neue Entschlussfreudigkeit nach Jahren des Dahind\u00e4mmerns?"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/chapeau-attaque-goldene-hochzeit-schmerzhafte-trennung-15276134.html", "article_id": "15276134", "section": "sport", "article_headline": "Goldene Hochzeit, schmerzhafte Trennung", "date": "05.11.2017", "author": "Christian Eichler", "article_text": ["Einen Tag vor seinem Wimbledon-Finale kaufte Andre Agassi bei Harrod\u2019s einen Smoking \u2013 in der Hoffnung, beim Champions Dinner mit Steffi Graf zu tanzen, auf die er schon damals, 1992, ein Auge geworfen hatte. Er gewann, doch der Tanz war schon lang nicht mehr im Programm. Sp\u00e4ter konnten sie ihn nachholen, bei ihrer Hochzeit. Zwischen Damen- und Herrenfinale in ", " lagen 24 Stunden, zwischen Sieg und Ehe neun Jahre.", "Das bekannteste Paar des Weltsports konnte also nicht kopieren, was Dana und Emil Zatopek am 24. Juli 1952 in Helsinki geschafft hatten \u2013 da gewann das Ehepaar aus Prag am selben Tag olympisches ", ", sie im Speerwurf, er \u00fcber 5000 Meter. N\u00e4her kamen ihnen die britischen Radsportler Laura Trott und Jason Kenny, die beide am 13. August 2016 in Rio Olympiasieger wurden \u2013 aber erst sechs Wochen sp\u00e4ter heirateten.", "So hat erst jetzt ein Ehepaar die Zatopeks kopiert und an einem Tag zwei gro\u00dfe Titel geholt: die \u00c4gypter Nour El Tayeb und Ali Farag, die am 14. Oktober die US Open im Squash gewannen. Erst sie, dann er. Im Sommer haben sie geheiratet, im Herbst ihren gr\u00f6\u00dften sportlichen Erfolg erzielt. Ehe, wem Ehe geb\u00fchrt.", "Es gab eine Zeit, in der Fu\u00dfballer Doppelehen eingingen. Mit Frau und Klub. Die von \u201eHoppy\u201c Kurrat, der vor einer Woche starb, mit Borussia Dortmund hielt 14 Jahre. Er war echter Dortmunder, au\u00dferdem nur rund 1,60 Meter gro\u00df. Oder, \u201eim Winter auf 18er-Stollen\u201c, auch mal 1,63. Bei der Borussia, die 1966 mit ihm als erste deutsche Elf den Europacup gewann, den der Pokalsieger, waren bis auf den Sudetendeutschen Siggi Held alle Spieler in oder um Dortmund geboren. Im Team von Celtic, das ein Jahr sp\u00e4ter den Europapokal der Landesmeister holte, stammten sogar alle elf aus Glasgow und Umgebung.", "Auch der legend\u00e4re Au\u00dfen Jimmy Johnstone, der noch kleiner war als Kurrat: 1,57. Fu\u00dfball war ein Kleine-Leute-Sport, in dem auch kleine Leute gro\u00df rauskamen. Diese Bindung an Region und Milieu ist auf der Strecke geblieben. Als am Samstag ", "verlor, war Nuri Sahin, geboren in L\u00fcdenscheid, der einzige Westfale beim BVB \u2013 der geb\u00fcrtige Dortmunder Marco Reus ist noch verletzt. Bei den M\u00fcnchnern gibt es seit Philipp Lahms R\u00fccktritt keinen echten M\u00fcnchner mehr. Und wenn, wie nun, Thomas M\u00fcller fehlt, spielt Bayern ohne Bayern."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/teure-bayern-klasse-schlaegt-jugendlichen-alba-uebereifer-15278868.html", "article_id": "15278868", "section": "sport", "article_headline": "Teure Bayern-Klasse schl\u00e4gt jugendlichen \u00dcbereifer", "date": "05.11.2017", "author": "Michael Reinsch", "article_text": ["Als Stefan Peno dem gro\u00dfen Stefan Jovic den Ball aus den H\u00e4nden spitzelte und auf den Korb der Bayern zust\u00fcrmte, lachte das Herz der Feinschmeckern des Basketballs. Der Aufbauspieler der serbischen U-20-Nationalmannschaft im Duell mit dem Mann, dessen Fehlen die Serben im Endspiel der Europameisterschaft den Titel gekostet haben d\u00fcrfte. Die Partie ", " gegen Bayern M\u00fcnchen am Sonntag bot einige solcher Delikatessen. Jovic (5 Punkte) blockte den Korbleger von Peno (3), da kam der Berliner Joshiko Saibou (8) angeflogen und dr\u00fcckte den Ball doch in den Korb: 37:35 und noch zweieinhalb Minuten bis zur Pause.", "Was Trainer Aleksandar Djordjevic seinem Team gesagt haben d\u00fcrfte, war offensichtlich. Weniger der Zwischenstand von 45:43 Punkten als vielmehr die Differenz von 21:8 Rebounds belegte das \u00fcberragende Engagement der jungen Berliner Mannschaft im Vergleich mit den etablierten Bayern.", "Doch die Bayern steigerten ihre Reboundarbeit auf immerhin (28:35), konnten Unerfahrenheit und \u00dcbereifer der Berliner schlie\u00dflich zu einem 80:70-Sieg nutzen und damit nach dem zwlften Spieltag an die Tabellenspitze der Basketball-Bundesliga zur\u00fcckkehren. 18 Ballverluste standen f\u00fcr ", " zu Buche (bei 11 der Bayern); da half es auch nicht, dass ihr amerikanischer Spielmacher Peyton Siva mit 21 Punkten der erfolgreichste Werfer der Partie war \u2013 Erfahrung und Abgekl\u00e4rtheit auf dem Spielfeld setzten sich durch; Nihand Djedovic war als M\u00fcnchner Top-Scorer nur einer von f\u00fcnf, die auf eine zweistellige Punktzahl kamen (14).", "\u201eUli Hoene\u00df hat ja gesagt, dass er den Bayern-Basketballern alle W\u00fcnsche erf\u00fcllt habe \u2013 und so spielen sie auch\u201c, hatte Alba-Manager ", " im Interview mit dem Berliner \u201eTagesspiegel\u201c vor der Partie gesagt. \u201eAuch wenn Budget nicht alles ist: Bayern gibt im Verh\u00e4ltnis zu uns das Dreifache f\u00fcr Spieler aus. Dadurch hat das Team eine enorme individuelle Qualit\u00e4t, gro\u00dfe Tiefe im Kader und vor allem Spieler mit Erfahrung auf Top-Niveau.\u201c Selten habe es in Deutschland eine so starke Basketball-Mannschaft gegeben, sagte er, bevor er die Bayern daf\u00fcr lobte, \u201edass sie inzwischen ein eigenes Scouting betreiben und nicht einfach unsere guten Spieler abwerben\u201c.", "Drei ehemalige Berliner spielten gegen Alba: Nihad Djedovic, Alex King, Richie Redding (12). Doch auch die Wechsel von Bryce Tayler und Yassin Idbihi, inzwischen in Bamberg gelandet, sowie Heiko Schaffartzik und Deon Thompson haben die Zuschauer nicht vergessen. Djedovic wurde ausgebuht, Redding mit freundlichem Applaus begr\u00fc\u00dft. Beide Teams hatten in der Bundesliga erst ein Spiel verloren: Alba gegen Bremerhaven, die Bayern in W\u00fcrzburg. Die nun entschiedene Tabellenf\u00fchrung basierte darauf, dass die Berliner eine Partie mehr gespielt hatten als die Bayern. Beide Mannschaften sind im Euro-Cup auf gutem Kurs: Berlin hat drei seiner vier Partien gewonnen, zuletzt gegen Wilnius, die Bayern alle vier, zuletzt in Podgorica."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/puigdemont-stellt-sich-gibt-aber-nicht-auf-15278504.html", "article_id": "15278504", "section": "politik", "article_headline": "Puigdemont stellt sich, gibt aber nicht auf", "date": "05.11.2017", "author": "Hans-Christian R\u00f6\u00dfler", "article_text": ["Dieses Mal hat Carles Puigdemont nicht lange gewartet. Am Sonntag um 9.17 Uhr gingen er und seine vier katalanischen Begleiter in Br\u00fcssel selbst zur belgischen Polizei. Zuvor hatte der abgesetzte katalanische Regierungschef klargestellt, dass er sich der Justiz stellen wolle, \u201eaber der wirklichen, nicht der spanischen\u201c. Mit den belgischen Justizbeh\u00f6rden wollen die geflohenen Katalanen zusammenarbeiten, wie sie es mit ihrem fr\u00fchen Erscheinen am Sonntag auch deutlich machten. Bis sp\u00e4testens um 9.17 Uhr am Montagmorgen muss der Untersuchungsrichter innerhalb von 24 Stunden endg\u00fcltig entscheiden, ob sie inhaftiert werden.", "Am Sonntagnachmittag dauerten die Befragungen noch an. M\u00f6glicherweise falle schon im Lauf des Abends eine Entscheidung, hie\u00df es in Br\u00fcssel. Erst einmal geht es nur darum, wo die Katalanen abwarten, bis klar ist, ob Belgien dem spanischen Auslieferungsersuchen nachkommt. Sie k\u00f6nnten auch unter polizeilichen Auflagen oder nach der Zahlung einer Kaution in Br\u00fcssel vorerst auf freiem Fu\u00df bleiben. In Spanien drohen ihnen bei einer Verurteilung wegen Rebellion bis zu 30 Jahre Haft.", "Das Auslieferungsverfahren kann sich lange hinziehen. M\u00f6glicherweise ist es erst nach den Neuwahlen in Katalonien am 21. Dezember abgeschlossen: Wenn das Gericht einer Auslieferung zustimmt, will Puigdemonts belgischer Anwalt Berufung einlegen. Damit w\u00e4re eine \u00dcberstellung nach Spanien fr\u00fchestens nach sechzig Tagen m\u00f6glich. Noch l\u00e4nger k\u00f6nnte es dauern, wenn das Verfahren vor den Kassationshof kommt. In der Zwischenzeit will der fr\u00fchere katalanische Regierungschef weiterhin politisch aktiv bleiben. Eigentlich wollte Puigdemont sich nach dem Referendum aus der Politik zur\u00fcckziehen. Doch am Wochenende k\u00fcndigte er aus Br\u00fcssel an, dass er bereit sei, als Spitzenkandidat anzutreten \u2013 notfalls auch aus der Untersuchungshaft. Solange er nicht rechtskr\u00e4ftig verurteilt ist, st\u00fcnde der Kandidatur von ihm und anderer ehemaliger Regierungsmitglieder nichts entgegen. Puigdemonts Pdecat-Partei teilte mit, den abgesetzten Regionalpr\u00e4sidenten als Spitzenkandidaten aufzustellen.", "Aus Br\u00fcssel forderte Puigdemont zudem alle Bef\u00fcrworter der Unabh\u00e4ngigkeit dazu auf, mit einer gemeinsamen Liste anzutreten. Die Fortsetzung des B\u00fcndnisses mit der ERC-Partei ist jedoch fraglich. Die ERC-F\u00fchrung scheint im Augenblick eine separate Kandidatur zu bevorzugen. Laut einer Umfrage, die am Sonntag die Zeitung \u201eLa Vanguardia\u201c ver\u00f6ffentlichte, w\u00fcrde die ERC mit knapp 30 Prozent st\u00e4rkste politische Kraft im neuen Parlament; Puigdemonts Pdecat w\u00fcrde mit gut zehn Prozent auf den vierten Platz zur\u00fcckfallen. Puigdemont selbst ist aber weiterhin der beliebteste Politiker in Katalonien.", "Seit seinem Amtsantritt Anfang 2016 hat der 54 Jahre alte Politiker kaum etwas anderes getan, als Katalonien auf die Unabh\u00e4ngigkeit vorzubereiten \u2013 aus \u00dcberzeugung und mit dem Mut der Verzweiflung. Vergeblich hatte sich Puigdemont um internationale Unterst\u00fctzung bem\u00fcht. Besonders von der EU, in deren \u201eHauptstadt\u201c er auch aus diesem Grund floh. Puigdemont selbst ist \u00fcberzeugter Europ\u00e4er. Der Journalist ist mit einer Rum\u00e4nin verheiratet und spricht Franz\u00f6sisch, Englisch und Rum\u00e4nisch. Urspr\u00fcnglich wollte der katalanische Philologe \u2013 1962 als das zweite von acht Kindern eines Konditors geboren \u2013 Astronaut werden.", "Statt zum Mond zu fliegen, wurde er B\u00fcrgermeister von Girona und gelangte im Januar 2016 eher durch Zufall an die Spitze der katalanischen Regierung. Er habe gehofft, dass \u201eder Kelch an mir vor\u00fcbergeht\u201c, sagte Puigdemont sp\u00e4ter. Anfangs erweckte Puigdemont den Eindruck, er wolle nur das Referendum auf den Weg bringen und dann aus dem Pr\u00e4sidentenpalast in Barcelona wieder ganz nach Girona zur\u00fcckkehren. Das werden in n\u00e4chster Zeit wahrscheinlich die Gerichte verhindern."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/laeuft-fuer-apple-und-seine-iphones-15275474.html", "article_id": "15275474", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Jetzt l\u00e4uft die 1-Billion-Dollar-Wette", "date": "03.11.2017", "author": "Alexander Armbruster", "article_text": ["Und Herr Cook, wie zuversichtlich sind Sie wirklich f\u00fcr das neue ", "? \u201eDie anf\u00e4ngliche Nachfrage ist sehr, sehr gro\u00df\u201c, sagte der Apple-Vorstandsvorsitzende w\u00e4hrend er die neuen sensationellen Gesch\u00e4ftszahlen des von ihm gef\u00fchrten Technologieunternehmens vorstellte. Die Marktteilnehmer haben es gerne ein bisschen konkreter und belastbarer \u2013 und bekamen auch das. Die spannende Zahl, oder besser gesagt: Zahlenspanne, lautet denn auch 84 bis 87 Milliarden Dollar. So viel Umsatz sagt ", " ganz offiziell f\u00fcr das wichtige Weihnachtsquartal voraus; so optimistisch ist die Unternehmensf\u00fchrung damit faktisch f\u00fcr das iPhone und besonders die neueste Version, die seit diesem Freitag im Handel erh\u00e4ltlich ist. Das w\u00e4re ein neuer Rekord \u2013 und mehr, als die professionellen Beobachter zuvor erwartet haben.", "Warum das sicher gut m\u00f6glich ist, zeigt sich allerorten: Schon machen Bilder aus der ganzen Welt die Runde, auf denen Menschen zu sehen sind, die in langen Schlangen teilweise die ganze Nacht vor dem Apple-Store ihres Vertrauens gewartet haben, um eines der neuen Ger\u00e4te zu ergattern. Zum Beispiel \u00fcbrigens gerade auch in China, wo Apple ausweislich der neuen Zahlen ebenfalls wieder auf Wachstumskurs ist.", "Und noch zwei weitere Zahlen sind sehr erhellend, wenn es darum geht, den unternehmerischen Erfolg des Technologiekonzerns aus Kalifornien zu verdeutlichen: 10 Milliarden Dollar Gewinn in drei Monaten, das schafft keine Gro\u00dfbank, kein Rohstoffkonzern, kein anderes Technologieunternehmen auf der Welt derzeit.", "Und dann sind da noch die 900 Milliarden Dollar \u2013 der B\u00f6rsenwert, den Apple an diesem Freitag erstmals erreichen k\u00f6nnte ausweislich der nachb\u00f6rslichen Kursreaktion auf die neuen Gesch\u00e4ftszahlen. Zum ersten Mal in seiner Geschichte und als erstes an der B\u00f6rse notiertes Unternehmen \u00fcberhaupt. L\u00e4ngst macht die Erwartung die Runde, dass ", " k\u00f6nnte.", "Und die Zahlen zeigen schlussendlich auch einmal mehr, was ein einzelnes Produkt kann: Das ", " ist in seinem zehnten \u201eLebensjahr\u201c begehrt wie eh und je. Beinahe 47 Millionen Ger\u00e4te hat Apple davon in den vergangenen drei Monaten verkauft rund um die Welt. Mit seinem iPhone machte Apple schon im vergangenen Jahr mehr Umsatz als der deutsche Premium-Autohersteller BMW oder der Industriekonzern Siemens oder die Deutsche Post. Das wird sich wiederholen. Viel spricht daf\u00fcr, dass es eine regelrechte Gelddruckmaschine bleibt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kommentar-meisterpruefung-fuer-unternehmen-15274655.html", "article_id": "15274655", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Nicht alle k\u00f6nnen Jura studieren", "date": "03.11.2017", "author": "Sven Astheimer", "article_text": ["In die Freude \u00fcber den Daueraufschwung am deutschen Arbeitsmarkt mischen sich zunehmend Sorgen \u00fcber die Entwicklung am Ausbildungsmarkt. L\u00e4ngst ist keine Rede mehr von der \u201eAusbildungsl\u00fccke\u201c, die noch vor zehn Jahren den drastischen Mangel an Lehrstellen beschrieb. Rechnerisch ist das Verh\u00e4ltnis zwischen Bewerbern und Ausbildungspl\u00e4tzen mittlerweile ausgeglichen. Doch in der Praxis passt vieles nicht mehr zusammen.", "Viele Handwerksberufe kriegen bei Jugendlichen kein Bein mehr auf den Boden, unkonventionelle Arbeitszeiten in der Hotellerie und Gastronomie entsprechen ebenso wenig den Work-Life-Vorstellungen des Nachwuchses wie Schichtarbeit in sp\u00e4rlich ausgeleuchteten Fabrikhallen. Der deutschen Wirtschaft wird der Sprung ins digitale Zeitalter aber nicht gelingen, wenn alle nur noch Marketing und Jura studieren.", "Nicht nur die Industrie braucht qualifizierte Fachkr\u00e4fte deshalb mehr denn je. Die Unternehmen stellt diese Entwicklung vor ihre Meisterpr\u00fcfung: Sie m\u00fcssen noch viel st\u00e4rker als bisher in eigener Sache werben. Abiturienten, Hauptsch\u00fcler, Studienabbrecher, junge Zuwanderer \u2013 am Ausbildungsmarkt kommt es k\u00fcnftig auf jeden an."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/was-hilft-gegen-sexuelle-uebergriffe-15274777.html", "article_id": "15274777", "section": "politik", "article_headline": "Was hilft gegen sexuelle \u00dcbergriffe?", "date": "03.11.2017", "author": "Helene Bubrowski", "article_text": ["Jeden Tag berichten weitere ", " in den sozialen Netzwerken \u00fcber Grapschereien, Anz\u00fcglichkeiten und frivole Herrenwitze. Eine Welle der Emp\u00f6rung, in Gang gesetzt von den sexuellen \u00dcbergriffen des amerikanischen Filmproduzenten Harvey Weinstein, t\u00fcrmt sich immer h\u00f6her auf. Manchen Prominenten sp\u00fclte sie schon hinweg. Der britische Verteidigungsminister Fallon hat nun seinen Posten ger\u00e4umt. Er wird nicht der Letzte sein. Denn jetzt ist Zahltag. Jetzt sollen die M\u00e4nner f\u00fcr die Misshandlungen und Diskriminierung von Frauen in der Vergangenheit b\u00fc\u00dfen. Ohnmachtsgef\u00fchl kann schnell in Rachegel\u00fcste umschlagen.", "Die Emanzipation der Frau ist noch nicht vollendet. Sexismus ist bis heute an der Tagesordnung. In unserer angeblich durch und durch politisch korrekten Gesellschaft haben absch\u00e4tzige \u00c4u\u00dferungen und andere Unversch\u00e4mtheiten gegen\u00fcber Frauen einen festen Platz. Daran \u00e4nderten zw\u00f6lf Jahre Merkel genauso wenig wie ein paar weibliche Aufsichtsr\u00e4te. Viele ", " nehmen diesen Missstand gar nicht wahr. Manche behaupten sogar, als Mann habe man wegen der Frauenf\u00f6rderprogramme keine Chance mehr.", "Doch auch Frauen, die es auf der Karriereleiter ganz nach oben geschafft haben, k\u00f6nnen von Respektlosigkeiten berichten, die M\u00e4nner so nicht oder jedenfalls viel seltener erfahren: Die Partnerin einer renommierten Wirtschaftskanzlei wird vom Mandanten f\u00fcr eine Servicekraft gehalten; die Pilotin wird gefragt, ob sie so ein gro\u00dfes Flugzeug auch wirklich steuern k\u00f6nne; die Richterin, die ihre Arbeit schnell und gut erledigt, wird \u201eFlei\u00dfbienchen\u201c genannt. Je h\u00f6her der Frauenanteil in einer Branche ist, desto seltener kommt so etwas vor \u2013 was nicht hei\u00dfen muss, dass Frauen immer die gro\u00dfen Frauenf\u00f6rderer sein m\u00fcssen. Es geht schlicht um die Gew\u00f6hnung daran, dass Frauen dieselbe Arbeit machen wie M\u00e4nner und genauso gut. Da gibt es in Deutschland auch im Jahr 2017 immer noch Nachholbedarf.", "Berichte \u00fcber berufliche Diskriminierungen mischen sich in den sozialen Netzwerken mit Berichten \u00fcber Anz\u00fcglichkeiten und sexuell motivierte Straftaten. Es schallt ein lautes \u201eIch auch\u201c, \u201eIch auch\u201c, \u201eIch auch\u201c. Doch die kollektiv-selbstmitleidige Wahrnehmung von Frauen als Opfer ist fatal, vor allem f\u00fcr die Frauen selbst. Pfiffe und dreiste Blicke m\u00f6gen unangenehm sein. Aber die Behauptung, deshalb schon Opfer m\u00e4nnlicher Machtaus\u00fcbung zu sein, klingt wie Hohn in den Ohren von Frauen, die vergewaltigt oder k\u00f6rperlich misshandelt wurden. In \u00fcberhitzten Debatten haben Differenzierungen immer einen schweren Stand, doch das macht sie umso wichtiger. Es hat nichts mit Solidarit\u00e4t unter Frauen zu tun, sich \u00fcber alle negativen Erlebnisse mit M\u00e4nnern gleicherma\u00dfen zu emp\u00f6ren.", "Straftaten geh\u00f6ren ausnahmslos angezeigt und abgeurteilt. Das geschieht viel zu selten \u2013 aus Scham, aus Angst vor den Folgen, aus Furcht, das Gericht werde die Schilderung des Vorfalls nicht f\u00fcr glaubhaft halten. Nur in acht Prozent der angezeigten Vergewaltigungen kommt es zu Verurteilungen. Frauen, die Opfer sexueller Gewalt wurden, brauchen einf\u00fchlsame Richter und gute Therapeuten. Die j\u00fcngste Versch\u00e4rfung des Sexualstrafrechts war richtig, die Strafbarkeitsl\u00fccken waren nicht hinnehmbar. Doch auch hier gibt es noch eine andere Wahrheit: die F\u00e4lle, in denen der \u00dcbergriff frei erfunden wurde. Dann sind Frauen nicht Opfer, sondern T\u00e4terinnen.", "Gegen Anz\u00fcglichkeiten des t\u00e4glichen Lebens helfen keine sch\u00e4rferen Gesetze. M\u00e4nner, die nicht wissen, wo die Grenzen von Takt und Anstand liegen, lassen sich auch durch Rechtsregeln nicht belehren; bei den Anst\u00e4ndigen nimmt die Verunsicherung nur noch weiter zu. Hier sind die Frauen gefragt, sich aus der gef\u00fchlten Ohnmacht zu befreien und sich aktiv zur Wehr zu setzen. Wie das gehen kann, hat eine britische Journalistin schon vor Jahren vorgemacht: Als ein Politiker ihr beim Abendessen die Hand auf das Knie legte, schob sie seine Finger sanft beiseite und fl\u00fcsterte dem Mann ins Ohr: \u201eWenn Sie das noch einmal machen, dann schlag ich Ihnen ins Gesicht.\u201c Das hat gesessen, ganz ohne Solidarit\u00e4ts- und Mitleidsbekundungen in sozialen Netzwerken. Die Ironie der Geschichte ist, dass die \u00f6ffentliche Emp\u00f6rung nun 15 Jahre sp\u00e4ter nachgeholt wurde und der Mann, der sp\u00e4ter britischer Verteidigungsminister wurde, von seinem Amt zur\u00fcckgetreten ist.", "Wer sich von vornherein als Opfer f\u00fchlt, dem kommt so ein Satz nicht \u00fcber die Lippen. Viele Frauen scheinen gar nicht zu sehen, dass sie selbst die Grenzen festlegen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr muss man sich Gedanken dar\u00fcber machen, wo die eigenen Grenzen eigentlich liegen. Anders als die gemeinsame Emp\u00f6rung suggeriert, ist sie nicht bei allen Frauen gleich.", "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Frauen M\u00e4nnern nicht dabei behilflich sein, unangenehme Situationen elegant aufzul\u00f6sen. Umgekehrt ist Emp\u00f6rung aber sicher nicht der einzige Weg. Ein schlagfertiger Spruch verr\u00e4t nicht die Sache der Frauen. Wer auf eine anz\u00fcgliche Bemerkung antwortet \u201eIn Amerika w\u00e4re ich jetzt eine reiche Frau\u201c, kann durchaus als Siegerin vom Platz gehen. Und wer das eigene Geschlecht selbst nicht als unterlegen wahrnimmt, kann sich auch \u00fcber ein Kompliment freuen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/oeffentlich-rechtliche-redakteure-fuehlen-sich-missverstanden-15274720.html", "article_id": "15274720", "section": "feuilleton", "article_headline": "Kritik und \u201eStaatsfunk\u201c", "date": "03.11.2017", "author": "Michael Hanfeld", "article_text": ["Manche Kollegen von ", ", ZDF und Deutschlandradio haben da etwas missverstanden. Den Eindruck jedenfalls muss man haben, wenn man die \u201eFrankfurter Erkl\u00e4rung\u201c der Agra liest, der Arbeitsgemeinschaft der \u00f6ffentlich-rechtlichen Redakteursaussch\u00fcsse der Sender, mit der sie sich an die lieben \u201eKolleginnen und Kollegen in den Zeitungsredaktionen\u201c wenden.", "Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Redakteure f\u00fchlen sich \u201ediskreditiert\u201c, wenn sie als \u201eStaatsfunk\u201c bezeichnet w\u00fcrden und ihnen unterstellt werde, sie lie\u00dfen sich \u201epolitisch steuern\u201c. Das sei \u201ekomplett abwegig\u201c. Man frage sich, hei\u00dft es in der Erkl\u00e4rung weiter, warum \u201eSie mit solchen \u00c4u\u00dferungen unsere Arbeit verunglimpfen und sich damit selbst in die N\u00e4he von Rechtspopulisten stellen. Sie bedienen ein Klima, das uns JournalistInnen der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien an den Pranger stellen soll.\u201c Ob man nicht \u201ezusammenhalten\u201c solle \u201egegen Fake News und populistische Parolen\u201c? Br\u00fccken bauen \u201ezwischen auseinander fallenden Teilen der Gesellschaft?\u201c Ob es den Kolleginnen und Kollegen nicht auffalle, \u201edass Sie mit dieser Kampagne auch den Journalismus insgesamt besch\u00e4digen?\u201c", ", die wohl davon ausgeht, dass sich mit \u201eSie\u201c und \u201eIhnen\u201c und der vermeintlichen Kampagne die richtigen \u201eKolleginnen und Kollegen\u201c angesprochen f\u00fchlen und in der \u201eN\u00e4he von Rechtspopulisten\u201c wissen. Diese Verschiebung wird nicht nur in der Medienpolitik und in Mediendebatten seit einiger Zeit gerne und schnell vollzogen: Wer Kritik \u00fcbt, zumal grunds\u00e4tzliche, wird mit der AfD in einen Topf geworfen. Damit macht man es sich freilich sehr einfach, wenn man die Kritik im einzelnen nicht wahrnehmen will.", "Auf das fundamentale Missverst\u00e4ndnis der \u201eFrankfurter Erkl\u00e4rung\u201c jedoch hat sogleich der Pr\u00e4sident des Zeitungsverlegerverbands BDZV und Springer-Vorstandsvorsitzende ", " hingewiesen: dass es sich bei der Kritik an den \u00f6ffentlich-rechtlichen Sendern um eine \u201eKampagne\u201c gegen die Journalisten derselben handele. Immer wieder betone man, \u201ewelch wichtige Rolle das \u00f6ffentlich-rechtliche Fernsehen f\u00fcr den Qualit\u00e4tsjournalismus in Deutschland spielt, wie sehr wir das duale System bejahen und erhalten m\u00f6chten und vor allem, wie gro\u00df unser Respekt vor den Leistungen der Journalistinnen und Journalisten von ARD und ZDF ist\u201c (dies tat D\u00f6pfner \u00fcbrigens auch zuletzt ", ").", "Doch sei es f\u00fcr die privaten Zeitungsverlage \u00fcberlebenswichtig, digitale Abonnenten zu gewinnen. Und nur hier setze die Kritik am \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk an, so dieser sich (wie D\u00f6pfner immer wieder und allein mit Blick auf die ARD kritisiert hat) auf Online-Zeitungsangebote verlege. St\u00fcnden irgendwann nur noch solche zur Verf\u00fcgung, \u201edann und nur dann w\u00fcrde eine Art ,Staatspresse\u2018 entstehen, ein Monopol, das von zentral erhobenen Geb\u00fchren lebte und unter der Aufsicht von Politikern aller Parteien st\u00fcnde. Dieses Konjunktiv-Szenario als Vorwurf misszuverstehen, die Journalisten der ARD seien ,Staatspresse\u2018\u201c, sei \u201eb\u00f6swillig\u201c, schreibt D\u00f6pfner. ", "Ausgelegt wurde es ihm freilich so nach der Rede, die er k\u00fcrzlich auf dem Zeitungskongress des BDZV gehalten hatte. Da wurde der von D\u00f6pfner verwendete Konjunktiv, der Irrealis, in dem er von einem Land mit \u201eStaatsfunk\u201c und \u201eStaatspresse\u201c sprach, was eher nach dem Geschmack von Nordkorea \u201ew\u00e4re\u201c, als Indikativ ausgelegt. Unter anderem, wenn wir uns nicht ganz falsch erinnern, von lieben Kolleginnen und Kollegen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. \u201eF\u00fcr sachliche und konstruktive Kritik sind wir jederzeit offen!\u201c, schreiben die Agra-Redakteure. Na denn!"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/jamaika-sondierung-grund-zum-pessimismus-15276390.html", "article_id": "15276390", "section": "politik", "article_headline": "Grund zum Pessimismus", "date": "03.11.2017", "author": "Jasper von Altenbockum", "article_text": ["Sehr viel weiter sind die vier Parteien auf ihrer \u201eersten Etappe\u201c zur schwarz-gelb-gr\u00fcnen Koalition noch nicht gekommen. Einen guten Zweck hatte sie vielleicht nur deshalb, weil sich alle Beteiligten den Staub aus den Jacken sch\u00fctteln konnten, den der Wahlkampf hinterlassen hatte. Sie wissen jetzt immerhin, was im Schlachtenl\u00e4rm ernst und nicht ganz so ernst gemeint war.", "Vieles davon war allerdings schon klar, als die Wahlprogramme geschrieben wurden. Es sollte jedenfalls nicht \u00fcberraschen, dass den Gr\u00fcnen eine ganz andere Energiewende, eine ganz andere Einwanderung, eine ganz andere Landwirtschaft und ein ganz anderes Europa vorschwebt als ", " und CSU. Diese \u201eStoffsammlung\u201c mehr als einen Monat nach der Wahl einem erstaunten Publikum als Neuigkeit und Flei\u00dfarbeit verkaufen zu wollen, h\u00e4tte ein jamaikanischer Taschenspieler nicht besser hinbekommen.", "FDP, Gr\u00fcne und ", " werden sich in vielen Bereichen nur dann auf Kompromisse einigen k\u00f6nnen, wenn sie deren Ziele auf die Zeit weit jenseits dieser Wahlperiode legen. Dann kann der Verbrennungsmotor und vieles andere gern 2030 abgeschafft werden.", "In anderen F\u00e4llen bleibt nur ein Nebeneinanderher-Regieren der Kleinen unter Moderation einer CDU-Vorsitzenden, deren Partei in den Verhandlungen solange die wichtigste Rolle spielt, wie es nicht darauf ankommt, wof\u00fcr sie steht. Dennoch wird es noch die eine oder andere Neuwahl-Drohung geben. Vom unbedingten Willen zur Regierung werden die vier aber wohl nur durch die Mitgliederentscheide von FDP und Gr\u00fcnen abgehalten werden k\u00f6nnen.", "Grund zum Pessimismus gibt es nicht etwa deshalb, weil eine Koalition als \u201eProjekt\u201c geschmiedet werden m\u00fcsste und \u201eJamaika\u201c daf\u00fcr nichts hergibt. Ma\u00dfstab ist, ob die Koalition das Land voranbringt.", "Zu dieser Hoffnung besteht vorerst kaum Anlass: Die vier Parteien sind nur mit Ach und Krach bereit, die B\u00fcrger zu entlasten; den Bildungsf\u00f6deralismus drohen sie so zu schleifen, wie es auch die SPD nicht besser k\u00f6nnte; im Klimaschutz und in der Energiewende wird wohl weiter der dirigistische Weg gegangen (ein Feigenblatt f\u00fcr die FDP wird sich schon finden lassen); in der Einwanderungspolitik wird nicht das Sinnvolle, sondern weiterhin das W\u00fcnschenswerte regieren. Schon jetzt ist klar: Die Enden, ", ", werden einen Knoten bilden, den Kinder gern machen, wenn sie es noch nicht k\u00f6nnen: gro\u00df, aber nicht fest."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kommentar-zu-den-jamaika-sondierungen-ohne-ueberschrift-15276375.html", "article_id": "15276375", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Ohne \u00dcberschrift", "date": "04.11.2017", "author": "Henrike Ro\u00dfbach", "article_text": ["Entt\u00e4uschung entsteht durch nicht erf\u00fcllte Erwartungen. Insofern war es nat\u00fcrlich ein raffinierter Zug von FDP-Chef ", ", am Freitag zu verk\u00fcnden: Nicht die Ergebnisse der Sondierungsgespr\u00e4che seien mau, sondern die Erwartungen an selbige falsch. Es sei n\u00e4mlich in den vergangenen zwei Wochen mitnichten darum gegangen, L\u00f6sungen f\u00fcr Streitpunkte zu finden; die Suche nach Gemeinsamkeiten komme erst noch. Ach so. Das erkl\u00e4rt nat\u00fcrlich, warum in den wenigen Sondierungspapieren, die \u00fcberhaupt existieren, kaum mehr steht als die Lieblingsideen der vier Parteien.", "Es erkl\u00e4rt aber nicht die Gereiztheit der Verhandler, die sich wahlweise in unfreundlichen Ferndiagnosen Bahn bricht (CSU-Generalsekret\u00e4r Scheuer \u00fcber Gr\u00fcnen-Minister Habeck: \u201eschizophren\u201c) oder in bissigen Hinweisen, wen man nun wirklich nicht vermisst habe in den Gespr\u00e4chen (Gr\u00fcnen-Sondiererin Britta Ha\u00dfelmann \u00fcber FDP-Mann Kubicki). Schon gar nicht erkl\u00e4rt es die fehlende \u00dcberschrift \u00fcber dem, was Schwarz, Gelb und Gr\u00fcn da versuchen. Wenigstens eine gemeinsame Richtung, eine konsistente Idee, f\u00fcr was dieses B\u00fcndnis stehen will, w\u00e4ren die Verhandler den W\u00e4hlern langsam schuldig."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/neue-drucker-fuer-die-iss-druck-aber-schwerelos-15276192.html", "article_id": "15276192", "section": "feuilleton", "article_headline": "Druck, aber schwerelos", "date": "04.11.2017", "author": "Hannes Hintermeier", "article_text": ["Heute mal ein Wort \u00fcber Kollegen, die ihre Ausdrucke nicht abholen. Da gibt es Spezialisten, die nachts oder am Wochenende einen oder gleich mehrere sogenannte Druckauftr\u00e4ge an den Drucker senden, um einen Roman auszudrucken, mehrere hundert Seiten lang, aber nat\u00fcrlich verdr\u00e4ngen, dass der Drucker mit Papier gef\u00fcttert sein muss. Wer dann am Morgen das Vergn\u00fcgen hat, die Papierf\u00e4cher zu f\u00fcllen, weil er eine Seite ausdrucken will, braucht viel Geduld. Oft genug sieht man noch Tage sp\u00e4ter mit Grausen, dass der dicke Stapel noch immer unber\u00fchrt neben dem Drucker liegt, ein verwaistes Kind der Gutenberg-\u00c4ra, umsonst geboren, vergessen, verraten.", "Da spendet ein Blick in den Sternenhimmel Trost, weil in den unendlichen Weiten des Weltraums solche Probleme unbekannt sind. Es sei denn, man ist Astronaut auf der Raumstation ", ". Denn die hat tats\u00e4chlich auch Drucker an Bord, einen f\u00fcr jede Seite, f\u00fcr Amerikaner und Russen. Tausend Seiten werden da pro Monat ausgedruckt. Warum? Um Notfallprogramme f\u00fcr den Evakuierungsfall auszudrucken (hoffentlich rechtzeitig), besondere Missionsbefehle und gelegentlich Fotos von der Familie auf Mutter Erde. Jetzt kursiert in den unendlichen Weiten des Internets die Nachricht, dass die ISS nach siebzehn Jahren neue Drucker bekommen soll. Siebzehn Jahre entsprechen bekanntlich im Internet mehreren Jahrhunderten. Kein Wunder, dass man in den vergangenen f\u00fcnf, sechs Jahren Probleme mit den Druckern hatte, wie Astronaut Don Pettit jetzt einr\u00e4umte, der die ersten Drucker zur Raumstation brachte. Die Technologie stammt eben aus der Zeit, als George W. Bush Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten und Wladimir Putin Pr\u00e4sident Russlands wurde. Und noch immer keine Rede von der papierlosen Raumstation, stattdessen sollen n\u00e4chstes Jahr modifizierte Ger\u00e4te eines amerikanischen Herstellers \u2013 Listenpreis 129,99 Dollar \u2013 nach oben expediert werden, die bei Schwerelosigkeit funktionieren m\u00fcssen und stromsparend sein sollen.", "Ist nat\u00fcrlich eine Spitzenwerbung, klingt aber irritierend gestrig. Man m\u00f6chte als ordentlicher M\u00fclltrenner nicht dar\u00fcber nachdenken, wie das Thema Recycling gehandhabt wird. Doch hoffentlich seri\u00f6s mit einer Blauen Tonne und nicht einfach hinaus ins All? Und die Patronen? Werden bestimmt zum Wiederauff\u00fcllen auf die Erde geflogen. Print me out, Scotty."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/amerikanische-reformplaene-steuern-im-wettbewerb-15276381.html", "article_id": "15276381", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Steuern im Wettbewerb", "date": "04.11.2017", "author": "Heike G\u00f6bel", "article_text": ["Die Steuer-Geduldsprobe ist f\u00fcr Amerikas B\u00fcrger und Wirtschaft mit dem endlich vorgestellten Reformgesetz nicht zu Ende. Doch rechtfertigt der republikanische Entwurf zumindest in den Unternehmen gr\u00f6\u00dfere Vorfreude, unterf\u00fcttert er doch die von Pr\u00e4sident ", " seit langem versprochenen Steuersenkungen mit haushaltsvertr\u00e4glichen Zahlen \u2013 und erf\u00fcllt damit eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Verwirklichung.", "Im Zentrum steht zudem die erhoffte kr\u00e4ftige Senkung der Ertragsteuern von 35 auf 20 Prozent, verbunden mit einer gewissen Verbreiterung der Bemessungsgrundlage. Als zus\u00e4tzlicher Knaller sollen im Ausland erwirtschaftete Gewinne, die dort bisher steuerfrei geparkt werden d\u00fcrfen, mit lediglich 12 Prozent belegt werden \u2013 in der Hoffnung, ein Teil des Geldes werde dann als Investition in die Vereinigten Staaten zur\u00fcckflie\u00dfen.", "Im steuerlichen Standortwettbewerb, in dem die Amerikaner aktuell zur\u00fcckliegen, w\u00fcrden sie so viel Boden gut machen \u2013 auch gegen\u00fcber Deutschland. Das sollte den Jamaika-Unterh\u00e4ndlern in Berlin zu denken geben. Ein schwarz-gelb-gr\u00fcner Koalitionsvertrag muss die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, auf versch\u00e4rften Steuerwettbewerb zu reagieren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/die-sowjetunion-hat-ein-gefaehrliches-nachleben-15276383.html", "article_id": "15276383", "section": "politik", "article_headline": "Das Erbe der Oktoberrevolution", "date": "05.11.2017", "author": "Reinhard Veser", "article_text": ["In der an Kontrasten und Widerspr\u00fcchen \u00fcberaus reichen Geschichte Russlands war die erste Zeit nach der ", " die vielleicht in sich widerspr\u00fcchlichste Periode. Der kommunistische Umsturz im Herbst 1917 setzte riesige intellektuelle und kreative Energien frei: Literatur, bildende Kunst und Theater erfuhren einen explosionsartigen Modernisierungsschub, der weit \u00fcber Russland und die damalige Zeit hinaus gro\u00dfe Wirkung hatte. Quellen aus jenen Jahren bezeugen, dass sich damals viele junge Russen mit Enthusiasmus dem Aufbau einer neuen Gesellschaft verschrieben.", "Gleichzeitig erlebte Russland einen Zivilisationsbruch: Die an die Macht gelangten Revolution\u00e4re erkl\u00e4rten den Terror gegen ihre tats\u00e4chlichen und vermeintlichen Gegner zum Herrschaftsprinzip und lie\u00dfen Hunderttausende ermorden; infolge der K\u00e4mpfe des B\u00fcrgerkriegs und der daraus resultierenden Hungersnot verloren mehr als zehn Millionen Menschen ihr Leben. Beide Entwicklungen in einem einzigen Bild zu erfassen ist nur schwer m\u00f6glich.", "Das Experiment, das vor hundert Jahren in Russland begonnen wurde, war von extremen Gegens\u00e4tzen gepr\u00e4gt \u2013 zwischen der Idealisierung des neuen Menschen und dem gleichzeitigen Appell an seine niedersten und gemeinsten Instinkte. Auf dem Weg in die von den Kommunisten versprochene lichte Zukunft einer gerechten und freien Gesellschaft versank Russland in Gewalt und Elend. Dennoch \u00fcbte die Idee, die in der Sowjetunion verwirklicht werden sollte, gro\u00dfe Anziehungskraft auf Idealisten aller L\u00e4nder aus. Verl\u00e4sst man f\u00fcr einen Augenblick die sichere Position unseres heutigen Wissens \u00fcber die Katastrophen des 20. Jahrhunderts, dann wird verst\u00e4ndlich, warum das so war: Millionen Tote waren in Europa nach Jahren des Kriegs, des Hungers, der Epidemien nichts Neues. Die Aussicht, die Not breiter Massen durch ein \u201eletztes Gefecht\u201c (wie es im kommunistischen Kampflied, der \u201eInternationale\u201c, hei\u00dft) zu \u00fcberwinden, war verlockend \u2013 und im Namen dieses Ziels konnte man vieles hinnehmen, \u00fcbersehen oder rechtfertigen.", "Mit der Oktoberrevolution wurde ein Staat geboren, der f\u00fcr sich in Anspruch nahm, mit allem zu brechen, was bisher war \u2013 und der doch zugleich an ein tief in der europ\u00e4ischen Geistesgeschichte verwurzeltes Streben nach einer idealen Ordnung ankn\u00fcpfte. Hundert Jahre sp\u00e4ter, ein gutes Vierteljahrhundert nach dem kl\u00e4glichen Scheitern der Sowjetunion, ist davon die Erinnerung an eine Diktatur geblieben, zu deren Kennzeichen in den ersten Jahrzehnten ihres Bestehens nicht nur exzessive Gewalt geh\u00f6rte, sondern auch die systematische geistige Manipulation ihrer Anh\u00e4nger durch die totale Umwertung von Worten. Denunziation, Verrat, L\u00fcge und Hinterh\u00e4ltigkeit wurden unter anderer Bezeichnung in den Rang h\u00f6chster Werte erhoben \u2013 und Millionen glaubten mit fanatischer Ergebenheit daran, oft sogar dann noch, nachdem sie selbst zu Opfern geworden waren.", "In der Auseinandersetzung mit seinem feindlichen Zwilling, dem Nationalsozialismus, war der Kommunismus gerade deshalb \u00fcberlegen, weil er mehr zu bieten hatte als nur nationalen Egoismus und rohe Gewalt. Er verband die Vernichtung ganzer Bev\u00f6lkerungsgruppen mit hehren universellen Idealen \u2013 und konnte so auch viele intelligente, wohlmeinende Menschen verf\u00fchren. Selbst manche Gegner billigten ihm zu, doch wenigstens das Gute gewollt zu haben.", "Es war kein Zufall, sondern logisch, dass die M\u00e4\u00dfigung der Herrschaftsmethoden des Sowjetkommunismus nach Stalins Tod mit einem Nachlassen seiner intellektuellen Anziehungskraft einherging: Die Utopie wurde durch eine Heile-Welt-Idylle ersetzt, die Beschw\u00f6rung der Ideale verkam zu b\u00fcrokratischer Routine. Den Untertanen er\u00f6ffnete das die M\u00f6glichkeit, in einer Welt des Mangels nach Nischen f\u00fcr ihr privates Gl\u00fcck zu suchen. Das \u00e4nderte aber nichts an der im Erbgut liegenden B\u00f6sartigkeit des Systems, zu dessen Wesen es weiter geh\u00f6rte, Kritiker psychisch und k\u00f6rperlich zu brechen oder zu t\u00f6ten. Bei vielen nach innerweltlicher Erl\u00f6sung suchenden linken Intellektuellen wurde die Stelle von Stalins Sowjetunion unterdessen von Maos China \u00fcbernommen \u2013 bis dieses ebenfalls in ruhigere Fahrwasser fand.", "Im europ\u00e4ischen Kulturraum waren das die vorerst letzten Zuckungen eines quasireligi\u00f6sen Glaubens an politische Ideologien. So besteht das gef\u00e4hrliche Nachleben der sowjetischen Diktatur nicht aus einer untoten Gedankenwelt, sondern vor allem aus dem h\u00f6chst lebendigen Wirken jener Institution, welche die russischen Kommunisten unmittelbar nach ihrem Sieg im Herbst 1917 zur Bek\u00e4mpfung ihrer Gegner gegr\u00fcndet haben. Aus ihr, die im Laufe der Geschichte unter anderem die Namen Tscheka, NKWD und KGB trug, entstammt \u2013 mit Pr\u00e4sident Putin an der Spitze \u2013 ein gro\u00dfer Teil der M\u00e4chtigen im heutigen Russland. Ihr Verst\u00e4ndnis von Politik und ihre Methoden sind von dem gepr\u00e4gt, was sie dort gelernt haben. Deshalb geht von Moskau noch immer eine Herausforderung f\u00fcr demokratische Gesellschaften aus."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/saudi-arabien-schocktherapie-15278488.html", "article_id": "15278488", "section": "politik", "article_headline": "Schocktherapie", "date": "05.11.2017", "author": "Rainer Hermann", "article_text": ["Kronprinz Muhammad Bin Salman beschleunigt das Tempo, in dem er Saudi-Arabien umbauen will. Er gibt sich nicht l\u00e4nger mit kleineren Schritten zufrieden, wie der Aufhebung des Frauenfahrverbots, und greift nun zur Schocktherapie. Aufsehen hatte zuletzt erregt, als er erkl\u00e4rte, Saudi-Arabien solle k\u00fcnftig f\u00fcr einen gem\u00e4\u00dfigten Islam stehen.", "Jetzt wurden f\u00fchrende Prinzen des Hauses Saud festgenommen, die sich dem Kurs des Kronprinzen in den Weg stellten, und Minister wurden entlassen, an deren F\u00e4higkeiten er zweifelt. Das ist nicht ohne Risiko. Denn Muhammad Bin Salman vergr\u00f6\u00dfert den Kreis seiner Gegner. Er hat bereits die reaktion\u00e4ren Religionsgelehrten gegen sich aufgebracht und einen Teil des Sicherheitsapparats, die loyal zum entmachteten fr\u00fcheren Innenminister stehen.", "Muhammad Bin Salman, der Enkel des Staatsgr\u00fcnders, setzt aber auf die Prinzen der Enkelgeneration im Hause Saud, die er seit einiger Zeit aufbaut. Von oben und mit eiserner Faust will er aus Saudi-Arabien einen modernen Nationalstaat machen. Bislang hatte das Haus Saud immer nur auf der Basis von Konsens gehandelt. Dieses Tempo ist dem m\u00e4chtigen Kronprinzen zu langsam geworden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/jamaika-sondierungen-die-angst-vor-neuwahl-15278754.html", "article_id": "15278754", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Die Angst vor Neuwahl", "date": "05.11.2017", "author": "Holger Steltzner", "article_text": ["\u00dcberzeugung ist wichtiger als der Dienstwagen. Da hat der FDP-Chef Christian Lindner recht. Die ", " darf sie sich von Gr\u00fcnen oder der Union nicht verbiegen lassen, will sie ihre W\u00e4hler nicht schon wieder entt\u00e4uschen. Wie kann man vern\u00fcnftig \u00fcber die \u00f6kologisch und \u00f6konomisch richtige Energiepolitik reden \u2013 wenn schon Daten zum aktuellen Strommix der Stromb\u00f6rse und die naheliegende Frage, woher der Strom kommen soll, wenn in Deutschland der Wind nicht weht und die Sonne nicht scheint, die Gr\u00fcnen \u201eaus dem Anzug steigen l\u00e4sst\u201c?", "Weil auch auf anderen Feldern wie der Abschaffung des Solis, der steuerlichen Entlastung, der Fl\u00fcchtlings-, Bildungs-, Sozial- oder Wohnungspolitik der Streit n\u00e4her ist als die Einigung, dr\u00e4ngt sich die Frage auf, wof\u00fcr \u201eJamaika\u201c stehen soll und wohin eine solche Koalition Deutschland f\u00fchren will. Allein f\u00fcr den Machterhalt einer angegr\u00fcnten Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) gaben die 1,4 Millionen fr\u00fcheren Unionsw\u00e4hler der FDP ihre Stimme wohl kaum. Es liegt auf der Hand, dass neben CDU/CSU die sich gerade wieder selbst zerfleischende SPD eine Neuwahl am meisten f\u00fcrchten m\u00fcsste. Vielleicht w\u00e4chst da doch noch was zusammen."]}
]