[
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/neuwahl-als-ausweg-fuer-katalonien-15269378.html", "article_id": "15269378", "section": "politik", "article_headline": "Neuwahl als Ausweg f\u00fcr Katalonien", "date": "29.10.2017", "author": "Reinhard Veser", "article_text": ["Neuwahlen in Katalonien anzusetzen ist ein Versuch der spanischen Regierung, einen demokratischen Ausweg aus der Staatskrise in Spanien zu finden. Ob sie eine L\u00f6sung bringen k\u00f6nnen, ist indes ungewiss, denn auf dem Weg dorthin lauern viele Unw\u00e4gbarkeiten. Das beginnt mit der Frage, ob sich die katalanischen Separatisten an der Abstimmung beteiligen werden. Nachdem ihre F\u00fchrung es noch am Freitag abgelehnt hatte, selbst eine vorgezogene Wahl abzuhalten, k\u00f6nnte eine Beteiligung an dem von Madrid angesetzten Urnengang wie eine Geste der Unterordnung unter die spanische Regierung aussehen. Au\u00dferdem vertr\u00e4gt sich die Ank\u00fcndigung des Regionalpr\u00e4sidenten Puigdemont, er erkenne die Absetzung seiner Regierung nicht an, schlecht mit der Teilnahme an einer Wahl, die gerade wegen dieser Absetzung n\u00f6tig geworden ist.", "Doch falls die Separatisten die Wahl boykottieren sollten, w\u00e4re deren Aussagekraft ebenso begrenzt wie die des Unabh\u00e4ngigkeitsreferendums am 1. Oktober. Denn wie damals w\u00e4re nur eine H\u00e4lfte der W\u00e4hlerschaft daran beteiligt \u2013 nur diesmal eben jene, die f\u00fcr den Verbleib in Spanien eintritt. Dass die Volksabstimmung illegal war und die Wahl legal sein wird, \u00e4ndert an diesem Befund nur wenig. Hinzu kommt: Wenn die spanische Justiz tats\u00e4chlich schon in dieser Woche Strafverfahren gegen Puigdemont und seine wichtigsten Mitstreiter er\u00f6ffnet, w\u00e4ren jene Parteien, die aus der vorigen, unbestreitbar den spanischen Gesetzen entsprechenden Wahl in Katalonien als Sieger hervorgegangen sind, einem staatlichen Verfolgungsdruck ausgesetzt, der in einer Demokratie mehr als nur schlecht aussieht. Rechtlich mag es eine Grundlage f\u00fcr Anklagen geben. F\u00fcr die Legitimit\u00e4t der Wahl w\u00e4ren sie Gift.", "Doch selbst wenn die Separatisten, was sehr zu begr\u00fc\u00dfen w\u00e4re, \u00fcber ihren Schatten springen, wird die Wahl den Konflikt nicht beenden. Sollten die Anh\u00e4nger der Unabh\u00e4ngigkeit gewinnen, was nicht auszuschlie\u00dfen ist, h\u00e4tten sie ein echtes Mandat f\u00fcr ihr Ziel. Dann m\u00fcsste Madrid anders als bisher auf ihre Bestrebungen reagieren. Verlieren sie, dann sind sie immer noch Vertreter einer Minderheit, die so gro\u00df ist, dass sie in einer Demokratie nicht einfach \u00fcbergangen werden kann. Um sie zur\u00fcckzugewinnen, m\u00fcsste die spanische Regierung ernsthaft auf die Katalanen zugehen. In beiden F\u00e4llen lautet die Frage: W\u00e4re Ministerpr\u00e4sident Rajoy dazu bereit?"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/legalisierung-von-cannabis-fdp-und-gruene-fuer-freigabe-15267936.html", "article_id": "15267936", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Kiffen erlaubt?", "date": "29.10.2017", "author": "Corinna Budras", "article_text": ["Eins muss man ", " lassen: Inspiration holt er sich aus vielen Ecken der Erde, auch aus S\u00fcdamerika: \u201eUruguay erlaubt den legalen Verkauf von Cannabis in Apotheken\u201c, ", ". \u201eWarum nicht auch in Deutschland? FDP w\u00e4re dabei.\u201c So ungew\u00f6hnlich Uruguays neue Vorbildfunktion ist, den Gr\u00fcnen d\u00fcrfte er damit aus dem Herzen gesprochen haben. Es ist noch nicht lange her, dass Parteichef Cem \u00d6zdemir mit einer ebenso \u00fcberschaubaren wie illegalen Hanf-Zucht", ". Allein auf kreativen Protest haben sich die Gr\u00fcnen nicht beschr\u00e4nkt, sondern gleich N\u00e4gel mit K\u00f6pfen gemacht: Der Gesetzentwurf eines \u201eCannabiskontrollgesetzes\u201c liegt schon fix und fertig in der Schublade: 68 Seiten, 45 Paragraphen, inklusive Jugendschutz und Bu\u00dfgeldvorschriften.", "Noch im Sommer ist der Gesetzentwurf im ", " gescheitert, aber jetzt wendet sich das Blatt. Denn selbst die Union zeigt sich nicht mehr ganz so abgeneigt: Das konservative Image br\u00f6ckelt und mit ihm der Widerstand gegen das Kiffen. Joachim Pfeiffer, wirtschaftspolitischer Sprecher der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, outete sich j\u00fcngst als Anh\u00e4nger einer Liberalisierung.", "Je n\u00e4her Deutschland einer m\u00f6glichen Jamaika-Koalition r\u00fcckt, desto gr\u00f6\u00dfer wird die Wahrscheinlichkeit einer kontrollierten Freigabe von ", ". Das w\u00e4re angesichts jahrelanger, z\u00e4her Debatten geradezu eine Revolution. Diese Aussichten freuen einen ganz besonders: den \u00d6konomen Justus Haucap von der D\u00fcsseldorfer Universit\u00e4t, der sich schon vor Jahren an die Spitze einer akademisch gepr\u00e4gten Liberalisierungsbewegung gesetzt hat. Er hofft nicht nur wegen der erwarteten Steuereinnahmen darauf. Zur\u00fcckhaltenden Sch\u00e4tzungen zufolge gehen dem Staat mindestens 1,4 Milliarden Euro dadurch verloren, dass die T\u00fcte mit dem Kraut nicht \u00fcber eine registrierte Ladentheke geht, sondern schwarz an der Bahnhofsecke gehandelt wird.", "Nein, auch \u00d6konomen wie ", " denken nicht nur ans schn\u00f6de Geld, er h\u00e4lt die bisherige Drogenpolitik schlicht f\u00fcr gescheitert: Cannabis sei zwar verboten, aber trotzdem spielend einfach zu beschaffen, auch \u2013 oder eher: gerade \u2013 f\u00fcr Sch\u00fcler. Verbraucher- und Jugendschutz blieben auf der Strecke, daf\u00fcr laufe der untadelige B\u00fcrger Gefahr, f\u00fcr jeden Feierabend-Joint kriminalisiert zu werden.", "Ob dies tats\u00e4chlich geschieht, h\u00e4ngt davon ab, ob und wo dieser ansonsten untadelige B\u00fcrger erwischt wird. In vielen Bundesl\u00e4ndern sehen die Beh\u00f6rden davon ab, kleinere Mengen f\u00fcr den Eigenbedarf strafrechtlich zu verfolgen. In Bayern dagegen ist die ", " strenger. Was bleibt, ist ein v\u00f6llig un\u00fcberschaubares Sanktionsrisiko, das sich unter rechtsstaatlichen Gesichtspunkten nicht rechtfertigen l\u00e4sst. Die Forderung der Prohibitionsgegner: Erwachsene Menschen m\u00fcssten selbstbestimmt entscheiden k\u00f6nnen, ob sie die Risiken des Cannabiskonsums f\u00fcr die Vorteile eines Rausches in Kauf nehmen wollen \u2013 ganz so, wie es bei Alkohol und Tabak auch heute schon der Fall ist.", "Das soll keineswegs hei\u00dfen, dass Cannabis nun zur Supermarktware werden soll, sauber verpackt zwischen Vollkornbrot und M\u00fcsliriegel, versichert Haucap. In der Diskussion ist vielmehr, den Verkauf von 30 Gramm \u00fcber ein \u201eCannabisfachgesch\u00e4ft\u201c zu erlauben. Selbstverst\u00e4ndlich nur an Personen \u00e4lter als 18 Jahren. Denn im sich entwickelnden Gehirn von Jugendlichen kann das Rauschmittel wom\u00f6glich schwere Sch\u00e4den anrichten.", "Der Jugendschutz, da sind sich alle einig, ist deshalb der Dreh- und Angelpunkt der Liberalisierung. Nur in der Frage, wie er erreicht werden kann, scheiden sich die Geister. Und ob \u00fcberhaupt. Schon jetzt erscheint das schwer genug: Dem j\u00fcngsten Drogenbericht zufolge verschm\u00e4hen Jugendliche zwar zunehmend Alkohl und Tabak, aber Cannabis wird beliebter.", "Wohin der regelm\u00e4\u00dfige Konsum bei Jugendlichen f\u00fchren kann, sehen wir bei Maximilian, einem heute 24 Jahre alten Mann, der in Wahrheit anders hei\u00dft. Um mit ihm sprechen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir in eine Psychiatrie nach S\u00fcdhessen fahren, wo er seit einigen Wochen lebt. Wie so h\u00e4ufig war es eine schleichende Entwicklung: Mit 17 Jahren hat Maximilian angefangen zu kiffen, weil es auch andere in seinem Freundeskreis taten. An \u201eGras\u201c zu kommen war dabei nie ein gro\u00dfes Problem. Die Telefonnummern der Dealer wurden weitergereicht. Schon bald wurde der Teenager abh\u00e4ngig, rauchte jahrelang jeden Tag."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/deutsche-boerse-joachim-faber-ueber-carsten-kengeter-und-nachfolger-15267976.html", "article_id": "15267976", "section": "wirtschaft", "article_headline": "\u201eCarsten Kengeter hat die Aktion\u00e4re reich gemacht\u201c", "date": "28.10.2017", "author": "Georg Meck", "article_text": ["Die Deutsche B\u00f6rse will schleunigst einen Nachfolger f\u00fcr ", " Vorstandschef ", " pr\u00e4sentieren. \u201eUnser Ziel ist es, jemanden bis zum 1.Januar zu haben. Wir wollen in jedem Fall dieses Jahr noch den Nachfolger bestimmen\u201c, sagte Aufsichtsratschef Joachim Faber der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung. \u201eWir haben eine Shortlist mit einer Handvoll potentiell geeigneter Kandidaten, die arbeiten wir jetzt sehr schnell ab.\u201c Der Personalausschuss werde die Manager in K\u00fcrze zu Vorstellungsgespr\u00e4chen treffen, und dann dem Aufsichtsrat einen Nachfolger vorschlagen. L\u00e4uft alles wie geplant, ist es nicht n\u00f6tig, einen Interimschef zu bestellen, sagte Faber in der F.A.S.", "Einen kompletten Neuanfang mit neuen K\u00f6pfen an der Spitze von Vorstand wie Aufsichtsrat, schlie\u00dft Faber aus. Er selbst denke nicht an einen R\u00fccktritt, h\u00f6re auch keine entsprechenden W\u00fcnsche der Investoren: \u201eMeine Pflicht ist es, jetzt schnell stabile Verh\u00e4ltnisse herzustellen.\u201c Ob dabei eine interne oder externe L\u00f6sung den Vorzug erh\u00e4lt, sei nicht ausgemacht: \u201eDa ist ein v\u00f6llig offener, fairer Prozess.\u201c", "Fabers Anforderungsprofil f\u00fcr den n\u00e4chsten B\u00f6rsenchef ist klar: \u201eDer Nachfolger f\u00fcr Kengeter muss nicht zwingend einen deutschen Pass haben, aber Deutsch als Muttersprache.\u201c Au\u00dferdem muss es eine Pers\u00f6nlichkeit (\u201eMann oder Frau\u201c) mit Erfahrung sein, die bereits ein gro\u00dfes Unternehmen gef\u00fchrt hat. Und vor allem: Der (oder die) Neue muss einen Draht zur Politik haben, belastbarer als bei dem Noch-Amtsinhaber: \u201eEs muss jemand sein, der das regulatorische Umfeld in hohem Ma\u00dfe betreuen kann\u201c, erl\u00e4utert Faber. \u201eAuf diesem Feld haben wir wohl etwas Nachholbedarf.\u201c", "Ein Kandidat direkt aus der Politik, ob aktiv oder ehemalig, sei trotzdem keine Option, gefordert ist ein gestandener Unternehmer, der nicht unbedingt jahrelange Erfahrung an einer B\u00f6rse hat. \u201eF\u00fcr mich ist es nicht so wichtig, dass der Nachfolger das Gesch\u00e4ft so in der Tiefe versteht wie Kengeter, gefragt ist ein Generalist\u201c, sagte Faber.", "Der Aufsichtsratschef, der den wegen Insiderhandels-Verdachts zur\u00fcckgetretenen Kengeter in fr\u00fcheren Zeiten als Ausnahmetalent bezeichnet hatte, bleibt dabei: \u201eCarsten Kengeter ist eine starke F\u00fchrungspers\u00f6nlichkeit. Er hat Gro\u00dfartiges f\u00fcr die B\u00f6rse bewirkt und die Aktion\u00e4re reich gemacht: Deren Verm\u00f6gen ist um mehr als 70 Prozent gestiegen, seit damals die Verpflichtung von Kengeter angek\u00fcndigt wurde.\u201c"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/bundesliga-eintracht-frankfurt-und-mainz-trennen-sich-unentschieden-15257504.html", "article_id": "15257504", "section": "sport", "article_headline": "Wieder kein Derbysieg f\u00fcr Frankfurt", "date": "27.10.2017", "author": "Peter He\u00df", "article_text": ["Seit 2005 versucht die Frankfurter Eintracht in Bundesligaspielen oder Begegnungen der Zweiten Liga in Mainz einen Sieg zu landen \u2013 stets vergeblich. Am Freitagabend konnten die Frankfurter auch eine 1:0-F\u00fchrung durch ein Eigentor von Stefan Bell (37. Minute) nicht nutzen, um den Bann endlich zu brechen. Einwechselspieler Suat Serdar glich in der 71. Minute zum 1:1-Endstand aus.", "In einer sehr intensiven Auseinandersetzung auf sehr bescheidenem spielerischen Niveau vor 34000 Zuschauern wirkte die Frankfurter Eintracht einen Hauch geordneter und strukturierter als die Mainzer, aber sie war insgesamt zu harmlos im Angriff, um mehr als ein Unentschieden f\u00fcr sich reklamieren zu d\u00fcrfen. \u201eWir haben es in der ersten Halbzeit gut gemacht und wenig zugelassen. In der zweiten Halbzeit sind die Mainzer st\u00e4rker geworden. Insgesamt war es ein leistungsgerechtes Unentschieden\u201c, sagte Eintracht-Profi Marius Wolf.", "Manche bezeichnen die Aufeinandertreffen von ", " und Eintracht Frankfurt in der Fu\u00dfball-Bundesliga als Derby, manche nicht. Es gehen die Meinungen auseinander, ob allein die r\u00e4umliche N\u00e4he f\u00fcr das Pr\u00e4dikat ausreicht oder so etwas wie gro\u00dfe Tradition daf\u00fcr n\u00f6tig w\u00e4re. Einigkeit herrschte unter allen im Mainzer Stadion, dass es sich in der ersten Halbzeit bei diesem Nachbarschaftsduell am Freitagabend um kein gutes Fu\u00dfballspiel handelte.", "Die herrschende Lehrmeinung unter den Fu\u00dfballtrainern f\u00fchrt zu einem unansehnlichen Einheitsbrei, in dem die Arbeit gegen den Ball, schnelles Verschieben aller Mannschaftsteile und H\u00e4rte im Zweikampf zusammenger\u00fchrt werden. 22 Fu\u00dfballprofis verstr\u00f6men ehrlichen Schwei\u00df bei ihrer Berufsaus\u00fcbung, doch das Fu\u00dfball-Gericht , das sie auf den Teller bringen, macht weder satt, noch schmeckt es. Es fehlen die Gew\u00fcrze aus spielerischen Ideen und akkurater Ballbehandlung, die n\u00f6tig w\u00e4ren, um sich \u00fcber das allgemeine Gehetze zu erheben und so etwas wie Spielkultur zu etablieren.", "Als der Frankfurter Stendera nach 75 Spielsekunden nach einem Konter \u00fcber Rebic zum ersten Torschuss ansetzte, glaubte das Publikum, einen unterhaltsamen Abend vor sich zu haben. Als Schiedsrichter Stegemann 45 Minuten sp\u00e4ter p\u00fcnktlich zur Pause pfiff, war diesem Angriff \u00fcber zwei Stationen nichts k\u00fcnstlerisch Wertvolles mehr gefolgt. Dass die Eintracht 1:0 f\u00fchrte lag an der Beharrlichkeit von Wolf, der Brosinski an der gegnerischen Torauslinie den Ball abjagte und am Mainzer Bell, der es nicht schaffte, auf der Torlinie stehend, Wolfs Hereingabe abzuwehren. Der Mainzer Mannschaftskapit\u00e4n lenkte den Ball ungl\u00fccklich ins eigene Tor. Wolf wurde von seinen Kollegen f\u00fcr die Vorarbeit st\u00fcrmisch gefeiert und begl\u00fcckw\u00fcnscht \u2013 ein Tor aus dem Nichts wird von Profis als besonders wertvoll empfunden.", "Die gl\u00fcckliche F\u00fchrung traf zumindest nicht die Falschen. Die Frankfurter Mannschaft bot einen Hauch mehr als die Mainzer, die bis auf Muto eine schon bedauernswerte spielerische Armut offenbarten. Bei der Eintracht, die auf Hasebe (Kniebeschwerden) verzichten musste, spielte Boateng als zentraler defensiver Mittelfeldspieler eine dominante Rolle. Falette, nach seiner Rot-Sperre wieder dabei, beherrschte seine linke Abwehrseite wie Abraham das Zentrum.", "Salcedo wirkte etwas weniger sicher, doch Wolf gab ihm so viel Unterst\u00fctzung, dass der Mexikaner kaum einmal in Schwierigkeiten geriet. Nach vorne gelang auch der Eintracht nicht allzu viel, bis auf eine kurze Phase zu Beginn der zweiten Halbzeit. In diesen Minuten wirkte Mainz total verunsichert. Doch bis auf Rebics Schuss in der 48. Minute, den der Mainzer Torwart Zentner parierte, vermochten die Frankfurter nichts Konkretes zu entwickeln.", "Von der 55. Minute an begannen dann die Mainzer, sich gegen die drohende Niederlage zu stemmen. Eine reine Willensleistung, spielerisch wurde nichts besser, aber sie gingen noch aggressiver in die Zweik\u00e4mpfe und setzten nun die Frankfurter unter Druck. Und sie wurden schnell belohnt. Einwechselspieler Serdar lenkte die Vorlage Mutos umstandslos ins Frankfurter Tor. Es war der zweite Mainzer Schuss, der auf das Frankfurter Tor gekommen war.", "Die restlichen 20 Minuten waren eine einzige Abfolge von Zweik\u00e4mpfen und Fouls, in denen beide Teams keine klare Chance zum Siegtreffer mehr herausarbeiten vermochten. Am Ende konnten beide Teams mit dem 1:1 leben."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/familie/wie-erklaere-ich-s-meinem-kind/kindern-erklaert-wirkung-einzelner-wie-luther-15266100.html", "article_id": "15266100", "section": "feuilleton", "article_headline": "Warum einzelne manchmal Gro\u00dfes bewirken \u2013 und andere nicht", "date": "27.10.2017", "author": "Fridtjof K\u00fcchemann", "article_text": ["Es ist schon toll: Da hat vor f\u00fcnfhundert Jahren ein Mann in Wittenberg 95 Gedanken dazu aufgeschrieben, was in der ", " gerade falschl\u00e4uft, ist zur Schlosskirche gegangen, hat das Ganze ans Hauptportal geschlagen \u2013 und damit einen Streit und eine Spaltung in der Kirche ausgel\u00f6st, die unglaubliche Folgen f\u00fcr die Gl\u00e4ubigen, die M\u00e4chtigen, f\u00fcr ganze L\u00e4nder hat. Bis heute. Auch f\u00fcr Leute, die gar nicht an einen Gott glauben. Oder f\u00fcr Kinder: am Dienstag wird mit dem Reformationstag der Tag gefeiert, an dem Martin Luther vor 500 Jahren seine 95 Thesen angeschlagen hat, und in ganz Deutschland ist schulfrei.", "Dabei sind sich die Experten \u00fcberhaupt nicht einig, ob er das mit den Thesen und dem Kirchenportal wirklich gemacht hat. Aber man wei\u00df bestimmt, dass der Theologieprofessor diese Thesen verbreitet hat und mit anderen Experten dar\u00fcber diskutieren wollte, ob die Kirche tats\u00e4chlich f\u00fcr Geld Briefe verkaufen k\u00f6nnen sollte, mit denen einzelne Menschen angeblich davor gerettet werden konnten, wegen ihrer S\u00fcnden in die H\u00f6lle zu kommen. Davor hatten alle damals eine Riesenangst, und die Kirche hat mit diesen sogenannten Ablassbriefen richtig viel Geld verdient. Dass er sp\u00e4ter dann die Bibel ins Deutsche \u00fcbersetzt hat, damit sie alle lesen k\u00f6nnen, das stimmt nat\u00fcrlich auch.", "Nur haben das vor ihm auch schon andere Leute getan, und es hatten auch schon andere Leute etwas gegen Kirchenm\u00e4nner, denen es zu sehr um Macht und Reichtum f\u00fcr sich selbst ging. So wie es zu Jesu Zeiten noch andere Prediger gegeben hat, die wie Jesus von sich behauptet haben, der Heiland zu sein, auf den damals alle in Israel gewartet haben. Die J\u00fcnger um sich versammelt haben und verehrt worden sind. Heute wei\u00df man kaum noch etwas von ihnen.", "Wie also kommt es, dass manche Leute mit ihren Taten so gro\u00dfe Wirkung haben, auch wenn sie diese Wirkung (wie Luther die Kirchenspaltung) selbst gar nicht beabsichtigt hatten, w\u00e4hrend andere mit ganz \u00e4hnlichen Ideen wirkungslos geblieben sind? Sie brauchen nicht nur eine gute Idee, sondern auch eine einpr\u00e4gsame Geschichte, eine gute Art, von ihrer Idee zu erz\u00e4hlen \u2013 und sie brauchen jemanden, der sie so erz\u00e4hlt, dass viele Leute sich daf\u00fcr begeistern und sie weitererz\u00e4hlen.", "Dass sich die Worte und Taten Jesu so verbreitet haben, w\u00e4re ohne Leute wie seine wortgewaltigen, reiselustigen J\u00fcnger und Apostel Petrus und Paulus undenkbar gewesen. Und viele der schier unglaublichen Geschichten von Jesus kennt auch heute noch jedes Kind: von seiner Geburt in einer Krippe, von Wundern, die er getan haben soll, von seinen Verhei\u00dfungen und seinem grausamen Tod. Bei ", " waren es Menschen wie sein Sch\u00fcler und Helfer Philipp Melanchthon, die von ihm erz\u00e4hlt haben. Und auch er verdankt seine Wirkungs- und Ausstrahlungskraft einzelnen Geschichten und Ausspr\u00fcchen \u2013 tats\u00e4chlichen und angedichteten.", "Auch heute noch st\u00e4rkt eine bewegende Geschichte die Verbreitung einer Botschaft. Wie bei Malala Yousafzai aus Pakistan, die sich schon als Jugendliche gegen extremistische Muslime f\u00fcr das Recht von M\u00e4dchen eingesetzt hatte, in die Schule zu gehen. International bekannt wurde sie, nachdem sie im Alter von f\u00fcnfzehn Jahren in ihrem Schulbus angegriffen und lebensgef\u00e4hrlich verletzt worden war. Sie \u00fcberlebte, weitete ihr Engagement unerschrocken aus und bekam vor drei Jahren den Friedensnobelpreis.", "Viele Leute, die ihre Ideen verbreiten wollen, bedienen sich heute der sozialen Netzwerke und setzen darauf, dass ihre Beitr\u00e4ge bei Youtube, bei Facebook oder Whatsapp oder Twitter popul\u00e4r werden, dass sie \u201eviral gehen\u201c, wie die Experten das nennen. Dass es auch dabei auf gute Geschichten ankommt, kann man schon daran sehen, dass manche Sachen sich verbreiten wie der Wind, von vielen Leuten geglaubt werden und manche sogar danach handeln, auch wenn sich nachher herausstellt, dass sie erstunken und erlogen sind."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/treffen-von-grossfamilien-koennen-viel-freude-bereiten-15257719.html", "article_id": "15257719", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Boah, sind wir viele!", "date": "28.10.2017", "author": "Ursula Kals", "article_text": ["Die Idee wurde auf einer Beerdigung in Aachen geboren. Die Familie hatte sich lange nicht gesehen. Schade eigentlich. Das lie\u00dfe sich \u00e4ndern. W\u00e4re doch sch\u00f6n, wenn wir uns alle mal zu einem fr\u00f6hlichen Anlass wiedersehen k\u00f6nnten! Die Rede ist weder von einer Hochzeit noch von einer Taufe, wo Brautpaar oder S\u00e4ugling im Mittelpunkt stehen, die Rede ist von einem Begegnungsfest f\u00fcr alle, also einem Familientreffen. Wer sich bei der Frage nach der Organisation nicht schnell genug wegduckt, den trifft es. Das ist in diesem konkreten Fall Arno van den Boom. Der Vertriebsdirektor einer Versicherung hat mit tatkr\u00e4ftiger Unterst\u00fctzung anderer nach Jahrzehnten wieder ein Familientreffen in der Nordeifel organisiert. Rund 80 Familienmitglieder trafen sich im Saal Stollenwerk im Dorf Steckenborn. Ein Zweig war von Windpocken gebeutelt und musste absagen. Alt und Jung aus nah und fern schwelgten in Erinnerungen, erfreuten sich am Wiedersehen oder \u00fcberhaupt erst Kennenlernen. Kamera drauf, und ein launiger Heimatfilm hoch \u00fcber dem Rursee w\u00e4re im Kasten. Mehr Klischee geht nicht. Mittendrin die gl\u00fccklichen Familien. Und alle, wirklich alle, fanden und finden das gut. Wer sich f\u00fcr so viel N\u00e4he nicht erw\u00e4rmen konnte oder wollte, der blieb fern. Auch in Ordnung.", "Sechs Geschwister lebten einst auf dem sch\u00f6nen Fachwerkhof gleich gegen\u00fcber der Kirche des Dorfes. Inzwischen sind die drei Jungen und drei M\u00e4dchen von damals gestorben, fast alle hochbetagt nach dem, was in Nachrufen \u201eerf\u00fclltes Leben\u201c genannt wird. Jetzt vernetzen sich die Nachfahren. An dem bewegten Abend im September wurde das j\u00fcngste Familienmitglied vorgestellt und vom stolzen Papa ein bisschen wie eine Troph\u00e4e in die H\u00f6he gereckt: ein 18 Tage altes M\u00e4dchen.", "Das wiederum entz\u00fcckt wider Erwarten nicht nur die \u00e4lteren Semester, also die S\u00f6hne und T\u00f6chter der sechs Steckenborner Geschwister, sondern die Enkel und Urenkel. Die finden es toll, einmal nicht die Kleinsten zu sein, sagt der neunj\u00e4hrige M\u00fcnchener voller Nachdruck. Nicht nur ihm gibt es ein warmes Gef\u00fchl im Bauch, Teil eines gro\u00dfen Ganzen zu sein. Besonders die Handvoll Einzelkinder unter den G\u00e4sten finden es wundersam, sich pl\u00f6tzlich in einer Art Clan wiederzufinden. Dieses Zur\u00fcck-zu-den-Wurzeln mutet \u2013 je nach Lebensalter \u2013 vorgestrig an. Aber in Zeiten auseinanderbrechender Partnerschaften und kr\u00e4ftezehrender Patchwork-Konstellationen kann eine R\u00fcckbesinnung auf die Ursprungsfamilie tr\u00f6sten. Auch wenn das Teenager nur zeitverz\u00f6gert erkennen.", "Immer vorausgesetzt, ein wichtiger Punkt wird nicht ignoriert: Ein launiges Familientreffen ist nicht der Ort und Anlass, die gro\u00dfe, geh\u00e4ssige Generalabrechnung einzul\u00e4uten und famili\u00e4re Dramen zu inszenieren. Das mag eine Steilvorlage f\u00fcr Drehbuchautoren sein: Beim Familientreffen donnern die schwarzen Schafe, die Erbschleicher, die zweibeinigen Trennungsgr\u00fcnde aufeinander, und ein hochexplosives Figurenkabinett spielt sich aneinander ran. Da geigt der Loser dem angepassten Streberbruder endlich mal vor versammelter Mannschaft so richtig die Meinung. Da ist die Hochleistungshorrorshow er\u00f6ffnet, die da lautet: \u201emeine Villa, mein Porsche, meine Gattin, meine Supers\u00f6hne\u201c gegen deine verkrachte Aussteigerexistenz. Dieses Schaulaufen verbietet sich von selbst, sonst wird das einer der unsch\u00f6nsten Tage im Leben.", "Was auch klar sein sollte: Wer nach Zwist auf gro\u00dfe Momente der Vers\u00f6hnung oder Aussprache hofft, der ist an einem solchen Tag ebenso eine Fehlbesetzung. Das geht nur in kleinerem Rahmen. Wenn \u00fcberhaupt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/reise/safari-in-botswana-im-okavango-delta-15257634.html", "article_id": "15257634", "section": "reise", "article_headline": "Wo ist hier ein Leopard?", "date": "27.10.2017", "author": "Michael Reinsch", "article_text": ["Tiere beobachten, das kann man auf dem ersten Wort betonen und auf dem zweiten. Die Wildtiere Afrikas sind wundersch\u00f6ne Objekte der Betrachtung, des Fotografierens und des Filmens. Und sie riskieren selbst gern mal ein Auge. Als ich eines Morgens viel zu fr\u00fch auf den Beinen war und dachte, ich w\u00fcrde bei Sonnenaufgang l\u00e4nger beim Fr\u00fchst\u00fcck sitzen und den Blick \u00fcber den Fluss genie\u00dfen k\u00f6nnen, auf Flusspferde, Antilopen, vielleicht Elefanten, wenn ich schon in der Dunkelheit packte, da besuchte mich ein Tier, das bei Gedanken \u00fcber die Sch\u00f6nheit der afrikanischen Natur im Traum nicht an erster Stelle steht.", "Ich hatte, um frische Luft ins riesige Zimmer zu lassen, das eigentlich ein Haus ist, die Terrassent\u00fcr aufgeschoben und die T\u00fcr aufgerissen und suchte in dem weitl\u00e4ufigen Raum zusammen, was ich so mitgebracht hatte f\u00fcr die Reise durch die sch\u00f6nsten Lodges von Botswana. Da steckte ein Warzenschwein seinen Kopf zur T\u00fcr herein. Ich erstarrte. Das Tier guckte so freundlich, wie man nur gucken kann, wenn einem die Haare nur sp\u00e4rlich auf der dunklen Schwarte wachsen und zentimeterlange Hauer aus dem Maul ragen. Als es genug gesehen hatte, drehte es sich um und trabte leichtf\u00fc\u00dfig in die Nacht.", "Ich will mich nicht beklagen. Es h\u00e4tte kein sch\u00f6neres Tier sein m\u00fcssen, das mich besuchte. In eines der anderen Zelte war, nachdem diverse Nagetiere und ein Elefant an der Terrasse der Bewohnerin den Nachtschlaf geraubt hatten, eine Fledermaus eingedrungen und hatte in halsbrecherischem Flug die Zimmerlampe umkreist. Von unserem Fr\u00fchst\u00fccksbuffet stahlen Meerkatzen Obst. Und als wir auf Exkursion gingen, waren Paviane in das Zimmer einer weiteren Mitreisenden eingedrungen. Sie lieben das Kakaopulver, das in der Minibar aufbewahrt wird. Angeblich posieren sie auch gern vor Spiegeln. Selbstverst\u00e4ndlich lie\u00dfen sie sich dabei nicht beobachten. Sie waren verschwunden, als wir zur\u00fcckkehrten.", "Ehrlich gesagt: Ich bin froh, dass mich nicht das sch\u00f6nste Tier unserer Reise besuchte. Das war ein Leopard. Er lag auf dem m\u00e4chtigen Ast eines noch m\u00e4chtigeren Baumes, als wir ihm begegneten. Am Morgen noch hatte Jen, die Managerin der Lodge, ohne jede Aufgeregtheit erz\u00e4hlt, dass gegen f\u00fcnf Uhr am Morgen ein Leopard bei mir am Zelt gewesen sei. Zelt ist eine lustige Bezeichnung f\u00fcr meine Behausung, die auf Stelzen steht, mit Innen- und Au\u00dfendusche ausgestattet ist und deren Wohn- und Schlafbereich hinter einer meterlangen Fensterfront mit freistehender Badewanne kommod eine vierk\u00f6pfig Familie beherbergen k\u00f6nnte. Obwohl am Bett neben Insektenspray ein Walkie-Talkie und eine Signalhupe stehen, hatte ich zum Thema Leopard gedacht: Wildh\u00fcterlatein.", "Wenig sp\u00e4ter entdeckte Richard, unser Fahrer und F\u00fchrer und Betreuer, Leopardenspuren im Sand. Das behauptete er jedenfalls. Niemand von uns konnte sie identifizieren. Erst als wir im Gel\u00e4ndewagen in eine Baumgruppe rollten, in der ein Uhu rief und ein Elefant herumstampfte, stie\u00dfen wir dort auf das junge Leopardenweibchen. Es lie\u00df alle viere baumeln, und ihr Hecheln signalisierte, dass es pappsatt war."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/campus/wildwuchs-der-studiengaenge-muessen-19-000-sein-15265123.html", "article_id": "15265123", "section": "beruf-chance", "article_headline": "19.000 Studieng\u00e4nge: Muss das sein?", "date": "28.10.2017", "author": "Uwe Marx", "article_text": ["Die Wahl eines Studiums ist schwierig genug, abh\u00e4ngig von Angebot, Vorlieben, Wohnort, Lebensplanung, Erwartungen. Was die Angebotsseite betrifft, ist es zuletzt nicht gerade einfacher geworden. Gerade erst hat das Centrum f\u00fcr Hochschulentwicklung (CHE) die Zahl der ", " in Deutschland f\u00fcr 2017 zusammengerechnet und ist auf die erstaunliche Zahl 19.000 gekommen. Nat\u00fcrlich lie\u00dfe sich sagen: So erstaunlich ist das gar nicht. Denn das Wachstum ist normal geworden, Jahr f\u00fcr Jahr kommen mehr Studieng\u00e4nge hinzu \u2013 seit dem Jahr 2014 waren es 2000. Ist das trotzdem schon Wildwuchs, wie Kritiker sagen?", "Grundlage der aktuellen Zahl war das Online-Portal Studienkompass, ein Angebot der Hochschulrektorenkonferenz (HRK) f\u00fcr die Suche nach dem passenden Studiengang. Es verriet zudem, dass Fachhochschulen besonders eifrig bei der Entwicklung neuer Angebote sind. Zwar entfiel die H\u00e4lfte der neuen Studieng\u00e4nge auf Universit\u00e4ten, an denen 60 Prozent aller Studieng\u00e4nge angeboten werden. Aber die Zuwachsrate seit 2014 war an den Fachhochschulen mit 16 Prozent besonders hoch. Die Universit\u00e4ten kamen auf 9 Prozent. Bei weiterf\u00fchrenden Studieng\u00e4ngen verzeichneten private Hochschulen sogar ein Plus von knapp 50 Prozent. Als F\u00e4chergruppe stach \u201eMedizin/Gesundheitswissenschaften\u201c mit einem Zuwachs von 25 Prozent heraus.", "Dass nur noch rund 20 Prozent der neuen Studieng\u00e4nge klassische Bezeichnungen wie Chemie oder Physik haben und jeder sechste neue Studiengang ein sogenannter Hybrid- oder Bindestrich-Studiengang aus ehemals getrennten F\u00e4chern ist, findet CHE-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Frank Ziegele gut. Es geht \u2013 neben abgespeckteren Varianten \u2013 unter anderem um akademische Neuerungen wie: \u201eNachhaltige Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft\u201c oder \u201eCulinary Arts and Food Management\u201c.", "Ohnehin hat jeder dritte neue Studiengang einen englischen Titel. Ziegele sagt: \u201eAktuelle Herausforderungen, etwa der Klimawandel, halten sich selten an die klassischen F\u00e4chergrenzen der Wissenschaft.\u201c Folglich h\u00e4tten disziplinen\u00fcbergreifende Angebote eine \u201eabsolute Berechtigung im Hochschulsystem\u201c.", "Andere klingen da schon nachdenklicher: Horst Hippler zum Beispiel, der Pr\u00e4sident der Hochschulrektorenkonferenz. Einerseits sagt er, es sei ja verst\u00e4ndlich, dass Hochschulen heute flexibler auf Ver\u00e4nderungen in der Wissenschaft und der Arbeitswelt reagierten; Hochschulen m\u00fcssten sich mit neuen Studieng\u00e4ngen auch abgrenzen und auf sich aufmerksam machen d\u00fcrfen, zumal solche Entscheidungen eben \u201enicht wildwuchsm\u00e4\u00dfig von heute auf morgen\u201c fielen. \u201eDie alten, standardisierten Studienangebote w\u00e4ren heute nicht mehr konkurrenzf\u00e4hig\u201c, sagt Hippler.", "Andererseits mahnt er aber auch, nicht zu \u00fcbertreiben. \u201eJede Differenzierung sollte fachlich begr\u00fcndet sein und nicht nur auf Originalit\u00e4t zielen.\u201c Das gebiete die Verantwortung f\u00fcr die Studenten, \u201edie nicht in eine Sackgasse gef\u00fchrt werden d\u00fcrfen, die ihnen keinen Zugang zum Arbeitsmarkt er\u00f6ffnet\u201c. Hippler glaubt ohnehin, dass der Trend zu immer mehr Studieng\u00e4ngen an seine Grenzen st\u00f6\u00dft. \u201eDas Studienangebot muss f\u00fcr Bewerberinnen und Bewerber durchschaubar bleiben, und die Spezialisierung darf nicht immer weiter voranschreiten.\u201c", "Nicolai M\u00fcller-Bromley ist Jura-Professor an der Hochschule Osnabr\u00fcck und Pr\u00e4sident des Hochschullehrerbundes, des Berufsverbands der Professorinnen und Professoren an Fachhochschulen in Deutschland. Er findet die Kritik berechtigt, dass so mancher neue Studiengang seine Existenz allein geschicktem Marketing verdanke. Nach dem Motto: \u201eWenn klassische Ingenieur-Studieng\u00e4nge wie Maschinenbau oder Elektrotechnik nicht gef\u00fcllt werden k\u00f6nnen, machen wir daraus eben Umwelttechnologie.\u201c Trotzdem entspr\u00e4chen Interdisziplinarit\u00e4t und Spezialisierung den Bed\u00fcrfnissen des Arbeitsmarktes.", "\u201eEs kann keine Alternative sein, zu Lasten neuer kreativer Studieng\u00e4nge an den klassischen Disziplinen festzuhalten\u201c, sagt er. Die Transparenz neuer Studienangebote sei f\u00fcr Studenten und f\u00fcr den Arbeitsmarkt mitunter aber verbesserungsf\u00e4hig. Das weitere Wachstum sieht er entspannt: Der Zuwachs an neuen Studieng\u00e4ngen habe sich in den vergangenen Jahren verlangsamt, und das d\u00fcrfte sich fortsetzen. Die demographische Entwicklung und der Arbeitsmarkt w\u00fcrden daf\u00fcr sorgen, dass erfolglose Studieng\u00e4nge vom Markt verschwinden. \u201eEine staatliche Steuerung kann diesen Prozess nicht sinnvoll ersetzen\u201c, sagt M\u00fcller-Bromley. \u201eDie Diversifizierung der Studienangebote ist ein weltweiter Prozess, dem sich Deutschland weder entgegenstemmen k\u00f6nnte noch sollte.\u201c", "Das sieht man an deutschen Spitzenuniversit\u00e4ten \u00e4hnlich. Auch TU9 \u2013 der Zusammenschluss der RWTH Aachen, TU Berlin, TU Braunschweig, TU Darmstadt, TU Dresden, Universit\u00e4t Hannover, Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie, TU M\u00fcnchen und Universit\u00e4t Stuttgart \u2013 findet gute Gr\u00fcnde f\u00fcr mehr Vielfalt. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Nicole Saverschek mahnt aber, nicht zu \u00fcberziehen. Denn die \u00dcbersichtlichkeit leide, der administrative Aufwand f\u00fcr die Hochschulen sei enorm und auch der sp\u00e4tere Nutzen f\u00fcr die Studenten mitunter fraglich. Wichtig sei, \u201edass ein solches Angebot \u00fcber mehrere Jahre interessant und dementsprechend nachgefragt\u201c sein sollte. Eine zu enge \u201eNischenbildung\u201c erschwere Absolventen den \u00dcbergang ins Berufsleben."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wissen/alles-im-gruenen-bereich/alles-im-gruenen-bereich-ein-meister-bueckt-sich-nie-15226057.html", "article_id": "15226057", "section": "wissen", "article_headline": "Ein Meister b\u00fcckt sich nie", "date": "27.10.2017", "author": "J\u00f6rg Albrecht", "article_text": ["Am 1. Oktober, so wollen es die Vereinten Nationen, begehen wir den Internationalen Tag der \u00e4lteren Menschen. Sch\u00f6n, dass man auch mal an die denkt, und nicht nur an die jungen H\u00fcpfer. Der \u00e4ltere Mensch muss nicht alle zehn Sekunden bei Twitter und Facebook nachschauen, um sich zu vergewissern, dass er noch existiert. Das sagt ihm ganz von selbst seine Bandscheibe. Oder seine Arthrose. Oder was er sonst noch an Gebrechen hat. Ein Garten h\u00e4lt in Schwung, hei\u00dft es immer. Aber der kann auch zur Herausforderung werden.", "Beispielsweise beim Unkrautj\u00e4ten. Mit gestreckten Beinen geht das nicht mehr, man muss sich tiefer b\u00fccken. Nach kurzer Zeit signalisiert die Wirbels\u00e4ule, dass das keine gute Idee ist. Also auf die Knie. Schon werden sie nass. Um dem vorzubeugen, wurden die Knieschoner erfunden. Auf denen robbt man m\u00fchsam durch die Gegend und muss sie alle naselang neu fixieren. Es gibt welche, die im Hosenbein integriert sind, doch die halten kaum was ab. Man kann sich stattdessen auf ein Kissen knien oder auf ein Plastikpolster, wie man es von der R\u00fcckengymnastik kennt, die im fortgeschrittenen Alter ohnehin angeraten ist. Ganz Ausgeschlafene legen sich b\u00e4uchlings auf eine Liege, schaffen dann aber gerade mal einen viertel Quadratmeter, ehe sie das Ding wieder verr\u00fccken m\u00fcssen.", "Der Mensch hat zwar von der Grabgabel \u00fcber den Spaten bis zum Distelstecher Unmengen von Ger\u00e4ten erfunden, welche die Arbeit in aufrechter Haltung erleichtern sollen. Allein die Formenvielfalt der verschiedenen Schlag-, Zieh-, Sto\u00df- und Pendelhacken ist Legion. Aber es hilft alles nichts: Fr\u00fcher oder sp\u00e4ter muss der G\u00e4rtner sich krumm machen. Mit Demut will der Boden bearbeitet sein, nicht mit Brachialgewalt.", "Zu letzterer ist der Pension\u00e4r ja auch gar nicht mehr f\u00e4hig. Das will der Nachbar nicht wahrhaben, noch immer pr\u00e4sentiert er stolz seinen nackten Oberk\u00f6rper, wenn er buddelt und malocht. Nur manchmal jammert er leise, wenn die Schulter nicht mehr mitspielt. Der andere Nachbar hat daraus die Konsequenz gezogen und sich zum Hypochonder fortgebildet; wenn die Gattin fordert, er m\u00f6ge bitte ein neues Gem\u00fcsebeet anlegen, weigert er sich einfach unter Hinweis auf seinen maladen Gesundheitszustand. Mit der Zeit ist ihm sogar die Apfelernte zu m\u00fchsam geworden, er kehrt alles auf einen Haufen. Einigerma\u00dfen virtuos bedient er nur noch die Schubkarre, die er selbst dann hervorholt, wenn es blo\u00df einen Blumentopf zu bewegen gilt.", "Wenn ich mir selbst nur ein einziges Gartenger\u00e4t aussuchen d\u00fcrfte, dann w\u00e4re es der sechs Fu\u00df lange Zeichenstab, den der ber\u00fchmte Landschaftsg\u00e4rtner Friedrich Ludwig von Sckell in seinen 1818 erschienenen \u201eBeitraegen zur bildenden Gartenkunst f\u00fcr angehende Gartenk\u00fcnstler und Gartenliebhaber\u201c abgebildet hat. Hoch erhobenen Hauptes f\u00fchrt der Meister dieses Instrument hinter sich her, wobei er mit starken Schritten der sch\u00f6nen Linie folgt, die ihm seine ge\u00fcbte Einbildungskraft vorgibt und gleichsam vor ihm hinschweben l\u00e4sst. Zwei Arbeiter schlagen dahinter Pfl\u00f6cke ein, um den in den Boden geritzten Entwurf der Anlage zu fixieren. Auf diese Weise hat von Sckell immerhin den Englischen Garten in M\u00fcnchen gestaltet. Er wurde 73 Jahre alt, f\u00fcr die damalige Zeit ein beachtliches Alter. Viel geb\u00fcckt hat er sich wahrscheinlich nie."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wissen/alles-im-gruenen-bereich/alles-im-gruenen-bereich-kleiner-garten-grosser-zwerg-15257641.html", "article_id": "15257641", "section": "wissen", "article_headline": "Kleiner Garten, gro\u00dfer Zwerg", "date": "28.10.2017", "author": "J\u00f6rg Albrecht", "article_text": ["Vom pflegeleichten Garten war vergangene Woche die Rede. Was soll man darunter verstehen? Bei Hemden und Hosen bedeutet pflegeleicht, dass sie nur kurz gewaschen und nicht geb\u00fcgelt werden m\u00fcssen. Etliche Gartenbesitzer glauben, dass sich das in \u00e4hnlicher Weise auf den Rasen \u00fcbertragen l\u00e4sst. Nach zwei, drei Jahren wissen sie es besser.", "Die heutige Vorstellung vom kurzgeschorenen Gr\u00fcn geht zur\u00fcck auf die englische Aristokratie des 17. Jahrhunderts, die damit demonstrieren wollte, dass sie es sich locker leisten konnte, ein gro\u00dfes St\u00fcck Land als reine Zierde zu betrachten. Der Natur half man dabei energisch auf die Spr\u00fcnge. F\u00fcrst P\u00fcckler beispielsweise lie\u00df f\u00fcr die Landschaftsg\u00e4rten, die er in Muskau und Branitz schuf, ein ganzes Dorf umsiedeln, Hunderttausende von Kubikmetern Erde bewegen, jahrzehntealte B\u00e4ume verpflanzen und einen Teil der Spree umleiten.", "Hermann von P\u00fcckler hat sein komplettes Verm\u00f6gen und au\u00dferdem das seiner Frau in der Lausitz drangegeben. Der typische Reihenhausg\u00e4rtner braucht dagegen nur eine Thujahecke. Und im Vorgarten noch etwas Kies und eine Gabionenmauer, hinter der er seine M\u00fclltonnen versteckt. Aber dann packt ihn doch der Gestaltungswille. Eine stattliche Sofalandschaft muss her und eine beeindruckende Outdoor-K\u00fcche. Will er das auch bei schlechtem Wetter nutzen, geh\u00f6rt dazu eine winterfeste \u00dcberdachung. Und ein Au\u00dfenkamin. Wobei das Au\u00dfen ziemlich in die Ferne r\u00fcckt, wenn dazu noch der Pool, der Pavillon sowie die unvermeidbare H\u00fcpfburg und das Kaninchengehege f\u00fcr die lieben Kleinen kommen.", "\u201eJe kleiner der Garten, desto gr\u00f6\u00dfer der Gartenzwerg\u201c, meint die Schweizer Autorin Brigitte Fuchs. Und je \u00fcppiger die Ausstattung, desto verirrter der Geschmack, k\u00f6nnte man hinzuf\u00fcgen.", "Was w\u00e4re die Alternative? Wo bleibt der liebevoll gestaltete kleine Garten, der tausendfach besungen wird? Der gleichzeitig Schutz bietet und die Phantasie befl\u00fcgelt, der von allen bewundert wird, die daran vorbeigehen, und doch keinen schn\u00f6den Neid, sondern nur ein verzaubertes L\u00e4cheln hervorruft? Der Gartentyp, der das am ehesten schafft und gleichzeitig wenig Platz in Anspruch nimmt, ist der sogenannte Cottage-Garten. Der ist allerdings nicht aus Verschwendung entstanden, sondern aus der Armut der englischen Landbev\u00f6lkerung. Er war urspr\u00fcnglich auch kein Idyll, als das wir ihn heute betrachten. Die P\u00e4chter bauten auf dem kleinen St\u00fcck Acker, das ihnen vom Landlord \u00fcberlassen wurde, nur das N\u00f6tigste an. Au\u00dfer Kartoffeln, Kohl und R\u00fcben wird das nicht viel gewesen sein. Zu einem eigenen Stil haben ihn erst Gartengestalter und Architekten wie Gertrude Jekyll und ihr Partner Edwin Lutyens erhoben.", "Wie k\u00f6nnte man den Charakter des Cottage-Gartens beschreiben? Der verstorbene Gartenautor Christopher Lloyd hat wahrscheinlich die pr\u00e4gnanteste Formulierung gefunden: \u201eEr zeichnet sich durch seine \u00fcppige, aber wohlgeordnete Zwanglosigkeit aus. Er ist ein Produkt des gesunden Menschenverstandes. Er verbindet N\u00fctzliches mit Erfreulichem. Und er ist vollkommen unpr\u00e4tenti\u00f6s.\u201c", "Man sollte allerdings noch erw\u00e4hnen, dass kaum etwas so viel Arbeit macht wie ein englischer Landhausgarten. Denn die wahre Kunst besteht darin, ihn so aussehen zu lassen, als ob er ganz von selbst so gewachsen sei."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/stil/mode-design/holzkuenstler-gamperl-gewinnt-loewe-preis-15248918.html", "article_id": "15248918", "section": "stil", "article_headline": "Ein Mann, ein Stamm", "date": "28.10.2017", "author": "Jennifer Wiebking", "article_text": ["Es ist so etwas wie ein vor\u00fcbergehendes Lebensthema. Ernst Gamperl arbeitet seit vier Jahren an seinem Lebensbaum. Dabei handelt es sich nicht nur um den Arbeitstitel f\u00fcr die 300 Jahre alte Eiche, die in Rott am Inn in Oberbayern bei einem Orkan entwurzelt wurde. Aus dem Stamm, 2,50 Meter im Durchmesser, macht Gamperl, der sich nicht als K\u00fcnstler versteht, aber das Holz wie ein K\u00fcnstler bearbeitet, eine komplette Kollektion.", "\u201eDas ist massives Holz, da wird nichts verleimt\u201c, sagt er. \u201eIch arbeite immer mit dem gewachsenen Baumstamm.\u201c Trotzdem sind die Formen anschlie\u00dfend so rund und geschmeidig, als w\u00e4ren sie vom Himmel gefallen. Sie sehen jedenfalls nicht so aus, als h\u00e4tte ein einzelner Mensch mit seinen H\u00e4nden, seiner Vorstellung und ein paar Werkzeugen an ihnen gearbeitet. \u201eEs geht mir immer um das Gef\u00e4\u00df und um Schalen. 15 Arbeiten sind bereits fertig. Die zwei Besten hatte ich f\u00fcr den Loewe-Preis eingereicht.\u201c", "Das war vergangenes Jahr. Auf die Idee zu dem Preis kam der Kreativ-Direktor des spanischen Modehauses ", ", Jonathan Anderson, der die Marke zur\u00fcck in die erste Liga der Mode gebracht hat und nun mit dem \u201eCraftPrize\u201c die Arbeiten von Handwerkern w\u00fcrdigen will, also von Glasmachern, Keramikk\u00fcnstlern, Holzk\u00fcnstlern.", "Gamperl wundert die N\u00e4he nicht, die ein Modehaus zum Handwerk sucht. \u201eAuch ", " hat das Handwerk sehr zu sch\u00e4tzen gewusst. Und Issey Miyake. Bei Jonathan Anderson ist es genauso\u201c, sagt der Zweiundf\u00fcnfzigj\u00e4hrige, der in Italien gearbeitet hat, bis er das Gl\u00fcck hatte, in Steingaden im oberbayerischen Landkreis Weilheim-Schongau einen Bauernhof kaufen zu k\u00f6nnen.", "4000 Handwerker schickten ihre Arbeiten f\u00fcr den Loewe-Preis ein, 26 setzten sich bis ins Finale durch und stellten ihre Werke in einer Ausstellung in Paris vor. Die Handwerker erkl\u00e4rten sich gegenseitig ihre Arbeiten. Irgendwann standen alle um sein Werk herum, als w\u00e4ren sie magisch angezogen. Und wirklich: Gamperl gewann den Preis. Seine Werke wanderten daraufhin au\u00dferdem in Ausstellungen von Madrid bis New York und Tokio.", "Fertig ist er mit seinem Lebensthema Lebensbaum aber noch lange nicht. \u201eDie St\u00fccke werden deshalb auch nicht verkauft.\u201c Auch die Loewe-St\u00fccke nicht. Die Kollektion soll erst vollst\u00e4ndig sein, und das kann noch gut zwei, drei Jahre dauern. \u201eDann zeige ich sie noch mal in einer gro\u00dfen Ausstellung.\u201c"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/stil/mode-design/interview-mit-dem-gruender-von-deutschland-rundet-auf-15248509.html", "article_id": "15248509", "section": "stil", "article_headline": "\u201eIch kann Menschen ganz gut begeistern\u201c", "date": "29.10.2017", "author": "Julia Schaaf", "article_text": ["Er machte eine Lehre zum Bankkaufmann, studierte Wirtschaft an an der ", " London, arbeitete als Manager in der Musikbranche und machte dann etwas anderes: Christian Vater gr\u00fcndete die Spendenkampagne \u201eDeutschland rundet auf\u201c f\u00fcr sozial benachteiligte Kinder. Der Zweiundvierzigj\u00e4hrige nennt sich heute \u201eChief Happiness Officer\u201c seiner Coaching-Firma \u201emy better life\u201c. Christian Vater lebt in Nairobi und ist Vater von vier Kindern.", "Immer das Gleiche: Eiwei\u00df-Omelett, Avocado, Karotten, Tomaten, Gurken. Dazu einen frisch gepressten Zitronensaft.", "Weil man in Kenia viele Dinge, aber nicht alles kriegt, kaufe ich bisher meistens in Europa ein. Ich liebe Zara und Massimo Dutti, Basics kaufe ich bei H&M. Aber jetzt habe ich hier einen Schneider kennengelernt, der f\u00fcr kleinstes Geld supertolle Hosen und Anz\u00fcge n\u00e4ht.", "Einkaufen finde ich gigantisch. Ich gehe gern in L\u00e4den und gucke und fasse Dinge an. Online-Shopping ist nichts f\u00fcr mich.", "Eine 20 Jahre alte schwarze Belstaff-Motorradlederjacke, f\u00fcr die ich damals ein Jahr gespart habe. Seit ich Kinder habe, h\u00e4ngt die hinten im Schrank, weil meine Frau Motorradfahren zu gef\u00e4hrlich findet. Ich h\u00e4nge nicht so an Dingen. Aber von der kann ich mich nicht trennen.", "Vor wenigen Wochen war ich beim n\u00e4chstbesten Friseur und habe gesagt: Mach mal was Cooles. Meine Frau ist Kenianerin, da sind Haare ein gro\u00dfes Thema. Sie hat Braids, das sieht sehr cool aus. Nach einer halben Stunde war mein Friseur fertig \u2013 und ich sah aus wie ", ". Ich hatte orange gef\u00e4rbte Haare. Meine Kinder nennen mich seitdem Mr. Carrot-Top.", "In Kenia bin ich auf Shorts umgestiegen.", "Mein Grundsatz: Don't copy.", "Meine Tochter hatte sich zu ihrem vierten Geburtstag eine Mottoparty \u201ePrinces and Princesses\u201c gew\u00fcnscht. Daf\u00fcr brauchte ich einen silbernen G\u00fcrtel, den ich aus Zellophan und Alufolie gebastelt habe.", "Nein.", "Meine Salate sind ganz gut: Spinat, Avocado, Tomaten, Zwiebeln, Karotten, Knoblauch, gegrillter Lachs oder H\u00fchnchen. Meine Kinder stehen auf Pasta \u00e0 la Papa.", "Ich liebe meine deutschen Zeitungen: \u201eBild\u201c, Frankfurter Allgemeine Sonntagszeitung, \u201eSpiegel\u201c.", "\u201eNew York Times\u201c und dailynation.co.ke.", "Gerade erst, als meine Tochter Hope ein bisschen traurig war. Ich habe ihr geschrieben, wie toll sie ist.", "\u201eThe Secret\u201c von Rhonda Byrne.", "Die Namen meiner Kinder: Noel, Malila, Hope, Dream.", "\u201eRocky\u201c, vor allem Teil I und III. Und \u201eStar Wars\u201c.", "Definitiv ohne.", "Ja, ganz stolz. Die habe ich mir selbst gekauft von meinem ersten Gehalt. Manchmal frage ich mich, warum ich sie jeden Tag trage. Hier in Kenia ticken die Uhren ja anders. Wenn f\u00fcr acht Uhr ein Meeting angesetzt ist, haben Sie Gl\u00fcck, wenn es um 8.30 Uhr beginnt. Ich trage die Uhr trotzdem.", "Ja, selbstgemachte Perlenarmb\u00e4nder von meinen Kindern.", "Nein.", "Ich kann Menschen ganz gut begeistern.", "Ein L\u00e4cheln. Ein nettes Wort. Und gute Tennisb\u00e4lle! Die sind hier schwer zu bekommen.", "Flasche Wein, gutes Essen.", "Ich rede gern dar\u00fcber, was Menschen in ihrem Leben gl\u00fccklich macht.", "Null.", "In Diani Beach an der kenianischen K\u00fcste.", "Hoffentlich in Diani Beach.", "Pures Quellwasser. Wenn man in einem Land lebt, das von D\u00fcrreperioden heimgesucht wird, \u00e4ndert sich der Wert von Wasser. Es gibt hier den Spruch: Maji ni Uhai, Wasser ist Leben. Ich habe Wasser hier total zu sch\u00e4tzen gelernt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/smalltalk/herzblatt-geschichten/herzblattgeschichten-das-sind-die-neuesten-klatschthemen-15268146.html", "article_id": "15268146", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Die Traumata von Leonor und Sofia", "date": "29.10.2017", "author": "J\u00f6rg Thomann", "article_text": ["Muss am Herbstbeginn liegen, dass die Herzbl\u00e4tter diese Woche sehr morbid daherkommen. \u201eS\u00e4ngerin Milva \u2013 Tragisches Ende \u2013 Sie kann sich nicht mehr bewegen\u201c, titelt ", " ", " meldet: \u201eJan Fedder \u2013 Sein letzter Wunsch r\u00fchrt alle zu Tr\u00e4nen\u201c, und ", " macht auf mit: \u201eMichael Schumacher \u2013 Sein unw\u00fcrdiges Ende\u201c. Unw\u00fcrdig jedoch sind einzig mal wieder die Versuche, die Leser mit Schreckensmeldungen zu k\u00f6dern. Der Reihe nach: Hinter Milvas vermeintlicher totaler Bewegungslosigkeit steckt ein Foto, das die S\u00e4ngerin im Rollstuhl zeigt, als Fedders \u201eletzter Wunsch\u201c wird dessen Entschluss bezeichnet, sich in die Reha zu begeben, und zu Schumachers \u201eunw\u00fcrdigem Ende\u201c wird die Tatsache, dass ", " nach wie vor nichts wei\u00df \u00fcber \u201eseinen aktuellen Gesundheitszustand\u201c, \u00fcber den die Familie, verdammt noch mal, jetzt \u201eendlich Auskunft\u201c geben solle. Wir w\u00fcnschen allen Totgesagten noch ein langes Leben.", "Doch die Schwarzseherei scheint ansteckend zu sein: \u201eIch gucke mir jetzt schon rollstuhlgerechte Wohnungen mit Fahrstuhl in Berlin-Mitte an\u201c, sagt Inka Bause, die 48 und gut zu Fu\u00df ist \u2013 und zwar im ", ", das erstaunlicherweise auf die Schlagzeile \u201eKann sie nicht mehr laufen?\u201c verzichtet. Wom\u00f6glich bald nichts mehr zu essen hat Queen Elisabeth, denn bei ihr, meldet ", ", h\u00e4tten 14 K\u00f6che \u201eden L\u00f6ffel hingeworfen. Der Hauptgrund ist nach Informationen der Zeitung ,The Sun\u2018 neben schlechter Bezahlung das v\u00f6llig veraltete Arbeitsger\u00e4t \u2013 wie die putzintensiven Kupfert\u00f6pfe von K\u00f6nigin Victoria (1819\u20131901).\u201c Die Faustkeile, mit denen die K\u00f6che das Fleisch schneiden, lassen sich hingegen gut sp\u00fclen.", "Bei seiner Berichterstattung \u00fcber das norwegische K\u00f6nigshaus gelingt es dem ", ", zwei bew\u00e4hrte Narrative gekonnt zu verkn\u00fcpfen, n\u00e4mlich eine klassische Romanze mit der angeblichen Neigung der Kronprinzessin zum \u00dcbersinnlichen. Demnach besucht Mette-Marit \u201eregelm\u00e4\u00dfig einen Hellseher in der Osloer Altstadt\u201c, und nun hat sich dieser \u201eweise \u00e4ltere Herr\u201c in sie verliebt. \u201eKein Witz: ,Neuerdings erreichen uns von ihm oft leidenschaftliche Briefe\u2018, verr\u00e4t ein Mitarbeiter der k\u00f6niglichen Poststelle.\u201c Freilich habe ihm Mette-Marit klargemacht, dass es mit ihnen beiden nichts werde \u2013 und dem Mann damit zugleich seine fachlichen Grenzen aufgezeigt: Als echter Hellseher h\u00e4tte er schlie\u00dflich wissen m\u00fcssen, dass die Kronprinzessin ihren Gatten nicht verlassen und zu ihm in seine kleine altst\u00e4dtische Hellseher-Butze ziehen w\u00fcrde.", "Allwissend gibt sich auch die ", "-Zeitung: Sie enth\u00fcllt \u201edie Namens-Geheimnisse von ,In aller Freundschaft\u2018\u201c. Enth\u00fcllt wird zum Beispiel das Namens-Geheimnis des Klinikleiters Dr.Heilmann, und jetzt halten Sie sich fest: \u201eIn dem Namen steckt das Wort ,heilen\u2018 \u2013 und soll bewusst die Verbindung zu Krankenhaus assoziieren\u201c. Da w\u00e4ren wir niemals drauf gekommen, jedenfalls nicht in so holpriger Sprache.", "Wir bleiben beim Fernsehen: Die \u201eTatort\u201c-Aussteigerin ", " kritisiert in ", " manche ihrer alten F\u00e4lle: \u201eEs war oft kein roter Faden f\u00fcr mich erkennbar.\u201c Um so bewundernswerter, dass sie sie dennoch alle aufgekl\u00e4rt hat. Kekillis eigene \u201eDauer-Lieblingsserie\u201c aber ist \u201eColumbo\u201c, sagt sie: \u201eDabei kann ich wunderbar abschalten.\u201c Wir finden ja, f\u00fcr eine Fernsehsendung ist das ein \u00fcberaus zwiesp\u00e4ltiges Lob.", "Nicht mal mehr anschalten mag die Kiste manchmal Thomas Anders: \u201eOft haben wir nach einem anstrengenden Arbeitstag abends keine Lust mehr fernzusehen\u201c, sagt er dem ", ". \u201eDann setzen wir uns vor den Kamin, lesen ein Buch oder reden einfach nur miteinander.\u201c So verschieden sind die Menschen: Wir f\u00e4nden es nach einem langen Arbeitstag viel anstrengender, ein Buch zu lesen, den Kamin anzuheizen oder gar miteinander zu reden, als einfach nur auf die Fernbedienung zu dr\u00fccken.", "Ganz verschiedener Meinung sind die Herzbl\u00e4tter auch bei der Frage, wie anstrengend die Beobachtung einer Milit\u00e4rparade f\u00fcr die spanischen Prinzessinnen Leonor, fast 12, und Sofia, 10, gewesen ist. \u201eDie T\u00f6chter m\u00f6gen die Zeremonie, die Eltern sind stolz\u201c, verk\u00fcndet ", "und druckt ein Foto der l\u00e4chelnden T\u00f6chter. ", " hingegen titelt: \u201eLetizias traurige T\u00f6chter\u201c und konsultiert einen Experten. \u201eDiplom-Psychologe Karsten Ullrich schl\u00e4gt Alarm: ,Auf den Bildern zur Milit\u00e4rparade sieht man zwei zutiefst ungl\u00fcckliche M\u00e4dchen, die ihre Kindheit nicht unbeschwert genie\u00dfen d\u00fcrfen\u2018, urteilt er.\u201c Und damit nicht genug: \u201eIm schlimmsten Fall entwickeln diese Kinder ihrerseits einen \u00fcbertriebenen Perfektionismus, der das Risiko f\u00fcr Depressionen oder Selbstmordgedanken erh\u00f6ht.\u201c Uff. Und all das, weil die M\u00e4dels beim Anblick eines Panzers nicht gelacht haben?", "Wir wollten nat\u00fcrlich herausfinden, wer der Mann ist, der der Yellow Press mit solch entschlossenen Ferndiagnosen zu Diensten ist. Google freilich liefert uns keinerlei Treffer f\u00fcr einen Psychologen namens \u201eKarsten Ullrich\u201c. Immerhin meldet sich auf unsere Anfrage die stellvertretende Chefredakteurin der", ", die leider \u201ekeine Kontaktdaten herausgeben\u201c darf, unsere Mail aber an besagten Psychologen weiterleiten m\u00f6chte, damit sich dieser mit uns in Verbindung setzen kann. Bis Redaktionsschluss hat er das leider nicht getan. Unsere Ferndiagnose w\u00fcrde lauten: Der Herr leidet an einer akuten Existenzkrise \u2013 oder er ist einfach extrem \u00f6ffentlichkeitsscheu."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/tatort/tatort-fuerchte-dich-aus-frankfurt-mutti-ist-die-bestie-15266587.html", "article_id": "15266587", "section": "feuilleton", "article_headline": "Mutti ist die Bestie", "date": "29.10.2017", "author": "Axel Weidemann", "article_text": ["Fanny (Zazie de Paris), die Hausherrin, ist alles andere als entgeistert. Sie ist vielmehr be-geistert, also besessen. Deshalb sieht sie mit ihren feuerroten Haaren und wei\u00dfen Kontaktlinsen auch aus wie die b\u00f6se Zwillingsschwester von Brigitte Mira in einem Marylin-Manson-Kost\u00fcm. Gerade hat sie eine Tennissocke verspeist. Ihr Hals sei \u201evon dieser Sportsocke v\u00f6llig ausgetrocknet\u201c, sagt sie und verlangt mit tiefem Ton ein Glas Wasser. Wenig sp\u00e4ter singt sie mit einer hohen M\u00e4dchenstimme ein Kinderlied.", "Es braucht Humor f\u00fcr diesen geistreichen \u201eTatort\u201c aus Frankfurt. Anl\u00e4sslich der Nacht vor Allerheiligen, in der inzwischen nicht mehr nur in den Vereinigten Staaten \u201eHalloween\u201c gefeiert wird, erz\u00e4hlt das Team um den Regisseur und Autor Andy Fetscher und dessen Koautor Christian Mackrodt eine echte Gruselgeschichte. Es geht um einen \u201eparanormalen Fall\u201c, der die Kommissare Anna Janneke (", ") und Paul Brix (Wolfram Koch) \u201epsychisch und physisch an ihre Grenzen bringt\u201c.", "Dabei beginnt es so sch\u00f6n \u00fcberzogen, dass man glaubt, man habe es mit einem augenzwinkernden Abklatsch eines Edgar-Wallace-Krimis zu tun. Rauchschwaden wabern im Gegenlicht. Dann t\u00f6nt die Stimme von Anna Janneke respektive Margarita Broich aus dem Off. Sie stimmt uns auf die kommenden 88 Minuten ein: \u201eHeute Nacht erz\u00e4hle ich ihnen von einem der unheimlichsten Kriminalf\u00e4lle meiner bisherigen Laufbahn.\u201c Noch beim Blitzschlag, der p\u00fcnktlich zur Mitternacht \u00fcber das Haus von Kommissar Brix zuckt, als der alte Otto Schlien (Axel Werner) im Nachthemd davor steht, denkt man: Gut, so ernst nehmen die das wohl nicht. Man wird bald eines Besseren belehrt.", "Im Spukhaus wohnen der Kommissar und seine Vermieterin Fanny schon ein Weilchen. Nachdem der alte Mann im Nachthemd in besagter Nacht versucht, sich und das Haus anzuz\u00fcnden, ist es dort mit der Ruhe vorbei. Der Mann f\u00e4llt um, und Brix bemerkt, dass oben auf dem Dachboden mit dem Augenfenster pl\u00f6tzlich Licht brennt. Unter einer knarzenden Diele entdeckt er die sterblichen \u00dcberreste eines M\u00e4dchens. Sp\u00e4ter findet er die \u2013 lebendige \u2013, junge Merle (Luise Befort), die mit dem Fall zu tun hat. Von nun an herrscht gro\u00dfes R\u00e4tselraten. Nur werden die falschen Fragen gestellt. Etwa: Woher nimmt ein \u00e4lterer Herr von fast achtzig Jahren die Kraft, sechs Kilometer vom Pflegeheim hierher zu laufen? Und warum macht er das? Wer solcherma\u00dfen deduktiv denkt, kommt in diesem Fall nicht weit.", "W\u00e4hrend Brixs Kollegin, Anna Janneke, im Spukhaus nach dem rechten und vor allem nach Fanny sieht, die sich immer merkw\u00fcrdiger benimmt, versucht der Kommissar etwas \u00fcber die Geschichte des Hauses in Erfahrung zu bringen. Wie jedes Spukhaus, das auf sich h\u00e4lt, ist auch dieses ein ehemaliges Waisenhaus. In dem haben die Kinder der Heimleiterin einst einen Streich gespielt, der f\u00fcr Letztere t\u00f6dlich ausging und der nun ein paranormales Nachspiel haben soll. Das ist soweit alles ganz fein und hinreichend gruselig. Der \u201eTatort\u201c setzt mehr oder minder gekonnt etlichen Finessen des Genres ein. Doch weil ein Geheimnis in einem \u201eTatort\u201c zu wenig ist und ohnehin schon in der ersten halben Stunde klar wird, wer da sein Unheil treibt, haben die Autoren einen zweiten Handlungsstrang eingeflochten, in dem es um einen Fall von Kindesmissbrauch im Geisterhaus geht. Das verleiht der Sache einen Ernst, der zur Machart des Films leider nicht passt.", "Die Dialoge wirken h\u00e4ufig gestelzt (\u201eIch denke, das wird nicht n\u00f6tig sein\u201c), die Gesichter der Darsteller werden zu oft von unten gefilmt, die magischen Symbole sehen nach Kunstunterricht in der Waldorfschule aus, auf den verschiedenen Handlungsebenen geht es in disparatem Tempo voran, und au\u00dferdem fehlen Werwolf, Mumie und Vampir. Als der Horror endet, fragt die junge Merle: \u201eIst es jetzt vorbei?\u201c Die Frage stellt sie auch f\u00fcr die Zuschauer. Mit dem Jugendschutz, teilte der Hessische Rundfunk mit, gebe es keine Probleme. Die Schockmomente k\u00f6nnten selbst Vierzehnj\u00e4hrige verkraften. Sie seien das aus dem Kino und dem Internet gewohnt. Na dann."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/finanzieren/zinsen-fuer-autokredite-sind-niedrig-15266804.html", "article_id": "15266804", "section": "finanzen", "article_headline": "Autokredite sind jetzt billig", "date": "29.10.2017", "author": "Kerstin Papon", "article_text": ["Die Autohersteller k\u00e4mpfen um ihren Ruf und um Kunden, denn die Skandalmeldungen \u00fcber Abgaswerte und andere Manipulationen rei\u00dfen nicht ab. In diesem Umfeld sind die Preise f\u00fcr Neuwagen offenbar so tief gefallen wie lange nicht mehr. Und selbst wer nur wenig Erspartes sein Eigen nennt, wird von den Konzernen heftig umworben. Die ", " f\u00fcr Autokredite gelten in diesen Tagen als besonders niedrig.", "Im August und September dieses Jahres soll es bis zu 46 Prozent Rabatt auf einen Neuwagen gegeben haben. In den vergangenen zehn Jahren ist ein neues Auto noch nie so g\u00fcnstig gewesen. Dies hat die Universit\u00e4t Duisburg-Essen festgestellt. Zugleich seien die effektiven Jahreszinsen f\u00fcr Autokredite auf das niedrigste Niveau seit vier Jahren gefallen, haben wiederum die Fachleute des Internetkreditportals Smava errechnet. Seit M\u00e4rz lie\u00dfen sich Fahrzeuge hierzulande mit einem Zins von im Durchschnitt weniger als 3 Prozent finanzieren. Bei guter Bonit\u00e4t seien sogar weniger als 2 Prozent realistisch. Und Autoh\u00e4ndler w\u00fcrden h\u00e4ufig mit noch geringeren Zinsen werben. Da kann es sich lohnen, einen Autokredit aufzunehmen und den Hauskredit sonderzutilgen, wenn der Hauskredit schon etwas \u00e4lter ist.", "Zum Vergleich: F\u00fcr die klassischen Ratenkredite einer Bank mit Laufzeiten von 36 bis zu 60 Monaten f\u00e4llt derzeit den Daten des Finanzdienstleisters FMH zufolge im Durchschnitt in Deutschland ein Zinssatz von rund 4,5 Prozent an.", "M\u00f6glich werden diese Rabatte, weil viele Automarken zus\u00e4tzlich zu ihren normalen Rabattaktionen Abwrack- und Umweltpr\u00e4mien f\u00fcr alte Dieselfahrzeuge bieten. An welche Bedingungen diese Pr\u00e4mien gekn\u00fcpft w\u00e4ren, sei von Hersteller zu Hersteller verschieden, sagen die Fachleute von Smava. Alle seien aber zeitlich befristet und endeten sp\u00e4testens zum Jahresende.", "Das Interesse an Autokrediten ist im August und September dieses Jahres allein bei Smava den Angaben des Unternehmens zufolge im Durchschnitt im Vergleich zum Zeitraum von Jahresanfang bis Juli um ein Viertel gestiegen. Dies sei vor allem auf das niedrige Zinsniveau zur\u00fcckzuf\u00fchren, sagen die Fachleute des Kreditportals. Vor vier Jahren habe ein Autokredit im Durchschnitt noch effektiv 4,75 Prozent Zins im Jahr gekostet. Zum Vergleich: F\u00fcr klassische Ratenkredite waren es laut FMH im Januar 2013 fast 7 Prozent, zum Jahresanfang 2007 sogar noch rund 11 Prozent.", "Ein Vergleich lohnt sich gleichwohl immer, also auch beim Autokauf. Denn h\u00e4ufig schlie\u00dfen sich die h\u00f6chsten Rabatte f\u00fcr ein Fahrzeug und die g\u00fcnstigsten Kreditzinsen der Autobanken gegenseitig aus, auch wenn Preisabschl\u00e4ge in der Regel immer auch eine Sache der Verhandlung sind. Bisweilen kann der Kaufpreis durch eine Barzahlung noch weiter gesenkt werden. Das gilt gleichwohl nicht nur f\u00fcr den Autokauf."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/trump-droht-unternehmen-amazon-co-ueberholen-berkshire-hathaway-15266782.html", "article_id": "15266782", "section": "finanzen", "article_headline": "Wall Street in der Hand der Technikriesen", "date": "27.10.2017", "author": "Norbert Kuls", "article_text": ["Das Kursfeuerwerk der amerikanischen Technologiewerte an der Wall Street geht weiter. Nachdem der Online-H\u00e4ndler ", ", das Internetunternehmen Alphabet und der Softwarekonzern Microsoft am Donnerstag nach B\u00f6rsenschluss \u00fcber Erwarten starke Quartalszahlen vorgelegt haben, sind die Titel am Freitag an der elektronischen B\u00f6rse Nasdaq deutlich geklettert. Allein der Kurs von Amazon legte um 13 Prozent zu. Damit setzte sich der H\u00f6henflug einer Branche fort, die in diesem Jahr die gr\u00f6\u00dfte Triebfeder der amerikanischen B\u00f6rsen ist.", "Die Kurse der im breit gefassten amerikanischen Aktienindex S&P 500 abgebildeten Technologieaktien sind seit Anfang des Jahres um durchschnittlich rund 35 Prozent gestiegen. Damit kletterten sie mehr als doppelt so stark wie der S&P 500, der im gleichen Zeitraum um etwas mehr als 15 Prozent zulegte. Die gemessen am B\u00f6rsenwert f\u00fcnf gr\u00f6\u00dften Technologietitel haben zudem immens starken Einfluss auf den Trend des Gesamtmarktes, weil sie auch die allgemeine Liste der Schwergewichte an der Wall Street anf\u00fchren. Jeder der f\u00fcnf Titel, ", ", die Google-Muttergesellschaft Alphabet, Microsoft, Amazon und Facebook, kommt auf einen B\u00f6rsenwert von jeweils mehr als 500 Milliarden Dollar. Apple spielt dabei mit einer Marktkapitalisierung von mehr als 800 Milliarden Dollar in einer eigenen B\u00f6rsenliga.", "Die f\u00fcnf sind mittlerweile alle gr\u00f6\u00dfer als Berkshire Hathaway, das vom Starinvestor ", " gef\u00fchrte Konglomerat mit mehr als 80 Tochtergesellschaften und Wertpapierbeteiligungen im Wert von mehr als 100 Milliarden Dollar. Das Unternehmen, das auch 2,5 Prozent der Apple-Aktien h\u00e4lt, rangierte mit einem B\u00f6rsenwert von zuletzt 465 Milliarden Dollar hinter Amazon und Facebook nur noch auf Rang 6. Vielleicht am st\u00e4rksten wird die Dominanz der Technologiewerte mit dem folgenden Vergleich deutlich: Alphabet ist mit einem B\u00f6rsenwert von zuletzt mehr als 700 Milliarden Dollar doppelt so viel wert wie der gro\u00dfe \u00d6lkonzern Exxon Mobil, der noch Anfang dieses Jahrzehnts die Liste der B\u00f6rsengiganten angef\u00fchrt hatte.", "Die f\u00fcnf f\u00fchrenden Tech-Riesen haben nach Angaben des Indexanbieters S&P Dow Jones Indices fast ein Viertel zu den Gewinnen des S&P 500 in diesem Jahr beigetragen. Aktienanalysten an der Wall Street rechnen mit weiter wachsenden Gewinnen in der Branche. Schon vor den Quartalszahlen von Alphabet, Microsoft und Amazon hatten die Auguren f\u00fcr Unternehmen aus der Informationstechnologie f\u00fcr das dritte Quartal einen Gewinnzuwachs von 9 Prozent prognostiziert. Neben der Energiebranche w\u00fcrden die Technologieunternehmen damit den zweitst\u00e4rksten Beitrag zu den Gewinnen im S&P 500 leisten. Nach Angaben des Informationsdienstes Factset kalkulieren Analysten derzeit mit einem durchschnittlichen Gewinnzuwachs von nur 1,7 Prozent f\u00fcr die im S&P 500 abgebildeten Unternehmen. Gegenwind f\u00fcr die dominierenden Technologiewerte scheint derzeit vor allem von Seiten der Regulierungsbeh\u00f6rden zu drohen. Einige Analysten sorgen sich, dass die Unternehmen st\u00e4rker ins Visier der Regierung von ", " geraten k\u00f6nnten. Trump hatte Apple und Amazon in der Vergangenheit immer mal wieder auf Twitter attackiert, aber es hatte au\u00dfer verbalen Scharm\u00fctzeln bisher keine Konsequenzen gehabt.", "Die international t\u00e4tigen Konzerne d\u00fcrften nach Einsch\u00e4tzung von Analysten aber von den geplanten Steuersenkungen profitieren, sollte sich die republikanische Mehrheit im Kongress auf einen gemeinsamen Gesetzesvorschlag einigen k\u00f6nnen. Trumps bisherige Gesetzesinitiativen, unter anderem zur Abschaffung der Gesundheitsreform seines Vorg\u00e4ngers ", ", waren am Widerstand einzelner Senatoren gescheitert. Trump hatte Ende September Pl\u00e4ne f\u00fcr eine Steuerreform vorgestellt, die eine Senkung des Steuersatzes f\u00fcr Gewinne von Kapitalgesellschaften von 35 auf 20 Prozent vorsieht. Unternehmen sollen zudem im Ausland erwirtschaftete Gewinne zu einem niedrigen Steuersatz in die Vereinigten Staaten zur\u00fcckf\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Marktstratege Jason Trennert vom Wertpapierhaus Strategas glaubt dennoch, dass Technologieunternehmen st\u00e4rker unter Beschuss geraten k\u00f6nnten. \u201eW\u00e4hrend der Obama-Regierung standen die Finanz- und die Energiebranche unter st\u00e4rkerer regulatorischer Kontrolle, und Technologie galt als tugendhaft\u201c, kommentiert Trennert. \u201eJetzt gibt es ernsthafte Fragen, ob sich diese Positionen m\u00f6glicherweise drehen, weil Finanzen und Energie als Antworten f\u00fcr st\u00e4rkeres Wirtschaftswachstum gesehen werden.\u201c Trump dr\u00e4ngt auf lockerere Regulierung in diesen Wirtschaftsfeldern. F\u00fcr Unternehmen wie Facebook und ", " beim Thema Werbung und f\u00fcr Amazon im Einzelhandel stehe dagegen die Frage einer zu gro\u00dfen Marktdominanz im Raum, meint Trennert. Druck schien bisher vor allem aus Europa zu kommen. Die EU-Kommission hatte im Juni eine Kartellstrafe von 2,4 Milliarden Euro gegen Google verh\u00e4ngt. Die Kartellw\u00e4chter sahen es als erwiesen an, dass Google bei einem Preisvergleichsdienst seine marktbeherrschende Stellung missbraucht hat.", "Trump hatte Apple im Wahlkampf wegen der Produktion im Ausland attackiert. Amazon-Gr\u00fcnder Jeff Bezos hatte er vorgeworfen, die von Bezos erworbene Zeitung \u201eWashington Post\u201c zu benutzen, um die Steuern von Amazon niedrig zu halten. Trump hatte auch versprochen, Importe aus China \u2013 unter anderem Produktionsstandort von Apple oder ", " \u2013 mit einer Strafsteuer zu belegen. F\u00fchrende Vertreter der Technologiebranche haben sich im Gegenzug gegen die sch\u00e4rfere Immigrationspolitik der Regierung und Trumps Besch\u00f6nigung rechtsextremer Gewalt Stellung genommen. Trumps Rhetorik hat sich aber noch nicht in regulatorische \u00c4nderungen f\u00fcr die Technologiebranche niedergeschlagen, und die B\u00f6rsianer an der Wall Street sind deswegen weiter optimistisch."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/mariya-gabriel-im-interview-kein-europaeisches-google-15266391.html", "article_id": "15266391", "section": "wirtschaft", "article_headline": "\u201eWir brauchen kein europ\u00e4isches Google\u201c", "date": "29.10.2017", "author": "Hendrik Kafsack", "article_text": ["Das Internet wird seit Jahren von Konzernen aus dem kalifornischen Silicon Valley dominiert. Immer wieder wird deshalb die Forderung laut, die ", " m\u00fcsse europ\u00e4ische Gegengewichte zu Google, Apple oder Facebook schaffen und gezielt europ\u00e4ischen Champions aufbauen. Die EU-Digitalkommissarin Mariya Gabriel hat dem eine klare Absage erteilt.", "\u201eWir sollten unsere Energie nicht darauf verschwenden, den Erfolg anderer kopieren zu wollen\u201c, sagte die Bulgarin im Gespr\u00e4ch mit dieser Zeitung. \u201eWir brauchen kein europ\u00e4isches Google, wir m\u00fcssen uns auf unsere eigenen Idee und Innovationen konzentrieren.\u201c Es gebe f\u00fcr die EU keinen Grund, in Ehrfurcht zu erstarren. \u201eIn Feldern wie der Nanorobotik, bei Sicherheitschips und der Digitalisierung des Automobils sind wir Spitze.\u201c Das sei nur nicht so sichtbar.", "Damit diese Felder weiter wachsen k\u00f6nnten, m\u00fcsse die EU aber die Voraussetzung daf\u00fcr schaffen, sagte Gabriel, die im Juli die Nachfolge des deutschen Kommissars G\u00fcnter Oettinger \u00fcbernommen hat. Genau in diesem Punkt aber drohe sie unn\u00f6tig Zeit zu verlieren. Immer wieder h\u00e4tten sich die Staats- und Regierungschefs zur Digitalunion bekannt, zuletzt bei ihrem Digitalgipfel Ende September im estnischen Tallinn. Greifbare Fortschritte gebe es aber nicht.", "\u201eWir haben 43 Initiativen zur Vollendung des digitalen Binnenmarkts vorgelegt, davon 24 konkrete Gesetzgebungsvorschl\u00e4ge\u201c, sagte Gabriel. \u201eWie viele davon sind bisher angenommen worden? Ich sage es Ihnen: ganze sechs.\u201c Dazu geh\u00f6re die Abschaffung der Roaming-Aufschl\u00e4ge f\u00fcr die Handynutzung im Ausland ebenso wie der Vorsto\u00df, die wichtigsten \u00f6ffentlichen Orte jedes europ\u00e4ischen Dorfes und jeder europ\u00e4ischen Stadt mit kostenlosem W-Lan-Internetzugang auszustatten. Die ersten eintausend F\u00f6rder-Gutscheine daf\u00fcr werde die Kommission schon bald ausgeben k\u00f6nnen.", "Das seien wichtige Projekte, aber nicht der Schl\u00fcssel, um die Digitalisierung der Europ\u00e4ischen Union voranzutreiben. Das seien allen voran die Kommissionsvorschl\u00e4ge im Telekomsektor. \u201eDie zentrale Frage ist der Ausbau des 5G-Netzes\u201c, sagte Gabriel. Der neue Mobilfunkstandard gilt als Voraussetzung f\u00fcr den schnellen Austausch von Daten zwischen Maschinen, f\u00fcr das vernetzte Autofahren oder digitale Angebote im Gesundheitswesen. Die EU-Kommission hatte vorgeschlagen, die Versteigerung der daf\u00fcr ben\u00f6tigten Frequenzen zwischen den Mitgliedstaaten eng abzustimmen, um das Netz in der gesamten EU fl\u00e4chendeckend aufbauen zu k\u00f6nnen. Den EU-Staaten geht das aber zu weit. \u201eWir brauchen ein Mindestma\u00df an Abstimmung\u201c, warnte die Digitalkommissarin. \u201eDie Frequenzen sind die Kohle und der Stahl des 21. Jahrhunderts.\u201c Die EU d\u00fcrfe sich nicht von L\u00e4ndern wie Korea oder Japan abh\u00e4ngen lassen, sondern m\u00fcsse wie einst beim 3G-Netz wieder eine F\u00fchrungsrolle einnehmen. \u201eDiesen Zug d\u00fcrfen wir nicht verpassen\u201c, sagte Gabriel. \u201eDas Schicksal von Nokia sollte uns ein warnendes Beispiel sein.\u201c"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/viele-schaffen-als-lehrer-den-quereinstieg-15265494.html", "article_id": "15265494", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Klassenzimmer statt B\u00fcro", "date": "29.10.2017", "author": "Lisa Becker", "article_text": ["Bis vor einigen Jahren arbeitete Daniel Toubartz als IT-Berater in der Wirtschaft. \u201eDer Beruf hat mir Spa\u00df gemacht\u201c, erz\u00e4hlt der 33 Jahre alte \u00d6konom und Informatiker. Die finanziellen Konditionen stimmten auch, regelm\u00e4\u00dfig gab es einen neuen, schicken Dienstwagen. Jetzt aber ist Toubartz Lehrer. Ein Umzug aus privaten Gr\u00fcnden war eine gute Gelegenheit, noch mal dar\u00fcber nachzudenken, welchen Beruf er wirklich aus\u00fcben wollte. Da erinnerte er sich an einen Lehrer, einen Informatiker Mitte vierzig, der vorher in einem Softwareunternehmen gearbeitet hatte. \"Er hat mich fasziniert, denn er konnte Wissen anwenden und weitergeben.\" Weil Toubartz zudem schon gute Erfahrungen in der Jugendarbeit und im Unterrichten gemacht hatte, wagte er vor f\u00fcnf Jahren den Wechsel von der Wirtschaft in die Schule.", "F\u00fcr Menschen mit Erfahrung in anderen Berufen ist es selten so einfach gewesen, Lehrer zu werden, wie derzeit. Das liegt an dem gro\u00dfen Lehrermangel, der an einigen Orten in Deutschland herrscht. Prek\u00e4r ist die Lage zum Beispiel in Nordrhein-Westfalen, in Sachsen und Berlin. In Sachsen sind etwas mehr als die H\u00e4lfte der zur Jahresmitte neu eingestellten Lehrer sogenannte \u201eSeiteneinsteiger\u201c. Das hei\u00dft: Sie haben zwar eine Qualifikation in dem Fach, das sie unterrichten, aber noch keine p\u00e4dagogische Lehrerausbildung. In Berlin liegt diese Quote bei weit \u00fcber 40 Prozent.", "Die Lehrkr\u00e4fte mit Erfahrung in anderen Bereichen k\u00f6nnen f\u00fcr die Schulen eine Chance sein - schlie\u00dflich beklagen viele junge Leute, im Lehrplan komme das richtige Leben kaum vor. Seiten- und Quereinsteiger erweitern die Perspektive, besonders, wenn sie aus der Wirtschaft kommen, wo ein Gro\u00dfteil der Sch\u00fcler sp\u00e4ter einmal arbeiten wird. Doch die mangelnde p\u00e4dagogische Erfahrung kann auch schnell zu einem Problem werden.", "Toubartz, der am Berufskolleg Siegburg Informatik unterrichtet, ist \u00fcberzeugt: Die Sch\u00fcler profitieren von den Quereinsteigern. \u201eDie wissen, was im Beruf wichtig ist.\u201e Auch Thomas Schulte kann seine fr\u00fchere Berufserfahrung bestens nutzen. Am Franz-Stock-Gymnasium in Arnsberg unterrichtet er Informatik und ist f\u00fcr die Studien- und Berufsorientierung zust\u00e4ndig. Fr\u00fcher arbeitete der 59-J\u00e4hrige f\u00fcr ", ". Zuvor hatte er Mathematik und Physik auf Lehramt studiert, war aber vor dem Zweiten Staatsexamen von Siemens abgeworben und zum Softwarespezialisten ausgebildet worden. Seinen Beruf mochte er sehr, sagt Schulte.", "Die Verg\u00fctung stimmte auch. Doch irgendwann wechselte Schulte Ort und T\u00e4tigkeit und war nicht mehr so zufrieden. Da erinnerte er sich an sein urspr\u00fcngliches Berufsziel. Der Zeitpunkt passte gut: Siemens baute gerade Personal ab. Schulte bekam \u201ebeste Zeugnisse und 110.000 D-Mark Abfindung\u201c und konnte sich die Referendarzeit leisten."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/wahlen-in-island-sieger-ohne-mehrheit-15268992.html", "article_id": "15268992", "section": "politik", "article_headline": "Sieger ohne Mehrheit", "date": "29.10.2017", "author": "Matthias Wyssuwa", "article_text": ["Bjarni Benediktsson hat gewonnen, doch d\u00fcrfte ihm das nicht allzu viel bringen. Benediktsson ist Ministerpr\u00e4sident von Island und bei der Wahl am Samstag ist seine konservative Unabh\u00e4ngigkeitspartei wieder als st\u00e4rkste Kraft im Parlament hervorgegangen. Trotz Verlusten. Das ist die gute Nachricht f\u00fcr ihn. Die schlechte ist, dass er mit seinen bisherigen Partnern weit weg ist von einer Mehrheit im Parlament in Reykjavik. Stattdessen ist das Oppositionsb\u00fcndnis st\u00e4rker geworden und zwei neue Partei sind in den Althing eingezogen. Acht Parteien sitzen da nun, so viel wie noch nie. Da wird es f\u00fcr Benediktsson kompliziert. Und dem kleinen Inselstaat steht eine schwierige Regierungsbildung bevor. Schon wieder.", "Am Samstag w\u00e4hlten die Isl\u00e4nder nun zum zweiten Mal innerhalb von nur einem Jahr ein neues Parlament. Im Herbst 2016 mussten sie ihre Stimmen abgeben, weil der Name des damaligen Ministerpr\u00e4sident Dav\u00ed\u00f0 Gunnlaugsson in Verbindung mit Finanzgesch\u00e4ften von Briefkastenfirmen in den sogenannten \u201ePanama Papers\u201c aufgetaucht und er nach gro\u00dfen Protesten in der Hauptstadt zur\u00fcckgetreten war. Nach der Wahl hatte es dann einige Monate gedauert, bis Benediktsson \u2013 dessen Name ebenfalls in den \u201ePanama Papers\u201c aufgetaucht war \u2013 seine Koalition Anfang diesen Jahres zusammen hatte. Sie bestand aus drei Parteien mit verhei\u00dfungsvollen Namen \u2013 neben der Unabh\u00e4ngikeitspartei geh\u00f6rt noch die \u201eStrahlende Zukunft\u201c und \u201eWiederherstellung\u201c dazu \u2013 und hielt nicht lange durch. Das hatte Benediktsson in gewisser Weise seinem Vater zu verdanken. Und seinem eigenen Verhalten. Sein Vater n\u00e4mlich hatte sich mit einem Empfehlungsschreiben daf\u00fcr eingesetzt, dass ein verurteilter Sexualstraft\u00e4ter wieder seine vollen B\u00fcrgerrechte zur\u00fcckerh\u00e4lt \u2013 also zum Beispiel bei der Wahl seiner Arbeitsstelle nicht mehr eingeschr\u00e4nkt ist. Das hatte f\u00fcr Emp\u00f6rung im Land gesorgt und als bekannt wurde, dass der Ministerpr\u00e4sident schon l\u00e4nger von dem Empfehlungsschreiben seines Vaters gewusst hatte, f\u00fchlte sich der Koalitionspartner von der \u201eStrahlenden Zukunft\u201c hintergangen und die Regierung zerbrach. So ist das Ergebnis f\u00fcr Benediktsson an diesem Wochenende zwar besser als bef\u00fcrchtet. Doch es fehlen ihm die Partner. Und der \u201eStrahlenden Zukunft\u201c fehlen die Stimmen. Sie erhielt nur noch 1,2 Prozent und wird nicht mehr im Althing sitzen.", "Island geht es zwar nach dem verheerenden Finanzkrise im Jahr 2008 wieder gut und die Wirtschaft w\u00e4chst kr\u00e4ftig. Politisch ist das aber schon etwas komplizierter in den vergangenen Jahren mit all den Skandalen und Br\u00fcchen. Im Wahlkampf deutete nun vieles darauf hin, dass es diesmal f\u00fcr ein linkes B\u00fcndnis reichen k\u00f6nnte. Doch verfehlte die links-gr\u00fcne Bewegung mit der Spitzenkandidatin Katr\u00edn Jakobsd\u00f3ttir zusammen mit der Piratenpartei, die im Vergleich zur letzten Wahl verlor, und den wieder erstarkten Sozialdemokraten bei der Wahl klar die Mehrheit von 32 Sitzen im Althing. Und da wird es nun f\u00fcr Jakobsd\u00f3ttir kompliziert. In der Wahlnacht sagte die 41 Jahre alte Jakobsd\u00f3ttir trotzdem, sie hoffe, die n\u00e4chste Regierung anf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Und die Gesellschaft besser f\u00fcr die Menschen zu machen.", "Wie sie das aber schaffen will, ist noch offen. Auch Benediktsson hat den Anspruch erhoben, weiter Ministerpr\u00e4sident zu bleiben. Nun m\u00fcssen sie um Partner werben, eine Minderheitsregierung scheint wahrscheinlich. Das Augenmerk liegt dabei auch auf den beiden neuen Parteien im Parlament. Da ist die Volkspartei, die wohl keinen so weiten Weg zu einer Unterst\u00fctzung eines rot-gr\u00fcnen B\u00fcndnisses gehen m\u00fcsste. Und da ist die Zentrumspartei, bei der es schon schwieriger werden d\u00fcrfte. Sie ist noch ganz jung und ihr Spitzenkandidat ist ausgerechnet Dav\u00ed\u00f0 Gunnlaugsson, der Vorg\u00e4nger von Benediktsson. Der war nach seinem R\u00fccktritt auch in seiner damaligen Partei von der Spitze verdr\u00e4ngt worden \u2013 und hat sich dann einfach eine neue gegr\u00fcndet. Sie erhielt fast elf Prozent am Samstag. Nun muss der Pr\u00e4sident entscheiden, wenn er den Auftrag zur Bildung einer Regierung erteilt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/gabius-auf-platz-sechs-in-frankfurt-15268941.html", "article_id": "15268941", "section": "sport", "article_headline": "Gabius\u2019 Punktlandung im Frankfurter Sturm", "date": "29.10.2017", "author": "Claus Dieterle", "article_text": ["Der Krampf durchzuckte ", " gerade in dem Moment, als er vom Podium aufstehen wollte, um ein au\u00dfergew\u00f6hnliches Pr\u00e4sent in Empfang zu nehmen. Jo Schindler, der Veranstalter des Frankfurt-Marathons, fragte kurz: \u201eGeht\u2019s denn?\u201c und dr\u00fcckte dem 36 Jahre alten Langstreckenl\u00e4ufer und Jung-Vater dann eine ganz spezielle Baby-Erstausstattung in die Hand: ein wei\u00dfes Lauftrikot mit der Aufschrift \u201eMarathon\u201c samt dunkler Hose \u2013 alles im Miniformat. Und Gabius bedankte sich lachend und sagte in Anbetracht seiner von 42,195 Kilometern durch die Stra\u00dfen von Frankfurt schweren Beine: \u201eZum Gl\u00fcck brauche ich in den n\u00e4chsten Wochen ja nur meine H\u00e4nde f\u00fcrs Windelwechseln.\u201c Die Beine haben jetzt erst mal Schonzeit nach dem H\u00e4rtetest auf Frankfurter Pflaster.", "Es war ein \u00fcberaus bemerkenswertes und irgendwie auch st\u00fcrmisches langes Wochenende f\u00fcr Gabius, wenn man den Donnerstagabend einschlie\u00dft. Da ist er zum ersten Mal Vater geworden: Frederik Bosse hei\u00dft der Sohnemann. Und die Geburt drei Tage vor dem errechneten Termin hat den Kopf frei gemacht, um am Sonntag in aller Konzentration seiner Profession nachzugehen: dem Marathon. Und war die Geburt schon Ma\u00dfarbeit, schaffte Gabius auch sportlich eine Punktlandung: In exakt 2:09:59 Stunden war der Wahl-Stuttgarter im Ziel, exakt eine Sekunde unter seinem Minimalziel: Platz sechs unter 14500 L\u00e4ufern und \u2013 eher nebenbei \u2013 auch deutscher Meister.", "Ganz vorne machte in Frankfurt, eigentlich eine Hochburg der Kenianer, ein \u00e4thiopisches Trio den Sieg unter sich aus. Wobei die jungen Au\u00dfenseiter Shure Kitata Tola (2:05:50) und Kelkile Gezahegn Woldaregay (2:06:56) den Favoriten Getu Feleke (2:07:46) hinter sich lie\u00dfen. Bei den Frauen gewann die Kenianerin Vivian Cheruiyot zwar in 2:23:35 Stunden, aber die Olympiasiegerin von Rio \u00fcber 5000 Meter musste ihre Hoffnungen auf einen Streckenrekord in den Wind schreiben.", "Diesmal gab es einen unsichtbaren Gegner, der alle sch\u00f6nen Pl\u00e4ne durcheinanderwirbelte. Sturmtief Herwart entfaltete am Main zwar nicht unbedingt zerst\u00f6rerische Kraft, aber die bisweilen heftigen B\u00f6en reichten als Rhythmusbrecher und Energiefresser. Bei Halbmarathon waren die Zeiten noch rekordverd\u00e4chtig, aber auf dem zweiten Abschnitt wurden nahezu alle ausgebremst. Arne Gabius kann davon ein Lied singen. Es war ein harter, z\u00e4her Kampf. Zumal sich zwei von seinen drei Tempomachern viel zu fr\u00fch verabschiedet hatten. \u201eGerade zwischen Kilometer 20 und 30 h\u00e4tten wir sie dringend gebraucht\u201c, sagte Gabius. Da blies den L\u00e4ufern der Gegenwind voll ins Gesicht. \u201eAber das muss man dann abhaken und einfach weitermachen.\u201c", "Immerhin tat sich ein europ\u00e4isches Trio zusammen \u2013 mit dem britischen Deb\u00fctanten Dewi Griffith und dem polnischen Lauf-Veteran Henryk Szost, bevor Gabius in eine kleine Krise geriet. Da war klar, dass er seinen deutschen Rekord (2:8:33), 2015 in Frankfurt aufgestellt, nicht w\u00fcrde verbessern k\u00f6nnen. \u201eIm letzten Teil hat meine linke Oberschenkelr\u00fcckseite zugemacht\u201c, beschrieb Gabius jene kritische Phase, von der er sich immerhin erholte. Mit dem Minimalziel im Blick. \u201eDie Chance auf unter 2:10 Stunden war da, und da habe ich voll auf Risiko gesetzt.\u201c Es zahlte sich aus: \u201eDas dritte Mal unter 2:10 in Frankfurt, das ist doch toll\u201c, sagte Gabius erleichtert. Deutschlands bester Marathonmann hat in den vergangenen beiden Jahren mit Verletzungsproblemen zu k\u00e4mpfen gehabt. Vor allem mit einer hartn\u00e4ckigen Schambeinentz\u00fcndung.", "Und die Schmerzen \u00fcberfielen ihn im August im H\u00f6hentrainingslager von Pontresina wieder. \u201eIch dachte, das Jahr kannst du auch abhaken. Da war ich am Tiefpunkt\u201c, sagt Gabius, der die Probleme diesmal aber innerhalb einer Woche in den Griff bekam. Auch weil er die Ern\u00e4hrung umgestellt und \u201ezum Teetrinker mutiert\u201c ist. Erst nach seinem guten Auftritt beim Halbmarathon in Kopenhagen \u201esind mir drei Brocken vom Herzen gefallen\u201c. Seitdem l\u00e4uft es f\u00fcr Gabius, der im europ\u00e4ischen Ranking von Frankfurt Platz zwei hinter Griffith (2:09:49) und vor Szost (2:10:09) einnimmt.", "Europa ist ein gutes Stichwort. Im August 2018 finden in Berlin die Leichtathletik-Europameisterschaften statt, und Gabius k\u00f6nnte da durchaus um die Medaillen mitlaufen. Andererseits ist er aber auch nicht sonderlich gut auf den Deutschen Leichtathletik-Verband zu sprechen, weil der nicht die Kosten f\u00fcr seine Trainingslager \u00fcbernommen hat. Aber rennen will er schon in Berlin. Nur eben nicht auf der Stra\u00dfe, sondern auf der Bahn \u2013 und er kann das auch gut begr\u00fcnden. Einmal trainingsmethodisch: \u201eIch muss auf den Unterdistanzen schneller werden, wenn ich mich im Marathon verbessern will. Da passen die 10.000 Meter doch wunderbar.\u201c Zum anderen auch aus Unternehmersicht. \u201eIch will wegen der EM ja keinen Herbst-Marathon auslassen.\u201c Weil der wirtschaftlich lukrativer ist. Chancen sieht Gabius auch \u00fcber 10000 Meter: \u201e25 Runden im Olympiastadion, volles Haus, das wird eine richtig tolle Party.\u201c"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/spd-nach-der-wahl-neue-inhalte-altes-personal-15269353.html", "article_id": "15269353", "section": "politik", "article_headline": "Ein Hauch von Harmonie", "date": "29.10.2017", "author": "Mona Jaeger", "article_text": ["Die SPD liegt am Boden, und ausgerechnet hier, in Leipzig, soll sie wieder aufstehen. Wer glaubt, die 20,5 Prozent bei der Bundestagswahl seien eine Katastrophe, muss nach Sachsen schauen. Da hat die Partei bei der vergangenen Landtagswahl vor drei Jahren 12,4 Prozent geholt. Seither regiert sie in einer gro\u00dfen Koalition mit, die eigentlich gar nicht so hei\u00dfen d\u00fcrfte. Sie h\u00e4tten hier einen gebraucht, der die Partei mitrei\u00dft, der Aufbruch verspr\u00fcht. Einen Messias. Einen wie ", ". Das Problem ist nur: Martin Schulz ist kein Messias mehr. Nicht in Leipzig, nicht in Berlin. Er ist der gescheiterte Kanzlerkandidat, der nun versucht, Parteivorsitzender zu bleiben. Und der, so sagt er es immer wieder, die Partei erneuern will. So lautet auch das Hashtag, #SPDerneuern, das nun \u00fcberall im Netz rumfliegt und auch auf den Kapuzenpullis der M\u00e4nner und Frauen zu lesen ist, die am Sonntag am Eingang des Westbads in Leipzig stehen. In der ehemaligen Badehalle, wo viele Leipziger das Schwimmen lernten, wird Schulz sich ihren Kommentaren stellen. Dialogforum nennt die SPD das.", "Es soll eine ehrliche Aussprache werden, das hat der Parteivorsitzende versprochen. Schulz, so sagen es innerparteiliche Unterst\u00fctzer wie Kritiker, sei an der Basis beliebt. Diese acht Regionalkonferenzen, die am Samstag ihren Anfang in Hamburg nahmen, sollen Schulz also auch vor dem SPD-Bundesparteitag im Dezember, wo er sich zur Wiederwahl stellen will, eine St\u00fctze sein. Eine Woge der Zustimmung, getragen von vielen M\u00e4nnern und ", " an der Basis.", "Bisher wurden die Entscheidungen in der Mitmachpartei ", " hinter geschlossenen T\u00fcren getroffen. Schulz wird Kanzlerkandidat, Sigmar Gabriel Au\u00dfenminister. Jetzt, nach der Pleite, stehen Parteispitze und Basis sich gegen\u00fcber, Auge in Auge. Alle SPD-Mitglieder sind ins Westbad eingeladen, etwa 400 sind wohl gekommen. Die Presse muss vor der Saalt\u00fcr bleiben. Nichts soll nach drau\u00dfen dringen. Aber der Unmut, die Entt\u00e4uschung, auch die letzte Hoffnung dr\u00e4ngen schon vor der T\u00fcr aus den Mitgliedern. \u201eDie SPD hier ist tiefer als tief\u201c, sagt ein Mann, Mitte drei\u00dfig, dunkler Bart. Vor drei Jahren ist er der SPD beigetreten. Als Schulz Kanzlerkandidat wurde, machte er zu Hause einen Sekt auf. Der Korken knallte. \u201eIch habe echt daran geglaubt, ich dachte, Schulz kann es werden\u201c, sagt der Mann. Er bekommt, wie alle, die an diesem Vormittag ins Westbad gekommen sind, einen Zettel in die Hand gedr\u00fcckt. Was findest du positiv am Bundestagswahlkampf, was negativ? Nat\u00fcrlich wird geduzt, von Genosse zu Genosse. Auf jeden Fall soll Schulz bleiben, sagt der Mann. So sagen es hier die meisten. Wo aber war dann der Fehler?", "Es gibt ein Grummeln, nicht unbedingt an der Basis, aber bei vielen, die Verantwortung in der Partei tragen. Die SPD sei zu unbeweglich, zu chaotisch. Die ersten Tage und Wochen nach der Wahl gab die Partei kein gutes Bild ab, so sieht es auch Schulz. Er traf Personalentscheidungen, die f\u00fcr Verstimmung sorgten, verlor eine Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, setzte viele M\u00e4nner und \u201eSeeheimer\u201c, die Konservativen in der SPD, auf die wenig verbliebenen einflussreichen Posten. Die Parteilinke \u00e4rgerte sich, die Frauen protestierten. Und dann sorgte pl\u00f6tzlich ein Strategiepapier aus dem Norden f\u00fcr Aufsehen. Es gibt also offenbar gro\u00dfen Redebedarf. \u201eDas darf nicht nur P\u00e4dagogik sein\u201c, sagt der s\u00e4chsische SPD-Vorsitzende Martin Dulig mit Blick auf die Regionalkonferenzen. Es muss etwas passieren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/formel-1/lewis-hamilton-wird-zum-vierten-mal-formel-1-weltmeister-15269666.html", "article_id": "15269666", "section": "sport", "article_headline": "Das furiose Finale eines wilden Ritts", "date": "29.10.2017", "author": "Christoph Becker", "article_text": ["Lewis ", " ist zum vierten Mal in seiner Karriere Formel-1-Weltmeister. In einem spektakul\u00e4ren Rennen auf dem Autodromo Hermanos Rodriguez in Mexiko-Stadt wurde Hamilton zwar \u00fcberrundet und nur Neunter. Doch weil sein einziger verbliebener Konkurrent Sebastian Vettel nicht \u00fcber Platz vier hinaus kam, ist die Fahrerweltmeisterschaft zwei Rennen vor Ende der Saison entschieden. Wie Vettel und der Franzose Alain Prost ist Hamilton nun viermaliger Champion, eine Marke, die nur Michael Schumacher (7) und Juan-Manuel Fangio (5) bislang \u00fcbertrafen. Sieger des Gro\u00dfen Preises von Mexiko wurde Max Verstappen im Red Bull vor Valtteri Bottas (Mercedes) und Kimi R\u00e4ikk\u00f6nen (Ferrari).", "\u201eNicht das Rennen, das ich mir erhofft hatte, aber ich habe nicht aufgegeben\u201c, sagte Hamilton. \u201eEs f\u00fchlt sich surreal an. Ich widme das meiner Familie, meinen Team.\u201c Vettel applaudierte dem Weltmeister aus dem Cockpit. Der griff sich den Union Jack, lie\u00df im Autodrom die Reifen qualmen und rief sp\u00e4ter ins Mikrofon: \u201eViva Mexico!\u201c Das furiose Finale eines wilden Ritts.", " vor Verstappen und Hamilton, da lag schon vor dem Start viel Spannung in der Luft \u00fcber dem mexikanischen Hochland. W\u00fcrden die drei besten Fahrer der Saison heil durch die heikle Schikane nach der 900 Meter langen Startgerade kommen? Als die Ampel erlischt, gewinnt Vettel den Start. Am Ende der Beschleunigung aber zieht Verstappen aus dem Windschatten kommend gleich. Der Niederl\u00e4nder h\u00e4lt die Linie durch die Rechts-Links-Rechts-Schikane. Vettel wird in der Linkskurve nach au\u00dfen getragen, der Red Bull touchiert den Frontfl\u00fcgel von Vettels Ferrari mit dem Hinterrad, Tr\u00fcmmerteile fliegen umher. Hamilton erkennt die Chance, schie\u00dft au\u00dfen vorbei und liegt nun nahezu gleichauf mit Verstappen. Doch Vettels Frontfl\u00fcgel touchiert das rechte Hinterrad von Hamiltons Mercedes. Der Brite verlangsamt, Reifenschaden. Auch Vettel muss an die Box, die Mechaniker wechseln den Frontfl\u00fcgel und gleich die Reifen.", "Die ausgewechselte \u201eNase\u201c zeigt Kampfspuren wie nach einem Auffahrunfall im Stop-and-Go-Verkehr in Mexikos Hauptstadt Hamilton erkundigt sich per Funk nach Vettels Motiven: \u201eHat er mich absichtlich ber\u00fchrt?\u201c Die Experten, je nach Teamzugeh\u00f6rigkeit, schweigen oder sprechen wie Niki Lauda (Mercedes) von einem Rennunfall, einem vermeidbaren. Die Rennkommissare sahen sich nach Hamiltons Frage gezwungen, den Fall zu \u00fcberpr\u00fcfen. Ihr Urteil kommt schnell: Keine Strafe, sie lassen der Hatz auf dem rutschigen Asphalt freien Lauf.", " erfreut sich an seinem Werk: \u201eGanz einfach h\u00fcbsch\u201c, sagte der Mann, der erst vor drei Wochen das Teenageralter hinter sich gelassen hat, und setzt sich z\u00fcgig vom n\u00e4chsten Verfolger ab, Hamiltons Teamkollegen Bottas. Vettel und Hamilton jagen dem Feld nach, bei deutlich unterschiedlicher Schlagzahl. W\u00e4hrend Hamilton klagt, dem vor ihm fahrenden Auto nicht n\u00e4her kommen zu k\u00f6nnen, schnappt sich Vettel einen Gegner nach dem anderen. In der zw\u00f6lften Runde wird es haarig. Vettel zieht an Massa vorbei, doch der h\u00e4lt dagegen, mehr noch: Der Brasilianer dr\u00fcckt den Deutschen neben die Piste. \u201eSpielen wir hier Autoscooter?\u201c, fragt Vettel via Funk, als er Ferraris Beinahe-Weltmeister von 2008 endg\u00fcltig hinter sich gelassen hat.", "In Runde 26 ist er zur\u00fcck in den Punkter\u00e4ngen, auf Platz zehn. Hamilton ist zu diesem Zeitpunkt bereits \u00fcberrundet von Verstappen. Und der bis dahin beste Deutschen im Feld, ", ", kommt eine sehr bestimmte Nachricht aus der Renault-Box: \u201eStell das Auto ab, Nico, es ist nicht sicher.\u201c Der Renault unter Strom? Von Platz vier geht es f\u00fcr H\u00fclkenberg postwendend auf den Parkplatz \u2013 adios, Mexico. In der 33. Runde wird es dem Neuseel\u00e4nder Brendon Hartley im Renault-befeuerten Toro Rosso zu hei\u00df\u2013- im Heck z\u00fcndelt ein Feuer; ein weiterer Beweis f\u00fcr die Fragilit\u00e4t der Renault-Maschinen 2200 Meter \u00fcber Normalnull. Verstappen aber kommt durch. \u201eEin perfektes Rennen\u201c, sagt er anschlie\u00dfend. Nicht ganz. Im Mittelpunkt standen andere.", "Vettel geht nach dem Boxenstopp volles Risiko, ist mit ultra-weichen Reifen unterwegs. Hamilton setzt konservativer auf die supersofte, also die etwas h\u00e4rtere Reifenmischung, kommt aber endlich auch voran. \u201eP8\u201c, Platz acht, wird dem Weltmeister in Runde 46 prognostiziert, wenn er sein Tempo beibeh\u00e4lt. Hamilton sorgt sich gleichwohl, fragt, welchen Platz er f\u00fcr den Titel ben\u00f6tigt. Wurscht, ist die richtige Antwort, so lange Vettel nicht wenigstens Zweiter wird. \u201eNegativ\u201c, rufen die Ingenieure Hamilton zu: \u201eDen Rang besetzt Bottas.\u201c", "Vettel gibt nicht auf, toppt Verstappens schnellste Runde immer wieder. 13 Runden vor Rennende ist er Vierter, hat nur noch Verstappen, ", " und Teamkollege R\u00e4ikk\u00f6nen vor sich. \u201eWie viel Vorsprung hat Kimi?\u201c, fragt Vettel. \u201e23 Sekunden.\u201c \u201eMamma mia, das ist ein bisschen zu viel.\u201c Die Jagd, spektakul\u00e4r und doch vergeblich, ist abgeblasen. Hamilton aber hat noch nicht genug, schnappt sich nach rundenlangem Kampf auf Biegen und Brechen Platz neun gegen Fernando Alonso. Ein atemraubendes Man\u00f6ver des ehemaligen und des neuen Weltmeisters.", "44 Jahre war lang war Sir Jackie Stewart der erfolgreichste britische Formel-1-Pilot. \u201eRekorde sind dazu da, gebrochen zu werden\u201c, hatte der Schotte schon vor dem Rennen gesagt. Im Ziel ist Lewis Hamilton nun allein der erfolgreichste Brite der Formel-1-Historie. \u201eEr ist viermal Weltmeister, keiner fragt wie. Eine perfekte Leistung, Gratulation\u201c, sagt ", " anschlie\u00dfend. Auch ihn hat Hamilton nun \u00fcbertroffen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/intoleranz-an-englischen-hochschulen-durch-den-brexit-15264937.html", "article_id": "15264937", "section": "feuilleton", "article_headline": "Umerziehung und Schneeflocken", "date": "27.10.2017", "author": "Gina Thomas", "article_text": ["Selten d\u00fcrfte ein britischer Parlamentarier einen derart ungeschickten Brief formuliert haben wie der stramme Brexit-Bef\u00fcrworter Christopher Heaton-Harris, als er Universit\u00e4tsrektoren ohne Erkl\u00e4rung dazu aufforderte, ihm die Namen ihrer Professoren mitzuteilen, \u201edie sich mit Europ\u00e4ischen Angelegenheit befassen, mit besonderem Bezug auf den Brexit.\u201c Au\u00dferdem bat der konservative Abgeordnete um eine Kopie des Lehrplans und um Links zu relevanten Online-Vorlesungen. Dem Rektor der Universit\u00e4t Worcester lief es kalt den R\u00fccken herunter, als er das Schreiben empfing. Es fielen die Orwellschen Worte Denkpolizei, Zensur und Neusprache.", "Chris Patten, Kanzler der ", ", sprach von \u201eidiotischem Leninismus\u201c und unterstellte Heaton-Harris, die Hochschulen zu behandeln wie \u201echinesische Umerziehungslager\u201c. Andere zogen rei\u00dferische Parallelen zur antikommunistischen Hexenjagd Senator McCarthys. Der Eklat trifft zusammen mit neuerlichen Meldungen von Versuchen militanter linker Aktivisten, ihre politisch-korrekten Vorstellungen im Hochschulwesen durchzusetzen. In der konservativen Presse fand das Bestreben von Studenten hohe Aufmerksamkeit, den Lehrplan der Fakult\u00e4t f\u00fcr Anglistik in Cambridge zu \u201eentkolonialisieren\u201c. Ebenfalls in Cambridge lieferte die Ausladung der ehemalige Labour-Politikerin Linda Bellos als Rednerin ein Beispiel f\u00fcr die absurden Ausma\u00dfe der sogenannten Schneeflocken-Mentalit\u00e4t, wie die \u00dcberempfindlichkeit von Studenten bezeichnet wird.", "Die ehemalige Labour-Politikerin die sich gern eine schwarze, j\u00fcdische, lesbische Feministin nennt, hatte den Veranstaltern mitgeteilt, dass sie Aspekte der Transgenderpolitik \u00f6ffentlich in Frage stellen werde, \u201edie das Recht ehemals als M\u00e4nner designierter Personen zu beanspruchen scheinen, Lesbierinnen, insbesondere feministischen Lesbierinnen zu sagen, was sie sagen und denken sollten\u201c. Kritik an der Trans-Frage, gleich aus welcher Ecke, war den Veranstaltern offenbar zu heikel. Auffallend ist, dass das Hochschulwesen, das mit mehr als achtzig Prozent f\u00fcr den Verbleib in der EU gestimmt hat, den auch von Brexit-Anh\u00e4ngern beklagten Vormarsch von Heaton-Harris lauthals als Bedrohung der akademischen Freiheit verurteilt hat.", "Dahingegen sind die Rektoren allzu oft geneigt, Forderungen nach \u201esicheren Orten\u201c oder anderen Einschr\u00e4nkungen des freien Austauschs von Gedanken stattzugeben. Das widerstrebt der \u201eDaily Mail\u201c, die ihre Leser beharrlich gegen die als Volksfeinde dargestellten, den ", " beklagenden \u201eRemoaners\u201c aufhetzt. Den Brexit mit der Schneeflocken-Debatte vermengend, wettert das Blatt nun, dass Akademiker ihren Einfluss missbr\u00e4uchten, um \u201eRemain\u201c-Propaganda zu verbreiten und fragte, weshalb die j\u00fcngst ernannten Leiter von Oxbridge-Colleges allesamt Linke seien. So lohnend es w\u00e4re, das Gruppendenken zu analysieren, das diesen Ernennungen zugrunde liegt, so bedenklich sind im gegenw\u00e4rtigen Klima der durch den Brexit gesch\u00fcrten Intoleranz die T\u00f6ne, die auf beiden Seiten der Europa-Debatte angeschlagen werden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/kampf-der-identitaeten-auch-in-deutschland-15264845.html", "article_id": "15264845", "section": "politik", "article_headline": "Politik mit der Identit\u00e4t", "date": "27.10.2017", "author": "Nikolas Busse", "article_text": ["Es ist noch gar nicht so lange her, da sprach man von T\u00fcrken, Griechen, Italienern oder Jugoslawen, wenn man die Gastarbeiter und ihre Nachfahren meinte, die vor Jahrzehnten nach Deutschland gekommen sind. Heute dreht sich die \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber Einwanderer vornehmlich um ", " Muslime. Dabei ist es ganz gleich, ob jemand gerade aus Syrien gekommen ist, pakistanische Wurzeln hat oder aus Somalia stammt, obwohl das sehr unterschiedliche Herk\u00fcnfte sind.", "Im Gegensatz dazu betonen viele der lange ans\u00e4ssigen Einwohner, die fr\u00fcher Europ\u00e4er sein wollten (West) oder Kommunist sein mussten (Ost), heute st\u00e4rker ihre nationalen Wurzeln. Das zeigt unter anderem die verbreitete und arglose Verwendung des Wortes \u201eBiodeutscher\u201c. Eigentlich ist das ein durch und durch rassistischer Begriff, denn er unterscheidet Menschen auf eine Art, wie es die Nationalsozialisten taten.", "Muslime gegen Deutsche \u2013 das ist eine der Trennlinien, die unsere Gesellschaft heute spaltet. Woher das kommt, liegt auf der Hand: Es ist eine Folge der Migrationsstr\u00f6me der vergangenen Jahre, des islamistischen Terrorismus und des Aufstiegs einer rechtspopulistischen Partei. Es gibt noch andere solche Trennlinien, viele davon sind von der Linken ins \u00f6ffentliche Bewusstsein gebracht worden: M\u00e4nner gegen Frauen, Heterosexuelle gegen Homosexuelle, Wei\u00dfe gegen Schwarze. In vielen Institutionen, von der Hochschule bis zum Betrieb, werden gesellschaftliche Konflikte heute zwischen diesen Gruppen ausgetragen. Auch das hat einen sachlichen Hintergrund: die Benachteiligung, die viele Minderheiten in westlichen L\u00e4ndern bis heute erleben m\u00fcssen.", "Die Bedeutung dieser Entwicklung geht aber weit \u00fcber die materiellen Faktoren hinaus, die ihr zugrunde liegen. Seit der industriellen Revolution waren westliche Gesellschaften in hohem Ma\u00dfe von Klassenkonflikten gepr\u00e4gt: Arbeiter gegen Unternehmer. Das Zeitalter der Identit\u00e4tspolitik, auf das wir zusteuern, ist viel un\u00fcbersichtlicher. Die Gesellschaft wird in mehr Gruppen zerlegt, die sich noch dazu \u00fcberschneiden. Der Arbeiter kann zugleich schwul, deutsch oder Ausl\u00e4nder sein. Das erkl\u00e4rt, warum Volksparteien, vor allem die Sozialdemokratie, zunehmend zerrieben werden.", "Die gr\u00f6\u00dfte Umw\u00e4lzung ist, dass gesellschaftliche Anspr\u00fcche viel schwieriger zu befriedigen sind, wenn sie auf Identit\u00e4ten beruhen statt auf Klassen. F\u00fcr den Sozialstaat, der in fast allen westlichen L\u00e4ndern den Klassengegensatz in einem Ma\u00dfe entsch\u00e4rft hat, wie sich das Marx nicht vorstellen konnte, braucht es in erster Linie Geld. Auch das will verdient sein, aber wenn es erst einmal ausreichend vorhanden ist, kann der Staat handeln.", "Mit Identit\u00e4ten ist das nur teilweise m\u00f6glich. Frauenquoten oder die \u201eEhe f\u00fcr alle\u201c bieten noch Spielraum f\u00fcr klassische Gleichberechtigungspolitik. Bei vielen kulturellen oder religi\u00f6sen Fragen ist das aber nicht so: Auseinandersetzungen \u00fcber sexuelle Bel\u00e4stigung, die Vollverschleierung oder die Scharia lassen sich nur schwer mit Kompromissen beilegen. Sie m\u00fcssen zugunsten einer Gruppe entschieden werden. Es entstehen gesellschaftliche Nullsummenspiele, bei denen es Verlierer gibt.", "Die gro\u00dfen politischen Konflikte der Vergangenheit waren kein Honigschlecken, nicht umsonst sprach man fr\u00fcher vom Klassen", ". Wenn es um Identit\u00e4ten geht, wird der Streit aber grunds\u00e4tzlicher und unvers\u00f6hnlicher. Er setzt Menschen auf der Grundlage von Eigenschaften gegeneinander, die sie nur schwer, meist gar nicht \u00e4ndern k\u00f6nnen: Hautfarbe, Geschlecht, Sprache, Glaube, Gewohnheiten.", "Der Arbeiter konnte durch Bildung und Bef\u00f6rderung aufsteigen; der Unternehmer profitierte davon oft sogar. Die Frau dagegen wird in der Regel nicht zum Mann, der Schwarze nicht zum Wei\u00dfen, der Muslim nicht zum Christen. Der Hass, mit dem die \u00f6ffentliche Auseinandersetzung \u00fcber Identit\u00e4ten immer wieder gef\u00fchrt wird, entspringt genau diesem Ohnmachtsgef\u00fchl. Die Leute f\u00fchlen sich wegen etwas benachteiligt, das sie im Innersten ausmacht.", "Im neuen Deutschen Bundestag sind vier Parteien vertreten, f\u00fcr die Identit\u00e4tspolitik ein wichtiger Bestandteil ihres Programms ist, wenn auch in unterschiedlicher Auspr\u00e4gung und mit gegens\u00e4tzlichen Akzenten: die Gr\u00fcnen, die Linke, die SPD und die AfD. Zusammengenommen stellen sie sogar eine Mehrheit der Abgeordneten. Deshalb kann man nicht davon reden, dass Deutschland eine Insel der Seligen sei, wie es oft hei\u00dft, die sich irgendwie von den Hauptstr\u00f6mungen der westlichen Politik abgekoppelt habe.", "Das Land mag in Identit\u00e4tsfragen ein Nachz\u00fcgler sein, wie es so oft der Fall war in seiner Geschichte. Aber die gro\u00dfen Trends ber\u00fchren auch uns: Gesellschaften, die durch kulturelle Vielfalt und unterschiedlichste Lebensstile gepr\u00e4gt sind, m\u00fcssen sich auf eine neue Gesch\u00e4ftsgrundlage einigen. Ob man das Leitkultur, Heimat oder Verfassungstreue nennt, ist nicht so wichtig. L\u00e4nder, die daran scheitern, enden mit einem wie Trump."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/reformstau-spd-scholz-hat-recht-schulz-ist-sicher-15266856.html", "article_id": "15266856", "section": "politik", "article_headline": "Scholz gegen Schulz", "date": "27.10.2017", "author": "Jasper von Altenbockum", "article_text": ["Es ist vorhersehbar, in welche Bahnen die Regionalkonferenzen der SPD geleitet werden sollen, von denen die ersten an diesem Wochenende stattfinden werden. Die Parteilinke sagt, was sie immer sagt, wenn die SPD einen \u201eNeuanfang\u201c wagt: Die Partei muss linker werden! Die Parteirechte reagiert darauf schon jetzt mit dem Aufruf von ", ": Die Partei muss pragmatischer werden! Martin Schulz w\u00e4re der erste unter den vielen Vorsitzenden seit Gerhard Schr\u00f6der, dem es gel\u00e4nge, daraus eine zukunftsweisende Melange zu r\u00fchren. Alle seine unmittelbaren Vorg\u00e4nger sind daran gescheitert, weil sie sich nicht trauten, wie Schr\u00f6der den Konflikt mit der Parteilinken zu suchen. Auch Schr\u00f6der ist schlie\u00dflich nicht \u00fcber der Trennung von Partei- und Regierungsamt gest\u00fcrzt, sondern \u00fcber deren Ursache, den kompromisslosen Oppositionsgeist dieser Parteilinken. In Vergessenheit ger\u00e4t dar\u00fcber, dass er 2005 trotzdem noch ein Wahlergebnis erzielte, von dem die SPD bis heute nur tr\u00e4umen kann.", "Scholz hat in seinem Artikel in einem Punkt sicher recht: Es ist absurd, den Grund f\u00fcr die Wahlniederlage am 24. September darin zu suchen, die ", " habe \u201esoziale Gerechtigkeit\u201c zu klein geschrieben. Selten hat die Partei im Wahlkampf so sehr alles andere diesem Ziel untergeordnet. Selbst die innere Sicherheit wurde davon abgeleitet \u2013 ein Beispiel daf\u00fcr, wie die SPD die Stimmung in der Bev\u00f6lkerung nur dadurch trifft, dass sie durch die Brust ins Auge zielt. Ebenso wenig, auch da hat Scholz recht, kann es an mangelnder Mobilisierungsf\u00e4higkeit gelegen haben. Nach allem, was sich im \u201eSchulz-Hype\u201c abspielte? Viel n\u00e4her liegt der Schluss, dass solche \u201eAusfl\u00fcchte\u201c (Scholz) eine eklatante Schw\u00e4che der SPD verdecken sollen: Sie hat den Kontakt zu einer W\u00e4hlerschaft verloren, die einen linksliberalen Klimbim nicht mitmachen will, der die Gr\u00fcnen und die Linkspartei nach\u00e4fft.", "Scholz legt den Finger in diese Wunde. Sein Hinweis darauf, dass eine sozialstaatliche Kompetenz der SPD sich auf Wirtschaftskompetenz gr\u00fcnden m\u00fcsse, um mehrheitsf\u00e4hig zu sein, beschreibt die Vers\u00e4umnisse seit Schr\u00f6ders Tagen. F\u00fcr Scholz pers\u00f6nlich ist das ein Wagnis. Vorst\u00f6\u00dfe solcher Art und aus dieser Richtung wurden in der SPD immer abgestraft. ", " muss also nicht unbedingt f\u00fcrchten, in Scholz seinen Meister gefunden zu haben. Das allein beschreibt aber schon das ganze Dilemma der SPD."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/syrien-kommentar-assads-verantwortung-fuer-den-einsatz-von-giftgas-15266606.html", "article_id": "15266606", "section": "politik", "article_headline": "Assads Giftgas", "date": "28.10.2017", "author": "Nikolas Busse", "article_text": ["Einen stichhaltigen Beweis daf\u00fcr, dass das Assad-Regime f\u00fcr den f\u00fcrchterlichen Giftgasangriff verantwortlich ist, der sich im April im Westen Syriens ereignete, haben die Vereinten Nationen offenbar nicht gefunden. Ihre Ermittler sprechen vom \u201ewahrscheinlichsten Szenario\u201c.", "Es liegt in der Natur des Konflikts, dass solche Fragen nicht befriedigend gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Internationale Inspektoren haben meist keinen Zugang, Spuren k\u00f6nnen leicht verwischt werden. Trotzdem klingen die Schl\u00fcsse der UN-Fachleute plausibel. \u00dcber eine Luftwaffe, durch die die Bombe anscheinend abgeworfen wurde, verf\u00fcgen die Aufst\u00e4ndischen nun einmal nicht; und das Regime hat \u00fcber Jahre hinweg Chemiewaffen besessen und sie auch eingesetzt.", "Dass Russland Zweifel an der Untersuchung \u00e4u\u00dfert, kann man getrost \u00fcbergehen, denn Putins Propaganda erz\u00e4hlt jedes M\u00e4rchen, wenn es den eigenen Interessen dient. Und die lauten in Syrien: bedingungslose St\u00fctzung des Gewaltherrschers. Der amerikanische Au\u00dfenminister Tillerson sagt nun, Assad m\u00fcsse weg. Die gro\u00dfe Frage lautet: Was will Tillersons Chef?"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/trumps-praesidentschaft/kommentar-drogenkrise-was-trump-von-europa-lernen-kann-15266858.html", "article_id": "15266858", "section": "politik", "article_headline": "Was Trump von Europa lernen kann", "date": "28.10.2017", "author": "Daniel Deckers", "article_text": ["Die Erkl\u00e4rung des Gesundheitsnotstands durch den amerikanischen Pr\u00e4sidenten Trump kommt einem Offenbarungseid gleich \u2013 freilich nicht seiner Person, was immer man sonst \u00fcber ihn denken mag. Die 64.000 Rauschgifttoten, die im vergangenen Jahr in den Vereinigten Staaten zu beklagen waren, sind vielmehr der Justiz- und Gesundheitspolitik zuzuschreiben, die unter seinen Vorg\u00e4ngern ", ", George W. Bush und Bill Clinton betrieben wurde. Von diesen hat Trump n\u00e4mlich nicht nur die Opioid-Epidemie geerbt, deren Ausma\u00dfe mittlerweile jedes Vorstellungsverm\u00f6gen sprengen. Aus den Worten des Pr\u00e4sidenten spricht auch der Unwille, wenn nicht die Unf\u00e4higkeit der Amerikaner, beim Wort Drogen in anderen Kategorien zu denken als von Laissez-faire auf der einen und von Krieg und Gewalt auf der anderen Seite.", "Freilich liegen die Zeiten noch nicht in allzu weiter Ferne, als Repression auch in Deutschland als K\u00f6nigsweg galt, um der Nachfrage nach Rauschgift in der Gesellschaft ein starkes Signal entgegenzusetzen. Um dieses Denkmuster zu ver\u00e4ndern, mussten erst eine Heroin- und eine damit einhergehende HIV-Epidemie ausbrechen. Das war in den neunziger Jahren, und nicht nur Deutschland war davon betroffen. Seither hat sich auf dieser Seite des Atlantiks langsam, aber sicher ein Konsens dar\u00fcber herausgebildet, dass es mit Repression allein nicht getan sei. Diese ist ohne Zweifel wichtig, ist bei Rauschgift doch fast immer organisierte Kriminalit\u00e4t im Spiel. Deren Macht ist manchmal so gro\u00df, dass sie die Sicherheit ganzer Staaten und Regionen untergr\u00e4bt \u2013 siehe Kolumbien, Mittelamerika und Mexiko.", "Pr\u00e4vention und Repression, Therapie und Schadensminimierung m\u00fcssen ineinandergreifen, um die \u00f6ffentliche Gesundheit zu gew\u00e4hrleisten. Dass in Europa zwischen Nord und S\u00fcd, aber auch zwischen West und Ost die Ansichten dar\u00fcber auseinandergehen, wie die Gewichte im Detail auf diese vier S\u00e4ulen zu verteilen sind, ist kein Drama. Viel schlimmer ist es, dass viele amerikanische Politiker die Europ\u00e4er und ihren ausgewogenen Ansatz lange bel\u00e4chelt haben. Den Preis f\u00fcr diese \u00dcberheblichkeit zahlt jetzt die Bev\u00f6lkerung. Er ist so unvorstellbar hoch, dass man nur hoffen kann, dass Trump und seine Leute ganz schnell von Europa lernen m\u00f6chten."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/wohnungskonzern-vonovia-expandiert-nach-frankreich-15263456.html", "article_id": "15263456", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Risiko in Frankreich", "date": "28.10.2017", "author": "Michael Psotta", "article_text": ["So richtig spektakul\u00e4r klingt das erst einmal nicht: Der f\u00fchrende deutsche Wohnungskonzern ", " schlie\u00dft mit dem franz\u00f6sischen Gro\u00dfvermieter SNI eine Partnerschaft. Sie soll nach den Worten des Vorstandsvorsitzenden von Vonovia, Rolf Buch, zun\u00e4chst gegenseitigem Kennenlernen dienen. Das erscheint sinnvoll. Die beiden Unternehmen sind mit ihren 350.000 Wohnungen zwar gleich gro\u00df und haben ihre Wurzeln im sozialen Wohnungsbau. Fast alles andere aber unterscheidet sich. Vonovia ist b\u00f6rsennotiert und wird sogar im f\u00fchrenden deutschen Aktienindex Dax gef\u00fchrt, SNI geh\u00f6rt der staatlichen franz\u00f6sischen Beteiligungsgesellschaft Caisse des D\u00e9p\u00f4ts. Mehr als die H\u00e4lfte der Vonovia-Mitarbeiter sind Handwerker oder G\u00e4rtner, w\u00e4hrend SNI derartige Arbeiten an Fremdunternehmen vergibt. Vonovia hat bisher nur geringe Erfahrungen im Wohnungsbau, w\u00e4hrend SNI j\u00e4hrlich rund 10.000 Wohnungen errichtet.", "An diesen Unterschieden kn\u00fcpfen einige der gemeinsamen Vorhaben an, die sich Buch und sein franz\u00f6sischer Kollege Andr\u00e9 Ych\u00e9 vorstellen k\u00f6nnen. Buch will von SNI lernen, wie der Wohnungsbau in gro\u00dfem Stil zu bewerkstelligen ist. Ausgelotet werden soll, wie durch gemeinsamen Einkauf zum Beispiel von Fenstern oder Isoliermaterial Kosten gesenkt werden k\u00f6nnen. Austauschen will man sich \u00fcber Digitalisierung und Energieeffizienz. Auch eine Kapitalverbindung beider Unternehmen will Buch nicht ausschlie\u00dfen, hebt aber klar hervor, dass dies kein aktuelles Ziel ist.", "Das klingt erstaunlich defensiv, vor allem f\u00fcr einen renditeorientierten Dax-Konzern \u2013 und ist doch wohl\u00fcberlegt. Es gibt gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass sich europ\u00e4ische Wohnungsunternehmen bisher fast ausschlie\u00dflich auf ihre Heimatm\u00e4rkte konzentrieren. Jeder Wohnungsmarkt hat seine nationalen Eigenheiten mit unterschiedlichen Auspr\u00e4gungen des Mieterschutzes, der Anspr\u00fcche der Mieter oder der Gewinnchancen der Vermieter. Das mussten vor Jahren auch einige angels\u00e4chsische Investoren in Deutschland erfahren. Sie kauften klammen Kommunen und Staatsunternehmen Wohnungen in gro\u00dfem Stil ab in der Absicht, durch kr\u00e4ftige Mieterh\u00f6hungen und Umwandlung in Eigentumswohnungen Kasse zu machen. Diese Pl\u00e4ne gingen vor allem wegen des ausgepr\u00e4gten deutschen Mieterschutzes nicht auf. Die Investoren haben Deutschland l\u00e4ngst wieder verlassen, zur\u00fcck blieben gro\u00dfe b\u00f6rsennotierte Wohnungskonzerne wie Vonovia, Deutsche Wohnen und LEG Immobilien.", "Der Gang ins Ausland ist also f\u00fcr einen Wohnungskonzern schwierig und riskant. Dennoch fasst Buch ihn nun ins Auge, wenn auch mit Zur\u00fcckhaltung. Seine Herausforderung besteht darin, dass in Deutschland Wachstumsspr\u00fcnge durch Zuk\u00e4ufe wie in der Vergangenheit kaum noch m\u00f6glich sind, weil es kaum Kaufgelegenheiten gibt und die wenigen Angebote inzwischen sehr teuer geworden sind. Das aber fordert einen Strategen wie Buch, ehemaliger erfolgreicher Bertelsmann-Manager, heraus. Dass er mit Vonovia mehr vorhat als die Verwaltung eines Marktf\u00fchrers, zeigt seine Bemerkung vor einiger Zeit auf einer Branchenveranstaltung in Frankfurt: Es sei eigenartig, dass er mit einem Marktanteil von weniger als zwei Prozent der Branchenerste sei \u2013 das gebe es in keinem anderen Wirtschaftszweig.", "Buch sucht also die n\u00e4chsten Wachstumsschritte im Ausland. Dabei will er sich nicht auf Frankreich beschr\u00e4nken, auch Holland und Schweden liegen im Blickfeld. Man werde sich systematisch durch Europa arbeiten, k\u00fcndigte er an. Der Anfang dieser neuen Etappe in Frankreich scheint gut gew\u00e4hlt, denn dessen neuer Pr\u00e4sident Emmanuel Macron will den Wohnungsmarkt entkrusten. Bisher werden dort j\u00e4hrlich rund 40 Milliarden Euro Staatsgelder verteilt. In den f\u00fcnf Millionen hochsubventionierten Sozialwohnungen leben, \u00e4hnlich wie im allerdings deutlich kleineren deutschen Sozialwohnungssektor, meist die falschen, weil zu gut verdienenden Haushalte. Falls Macron hier den Umschwung schafft, k\u00f6nnte in Frankreich eine Privatisierungswelle \u00e4hnlich wie in Deutschland zu Beginn des Jahrtausends entstehen. Dann k\u00f6nnte Vonovia durchaus lohnende Wachstumsspr\u00fcnge machen.", "Die Mieten in Sozialwohnungen sind in Frankreich deutlich h\u00f6her als in Deutschland, zudem werden die Mietwohnungen im Nachbarland meist niedriger bewertet. Allerdings ist Buch in der Tat gut beraten, den Einstieg pr\u00e4zise vorzubereiten, da der franz\u00f6sische Mietwohnungsmarkt anders funktioniert als der deutsche. So gibt es dort keine Mietpreisbremse und keine Vergleichsmieten wie in Deutschland, und die Mietanstiege orientieren sich an der Inflationsrate. Der Mieterschutz ist \u00e4hnlich stark, aber anders ausgepr\u00e4gt als in Deutschland. Die Beispiele zeigen, dass sich ein Einstieg im Hurrastil eher nicht empfiehlt.", "Sollte er gelingen und Buch auch in anderen europ\u00e4ischen M\u00e4rkten vorankommen, w\u00fcrde Vonovia eine g\u00e4nzlich neue Etappe in der Wohnungswirtschaft er\u00f6ffnen: Es entst\u00fcnde der erste grenz\u00fcberschreitende europ\u00e4ische Konzern. Es ist kein risikoloses Vorhaben, aber es birgt erhebliche Wachstumschancen \u2013 und bringt die Konkurrenz in Zugzwang."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/die-lufthansa-wird-langsam-unheimlich-15268042.html", "article_id": "15268042", "section": "finanzen", "article_headline": "Die Lufthansa wird langsam unheimlich", "date": "28.10.2017", "author": "Thomas Klemm", "article_text": ["Die Deutsche ", " ist seit ziemlich genau einem Jahr unheimlich erfolgreich. Wobei der Begriff \u201eunheimlich\u201c in doppeltem Sinne zu verstehen ist: zum einen als h\u00f6chste Steigerungsform, blickt die Fluggesellschaft doch auf die besten neun Monaten ihrer Geschichte zur\u00fcck und steuert auf ihr st\u00e4rkstes Gesch\u00e4ftsjahr \u00fcberhaupt zu. Die Aktie ist fast wieder so teuer wie auf ihrem H\u00f6chststand 1998, in der vergangenen Woche erreichte der Kurs ein 17-Jahres-Hoch.", "Auch in einem anderen Sinne ist der Aufschwung der Lufthansa unheimlich, n\u00e4mlich besorgniserregend f\u00fcr Passagiere. Die schon jetzt hohen Ticketpreise d\u00fcrften weiter anziehen, sobald die Lufthansa gro\u00dfe Teile der insolventen Konkurrentin ", " \u00fcbernommen hat und ihre Dominanz auf dem deutschen Markt weiter ausbaut \u2013 nur ", ".", "Dass die Lufthansa viel Geld verdient, freut zwar die Aktion\u00e4re. Andererseits k\u00f6nnten sie sich nun fragen, ob sie angesichts eines Aktienkurses, der sich in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten nahezu verdreifacht hat, allm\u00e4hlich Flugangst bekommen und lieber aussteigen und Gewinne mitnehmen sollten, als auf eine Fortsetzung des Lufthansa-H\u00f6henflugs zu vertrauen.", "Die \u00fcblichen Risiken bleiben: Terroranschl\u00e4ge, Naturkatastrophen oder ein Konjunktureinbruch, deretwegen Menschen vor Flugreisen zur\u00fcckschrecken, und ein hoher \u00d6lpreis, der bei den Airlines auf die Kerosinkosten durchschl\u00e4gt. Im Fall der Lufthansa besteht auch die Gefahr, dass die EU-Kommission sich mit der k\u00fcnftigen Marktbeherrschung nicht anfreunden mag ", ".", "Doch da sich der \u00d6lpreis absehbar auf niedrigem Niveau einpendelt, bleiben der Lufthansa h\u00f6here Kosten erspart. Zudem ist dadurch die Konkurrenz aus den arabischen \u00d6lstaaten geschw\u00e4cht. Auch die Einigung im langj\u00e4hrigen Tarifstreit mit den Piloten hat die Kranich-Linie in eine bessere Position gebracht. Und sollte die Lufthansa obendrein erfolgreich bei der kriselnden Alitalia zugreifen, w\u00fcrde sie ihre \u00fcberragende Stellung in Europa weiter st\u00e4rken. Gute Gr\u00fcnde f\u00fcr Anleger, auch nach dem massiven Kursgewinn der letzten Monate auf die Lufthansa-Aktie zu setzen. Zumal auch eine Dividende, die laut Lufthansa \u201esignifikant\u201c erh\u00f6ht wird, nicht zu verachten ist."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/zeitumstellung-abschaffen-sommerzeit-behalten-kommentar-15268699.html", "article_id": "15268699", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Vorsicht mit der Zeitumstellung!", "date": "29.10.2017", "author": "Patrick Bernau", "article_text": ["Na, haben Sie heute schon an der Uhr gedreht? Sind Sie jetzt ausgeschlafen? Haben Sie die ", " genossen? Oder standen Sie um acht Uhr unruhig vor der T\u00fcr des B\u00e4ckers, wartend, dass der endlich \u00f6ffnet?", "Es scheint mehr und mehr, als seien die Ungeduldigen in der \u00dcberzahl. Die Zeitumstellung bekommt eine Menge Gegner. ", " In Berlin will die ", " das Thema gar zum Gegenstand der Koalitionsverhandlungen machen. Das Argument ist immer das gleiche: Die Sommerzeit habe nicht gehalten, was man sich von ihr versprochen hat.", "Was hat man sich denn versprochen? Erste \u00dcberlegungen in Sachen Sommerzeit kamen um 1900 auf, mit der Idee, durch l\u00e4ngeres Licht am Abend Energie zu sparen. W\u00e4hrend der Weltkriege wurde die Sommerzeit immer wieder zeitweise eingef\u00fchrt, endg\u00fcltig dann in vielen L\u00e4ndern w\u00e4hrend der 70er-Jahre nach der \u00d6lkrise.", "Doch inzwischen gilt als sicher, dass die Energieersparnis nicht erreicht wird. Stattdessen betonen die Gegner der Zeitumstellung, dass die Anpassung vielen Leuten Probleme mache. M\u00f6gen Verkehr und Technik die Sommerzeit auch im Griff haben, gilt das l\u00e4ngst nicht f\u00fcr alle. Es hei\u00dft gar, es gebe sogar den einen oder anderen Herzinfarkt mehr. Kinder brauchen teils eine Woche, bis sie sich an den neuen Rhythmus gew\u00f6hnt haben. Tiere haben ebenfalls ihre Schwierigkeiten: K\u00fche wollen jeden Tag zur gleichen Zeit gemolken werden, die Uhr ist ihnen egal \u2013 auch hier m\u00fcssen die Bauern allm\u00e4hlich umstellen. Vielleicht laufen auch mehr Tiere vor Autos, die Studien widersprechen einander.", "Bisher sind in der Debatte vor allem die Gegner der Zeitumstellung aktiv. Deshalb geht bisher unter, dass die Sommerzeit noch andere Vorteile haben kann als die reine Energie-Einsparung. Der durchschnittliche Deutsche steht gegen 6.20 Uhr auf. Ohne Zeitumstellung h\u00e4tte er im Sommer da schon zwei Stunden Sonnenlicht verpasst! Wenn er aber abends kurz nach 23 Uhr ins Bett geht, w\u00e4re es schon fast zweieinhalb Stunden dunkel. Die Sommerzeit bringt den Deutschen also tats\u00e4chlich eine Stunde Sonnenlicht \u2013 und das hat potentiell noch einige Vorteile \u00fcber den Energieverbrauch hinaus.", "Sonnenlicht wirkt gegen Depressionen, bildet Vitamine in der Haut und erleichtert Sport am Abend. Wenn es auf den Stra\u00dfen hell ist, geschehen m\u00f6glicherweise weniger Unf\u00e4lle. Zwar mag die Sommerzeit keinen Energieverbrauch sparen, aber vielleicht ist es g\u00fcnstig, wenn die Deutschen den Strom vor allem im Tageslicht verbrauchen, wenn Solarzellen Strom ins Netz einspeisen.", "Diese Aspekte tauchen in der Diskussion bisher noch gar nicht auf. Bevor die Sommerzeit blind abgeschafft wird, lohnt sich eine sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung aller Argumente. Vielleicht kommt man dann zum Schluss, dass die Zeitumstellung am Ende doch ganz sinnvoll ist. Oder dass die Sommerzeit wichtiger ist als die Normalzeit. Polen steht gerade kurz davor, die Sommerzeit ganzj\u00e4hrig einzuf\u00fchren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/kommentar-sondierungsgespraeche-eine-frage-des-klimas-15268833.html", "article_id": "15268833", "section": "politik", "article_headline": "Eine Frage des Klimas", "date": "29.10.2017", "author": "Reinhard M\u00fcller", "article_text": ["Auch dar\u00fcber sollte man sich einigen k\u00f6nnen: Ohne eine Festlegung auf die Klimaschutzziele wollen die Gr\u00fcnen nicht weiter \u00fcber Jamaika reden. Die ", " dagegen hebt noch einmal hervor, dass es hier um ein \u201eWollen\u201c gehe. Tats\u00e4chlich hat sich Deutschland, hat sich die Bundesregierung zu bestimmten Klimaschutzzielen verpflichtet. Diese Bindung besteht. Nat\u00fcrlich kann eine neue Regierung sich von selbstgesetzten politischen Verpflichtungen wieder l\u00f6sen.", "Vertragliche Zusagen k\u00f6nnte sie aber nur in der vorgesehenen Weise wieder \u00e4ndern. Eine neue Regierung kann selbstverst\u00e4ndlich neue Akzente setzen. Auch bei den Themen Einwanderung und Asyl kommt es nicht auf ein Bekenntnis zur bestehenden Rechtslage an \u2013 sondern darauf, inwiefern Union, FDP und Gr\u00fcne in der Praxis eine R\u00fcckkehr zu den Regeln des Grundgesetzes und der Europ\u00e4ischen Union anstreben. Und mehr noch: Hat \u201eJamaika\u201c eine Idee davon, wie dieses Land aussehen, was es ausmachen soll, wer sich auf dem Fundament welcher Werte versammeln soll? Auch das ist eine Frage des Klimas."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/kommentar-ein-happy-end-mit-air-berlin-15269212.html", "article_id": "15269212", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Happy End in Berlin", "date": "29.10.2017", "author": "Ulrich Friese", "article_text": ["Das Verschwinden von ", " stimmt in diesen Tagen melancholisch. Fans der beliebten \u201eAirline mit Herz\u201c mag dabei die Aussicht tr\u00f6sten, dass sich das Horrorszenario eines Kahlschlags f\u00fcr die 8000 Voll- und Teilzeitkr\u00e4fte der Gesellschaft nicht erf\u00fcllt. Im Gegenteil: Mit der Zusage von Deutsche Lufthansa und Easyjet, gemeinsam mehr als 100 geleaste Passagierflugzeuge aus der Flotte von Air Berlin zu \u00fcbernehmen, ist die Zukunft des Kerngesch\u00e4fts gesichert.", "Den meisten Mitarbeitern des fliegenden Personals \u00f6ffnet sich die Perspektive auf neue Arbeitgeber, auch wenn der Wechsel in einigen F\u00e4llen Einbu\u00dfen bei Gehalt oder Sonderzahlungen nach sich zieht. Ungekl\u00e4rt ist vor allem das Schicksal der 1200 Mitarbeiter der Bodendienste. Sie m\u00fcssen auf eine Auffanggesellschaft hoffen und von dort aus neue Stellen finden.", "F\u00fcr Hoffnung sorgt hier ", " mit dem Plan, die \u00dcbernahme von Air-Berlin-Flugzeugen mit einer beherzten Expansion in Deutschland zu verkn\u00fcpfen. Vom klaren Bekenntnis der britischen Billigfluggesellschaft zu Berlin kann der strukturschwache Standort nur profitieren \u2013 und das Bodendienstpersonal auf frischen Auftrieb f\u00fcr den regionalen Luftverkehr setzen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/ungluecke/riesiger-frachter-vor-langeoog-gestrandet-15269392.html", "article_id": "15269392", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Riesiger Frachter vor Langeoog gestrandet", "date": "29.10.2017", "author": "Mathias M\u00fcller von Blumencron", "article_text": ["In der st\u00fcrmischen Nordsee vor dem Strand von Langeoog deuten nur noch ein paar Lichter auf das Drama hin, das sich dort abspielt. Gegen 19 Uhr ist wenige hundert Meter vor dem Strand der riesige Massengutfrachter Glory-Amsterdam aufgelaufen. Er liegt an einer der gef\u00e4hrlichsten K\u00fcstenstreifen, mitten in der Riffzone vor den ostfriesischen Inseln. Hier ist die See bei dem noch immer herrschenden Sturm besonders brutal. Immer wieder brechen die meterhohen Wellen \u00fcber das Schiff, schlagen haushoch an der Bordwand empor. Noch immer harren 22 Mann Besatzung auf dem Havaristen aus. Der Seenotkreuzer Hermann Marwede, das gr\u00f6\u00dfte Rettungsschiff an der deutschen K\u00fcste, ist auf dem Weg zum Ungl\u00fccksort.", "Vorausgegangen waren dramatische Rettungsversuche. Den ganzen Tag lang war der 225 Meter lange und 32 Meter breite Frachter von seiner Ankerposition in der deutschen Bucht auf die K\u00fcste zugetrieben. Mehrfach hatte der zu Hilfe geeilte Hochseeschlepper Nordic bei bis zu acht Meter hohen Wellen versucht, das man\u00f6vrierunf\u00e4hige Schiff bei Orkanb\u00f6en abzuschleppen. Bei den herrschenden Bedingungen ist das Hantieren mit schweren Leinen f\u00fcr die Besatzungen auf Frachter und Schlepper Schwerstarbeit und \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrlich. Immer wieder kam eine Verbindung zustande, doch immer wieder brach die Schlepptrosse. Am sp\u00e4ten Nachmittag wurde per Helikopter ein Bergungsteam abgesetzt. Es sollte der Besatzung dabei helfen, eine neue Leinenverbindung zu bereitliegenden Schleppern herzustellen - ohne Erfolg.", "Nun ist die Glory Amsterdam direkt vor dem Strand von Langeoog auf Grund gelaufen, wenige hundert Meter vor dem wei\u00dfen Strand. In den n\u00e4chsten Stunden werden die Naturkr\u00e4fte ihr Werk tun: Die aufgew\u00fchlte See wird unabl\u00e4ssig gegen die Bordwand schlagen, die hart laufende Str\u00f6mung wird das Schiff unterschiedlich untersp\u00fclen. Genau das macht die Situation so bedrohlich, denn diese Kr\u00e4fte k\u00f6nnen das Schiff leicht zum Zerbrechen bringen.", "Der Hochseeschlepper Nordic kann den Havaristen schon nicht mehr anlaufen, zu flach ist das Wasser dort. Ein kleinerer Schlepper ist unterwegs, es ist allerdings h\u00f6chst ungewiss, was der schw\u00e4chere Helfer ausrichten kann, wenn es schon der Nordic zuvor nicht gelungen ist, den Frachter zu schleppen. Was die Situation noch schwieriger macht: Der Frachter ist ausgerechnet bei Hochwasser aufgelaufen, das durch den Nordweststurm auch noch einen dreiviertel Meter h\u00f6her als normal gestiegen war. Jetzt l\u00e4uft die Tide erstmal sechs Stunden wieder ab, das Wasser sinkt um \u00fcber zwei Meter. Nach Abflauen des Sturms am Morgen wird es allerdings nicht wieder so hoch steigen.", "Es ist deshalb v\u00f6llig ungewiss, ob die Glory Amsterdam in absehbarer Zeit wieder freigeschleppt werden kann. Je l\u00e4nger sie aber auf den Riffen liegt, umso prek\u00e4rer wird die Situation. Hunderte von Schiffen sind an dieser K\u00fcste gestrandet und zerst\u00f6rt worden, sie ist einer der ber\u00fcchtigtsten Schiffsfriedh\u00f6fe der Welt.", "Sollte das Schiff aufbrechen, droht der K\u00fcste Ungemach. Zwar ist die Glory Amsterdam ein Frachter, dazu noch kaum beladen. Allerdings werden auch Frachter mit \u00d6l betrieben. 1800 Tonnen Schwer\u00f6l hatte das Schiff an Bord, dazu 140 Tonnen Diesel. Sollten die Tanks leckschlagen, droht den Str\u00e4nden der Badeinseln und den Vogelrastgebieten im Watt \u00d6lverschmutzung."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/so-sieht-es-in-der-fraktion-der-liberalen-aus-15269279.html", "article_id": "15269279", "section": "politik", "article_headline": "In beeindruckender St\u00e4rke", "date": "29.10.2017", "author": "Eckart Lohse", "article_text": ["Vor ein paar Tagen verlie\u00df Nicola Beer den vorl\u00e4ufigen Fraktionssaal der ", ", den Europasaal im Paul-L\u00f6be-Haus n\u00f6rdlich des Reichstages. Das Provisorium ist erforderlich, weil die Raumaufteilung im Reichstag noch nicht abgeschlossen ist. Die frisch gew\u00e4hlte Bundestagsabgeordnete und zugleich Generalsekret\u00e4rin der FDP trug einen Rock aus schwarz-gelbem Tuch, dazu ein schwarzes Oberteil und dar\u00fcber einen leuchtend gelben Mantel. Das kann nat\u00fcrlich alles Zufall gewesen sein, Ergebnis eines schnellen Griffs in den Kleiderschrank in Zeiten, in denen es wirklich Wichtigeres gibt als das \u00c4u\u00dfere. Es ist aber auch eine andere Auslegung zul\u00e4ssig, zumal Beer sich vor ihren derzeit h\u00e4ufigen \u00f6ffentlichen Auftritten als f\u00fchrendes Mitglied der Jamaika-Verhandlungsrunde genau zu \u00fcberlegen pflegt, welches kleine Sprachspiel sie den Journalisten mitbringt. Sie bedenkt also ihre Wirkung. Es k\u00f6nnte sein, dass die Frau, die vor wenigen Jahren noch hessische Kultusministerin in einer schwarz-gelben Landesregierung war, mit ihrer Kleidung ein Zeichen setzen wollte f\u00fcr Regierungswillen. Allerdings suchte man vergebens nach etwas Gr\u00fcnem.", "Kaum war ", " im Aufzug verschwunden, stellte sich der Partei- und Fraktionsvorsitzende Christian Lindner wenige Meter weiter vor die Mikrofone. Genau an der Stelle, wo sonst Oppositionspolitiker gerne stehen und die Regierung kritisieren, weil sie in den h\u00e4ufig im Europasaal tagenden Untersuchungsaussch\u00fcssen wieder nicht auskunftsfreudig genug gewesen sei. Lindner verk\u00fcndete, wer alles zu stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden gew\u00e4hlt worden sei. Kurz gesagt: Es waren diejenigen, von denen zumindest einige f\u00fcr Regierungsposten gebraucht werden k\u00f6nnten, sollten die Verhandlungen \u00fcber die Bildung einer Koalition mit Union und Gr\u00fcnen erfolgreich enden.", "Das kann auch auf Lindner zutreffen, sollte er sich nicht gegen einen Kabinettsposten entscheiden. Ebenso f\u00fcr Wolfgang Kubicki, der seit einer knappen Woche Vizepr\u00e4sident des ", " ist. Man habe so gew\u00e4hlt, sagte Lindner, f\u00fcr den Fall, dass die FDP in den n\u00e4chsten vier Jahren in der Opposition bleibe. Ein bisschen war das so, als h\u00e4tte Angela Merkel sich zur Vorsitzenden der Unionsfraktion w\u00e4hlen lassen und verk\u00fcndet, dass Thomas de Maizi\u00e8re und Ursula von der Leyen stellvertretende Vorsitzende geworden seien, falls man auf den Oppositionsb\u00e4nken landen sollte. Aber nein, der Vergleich ist nicht fair, denn Merkel hat ja den Auftrag zur Regierungsbildung, wie es auch in der FDP hei\u00dft.", "Die Freien Demokraten sind zur\u00fcck im Bundestag, so weit, so klar. Sie sind sogar in beeindruckender St\u00e4rke zur\u00fcckgekehrt. Das Ergebnis bei der Wahl vor f\u00fcnf Wochen war zwar nicht ganz so hoch wie das sensationelle 14,6-Prozent-Resultat aus dem Jahr 2009, aber zweistellig. Ein paar Mal ist das zwar schon vorgekommen in der Geschichte der Bundesrepublik, doch nur zweimal wurden die j\u00fcngsten 10,7 Prozent Stimmenanteil \u00fcbertroffen. Abgesehen von dem Ergebnis vor acht Jahren, gelang das nur 1961, tief in der westdeutschen Geschichte des geteilten Landes. Da kam die FDP auf 12,7 Prozent Stimmenanteil. Daf\u00fcr gab es allerdings nur 67 Sitze im obersten Parlament der Bundesrepublik. Im September dieses Jahres ergatterte die FDP mit zwei Prozentpunkten weniger in einem m\u00e4chtig angeschwollenen Bundestag achtzig Sitze.", "Doch diese Zahlen sagen noch nichts dar\u00fcber, welche FDP zur\u00fcckgekommen ist. Ob sie \u00fcberhaupt zur\u00fcckgekommen ist oder ob da eine ganz neue, ganz andere liberale Mannschaft k\u00fcnftig unter der Reichstagskuppel an der politischen F\u00fchrung der viertgr\u00f6\u00dften Wirtschaftsmacht der Welt mitwirken wird. Von allen 709 Abgeordneten sind vierzig Prozent zum ersten Mal im Bundestag. Bei den Freien Demokraten liegt dieser Wert viel h\u00f6her. Nur zwanzig der achtzig Mitglieder der neuen Fraktion geh\u00f6rten der Truppe an, die von 2009 an die parlamentarische Basis der zweiten Regierung Merkel bildete. Das sind 75 Prozent Neue.", "Viele von ihnen bringen allerdings Erfahrung als Landtagsabgeordnete mit. ", " sa\u00df immerhin zu Beginn der neunziger Jahre schon f\u00fcr knapp zwei Jahre in Bonn im Bundestag, im Jahr 2002 noch einmal f\u00fcr drei Monate in Berlin. Nur einer, der zum Ehrenvorsitzenden der Fraktion gew\u00e4hlte Hermann Otto Solms, kann auf eine au\u00dferordentlich lange Erfahrung in diesem Parlament zur\u00fcckgreifen. Er bekam 1980 sein erstes Mandat und musste nur in den vorigen vier Jahren eine Zwangspause machen, weil seine Partei es nicht \u00fcber die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde geschafft hatte."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/katalonien-die-schweigende-mehrheit-erhebt-ihre-stimme-15268859.html", "article_id": "15268859", "section": "politik", "article_headline": "Die schweigende Mehrheit erhebt ihre Stimme", "date": "29.10.2017", "author": "Livia Gerster", "article_text": ["Der Passeig de Gr\u00e0cia gleicht einem Meer aus gelb-roten Fahnen. Die spanische Flagge dominiert, aber auch viele katalanischen Fahnen wehen im Wind \u2013 die offizielle Senyera, nicht die Estelada der Separatisten. Zwei Tage ", " kehren am Sonntag die Gegner der Unabh\u00e4ngigkeit auf den Boulevard im Zentrum Barcelonas zur\u00fcck. Erst seit dem Referendum am 1. Oktober finden die Katalanen, die sich gerne als \u201eschweigende Mehrheit\u201c bezeichnen und weiter zu Spanien geh\u00f6ren wollen, eine politische Stimme. Laut den Veranstaltern der Organisation \u201eSociedad Civil\u201c, die selbst nur\u00a0 70 feste Mitglieder hat, demonstrieren dieses Mal noch mehr Menschen als vor drei Wochen: Die Veranstalter sprechen von 1,1 Millionen Teilnehmern, die st\u00e4dtische Polizei hingegen sprach von rund 300.000.\u00a0", "Josep Ramon Bosch erwartet dieses Mal mehr als einer Million. \u201eBei den Wahlen am 21. Dezember wird die schweigende Mehrheit gewinnen. Es war unvermeidbar, den Artikel 155 zu aktivieren, aber er ist nur eine \u00dcbergangsl\u00f6sung\u201c, sagt der Mitgr\u00fcnder und fr\u00fchere Vorsitzende der \u201eSociedad Civil\u201c. Den Organisatoren geht es nicht darum, sich mit dem Durchgreifen der spanischen Zentralregierung zu solidarisieren. Sie fordern die R\u00fcckkehr zu den demokratischen Institutionen, wie sie die spanische Verfassung vorsieht.", "Ihr wichtigster Slogan aber lautet \u201eTodos somos Catalu\u00f1a\u201c \u2013 mit dem Aufruf \u201eWir alle sind Katalonien\u201c wollen sie deutlich machen, dass die Region nicht den Separatisten geh\u00f6rt, sondern allen \u201ede todos\u201c, steht daher auf vielen Plakaten vor dem Hintergrund der spanischen Nationalfarben. Denn Katalonien soll weiter ein Teil Spaniens sein. Neben der spanischen Flagge tragen viele deshalb auch die offizielle katalanische Fahne und die der EU mit sich. Wie schon vor der Wochen, rufen einige Demonstranten wieder \u201ePuigdemont a prisi\u00f3n\u201c und verlangen, dass der bisherige Regionalpr\u00e4sident ins Gef\u00e4ngnis kommt; an diesem Montag k\u00f6nnte ihm tats\u00e4chlich eine Anklage wegen \u201eReb\u00e9lion\u201c drohen.", "Auf der Abschlusskundgebung spricht am Sonntag wieder der ehemalige Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Parlaments Josep Borrell, der der sozialistischen Partei (PSOE) angeh\u00f6rt. Dieses Mal marschiert auch der Vorsitzende der katalanischen Sozialisten (PSC) Miguel Iceta mit. Damit sind alle katalanischen Oppositionsparteien vertreten, die am Freitag unter Protest den Plenarsaal des Regionalparlaments verlassen hatten, bevor die Abstimmung \u00fcber die Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung begann. Aus Madrid ist der Vorsitzende der Ciudadanos-Partei Albert Rivera angereist. Einige Demonstranten rufen ihm \u201ePresidente, Presidente\u201c zu \u2013 diesen Titel tr\u00e4gt sowohl der katalanische als auch der spanische Regierungschef. Vor dem Beginn der Demonstration zogen einige vor das Hauptquartier der spanischen Nationalpolizei, in der Via Leietana, um den Beamten ihre Solidarit\u00e4t zu bekunden.", "Nachdem der spanische Ministerpr\u00e4sident ", " Neuwahlen f\u00fcr den 21. Dezember angek\u00fcndigt hatte, hofft die katalanische Opposition, besser abzuschneiden als zuvor. Umfragen, die am Wochenende ver\u00f6ffentlicht wurden, deuten an, dass sie mit Stimmgewinnen rechnen und die Bef\u00fcrworter der Unabh\u00e4ngigkeit ihre knappe Mehrheit verlieren k\u00f6nnten. Doch deren F\u00fchrung zeigt sich von der spanischen Intervention und der Demonstration am Sonntag unbeeindruckt.", "Am Samstag lie\u00df sich der katalanische Regionalpr\u00e4sident ", " in seiner Heimatstadt Girona wie ein Volksheld feiern. Nach der Aufzeichnung einer Fernsehbotschaft, ", ", a\u00df er mit seiner Frau und Freunden im Zentrum der historischen Altstadt zu Mittag. Hunderte Passanten jubelten ihm zu und lie\u00dfen sich mit ihm fotografieren. Mit seinem entspannten Auftritt in der \u00d6ffentlichkeit zeigte Puigdemont selbstbewusst und alles andere als \u00e4ngstlich angesichts der drohenden Anklage wegen \u201eReb\u00e9lion\u201c, die ihn bald ins Gef\u00e4ngnis bringen k\u00f6nnte. Der belgische Einwanderungsminister Theo Francken bot Puigdemont Asyl an, sollte er in Spanien kein gerechtes Verfahren erwarten. Doch die katalanischen Separatisten scheinen sich sicher zu f\u00fchlen. Vor seiner Fernsehansprache k\u00fcndigte ihn der \u00f6ffentlich-rechtliche katalanische Sender TV3 Puigdemont als \u201ePr\u00e4sident der Generalitat\u201c an, obwohl er seit dem Morgen abgesetzt war."]}
]