[
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/wirtschaftsweise-fordern-30-milliarden-euro-entlastung-15281779.html", "article_id": "15281779", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wirtschaftsweise fordern 30-Milliarden-Euro-Entlastung", "date": "07.11.2017", "author": "Manfred Sch\u00e4fers", "article_text": ["Der Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung legt der k\u00fcnftigen ", " eine \u201eNeujustierung der Wirtschaftspolitik\u201c ans Herz. Das geht aus dem aktuellen Gutachten der \u201eWirtschaftsweisen\u201c hervor, das die \u00d6konomen an diesem Mittwoch an Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) \u00fcbergeben wollen und das FAZ.NET vorab vorlag. Angesichts der guten konjunkturellen Bedingungen sollte die \u201eZukunftsorientierung im Mittelpunkt stehen\u201c \u2013 statt wie in den vergangenen Jahren \u201eder Verteilungsdiskurs\u201c.", "Mit Blick auf die politischen Instrumente, die dem Rat zur Umsetzung der Ziele vorschweben, zeichnen sich schon jetzt gr\u00f6\u00dfere Differenzen zu den Programmen der Parteien ab, die derzeit \u00fcber ein m\u00f6gliches Jamaika-B\u00fcndnis verhandeln. Bestimmte Lieblingsthemen von Union, Gr\u00fcnen und FDP halten die wichtigsten Wirtschaftsberater der Regierung f\u00fcr vollkommen verfehlt: Baukindergeld, steuerliche Forschungsf\u00f6rderung und die F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung. Das alles h\u00e4tte erhebliche Mitnahmeeffekte und bringe wenig, kritisieren die ", ".", "Der Sachverst\u00e4ndigenrat wirbt f\u00fcr eine R\u00fcckgabe der Mehrbelastungen aus der kalten Progression, f\u00fcr die Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags und die Senkung des Beitrags zur Arbeitslosenversicherung. Den finanziellen Spielraum daf\u00fcr sehen sie. \u201eMit 31,3 Milliarden Euro d\u00fcrfte der gesamtstaatliche Finanzierungs\u00fcberschuss im laufenden Jahr den h\u00f6chsten Stand seit der Wiedervereinigung erreichen\u201c, hei\u00dft es im Gutachten. Die schleichenden Mehrbelastungen in der Einkommensteuer allein aufgrund der Preissteigerungen beziffern die f\u00fcnf \u00d6konomen auf j\u00e4hrlich fast sechs Milliarden Euro seit 2010. \u201eInsgesamt l\u00e4sst sich eine Entlastung von gut 30 Milliarden Euro dadurch begr\u00fcnden, ohne dass im Gegenzug der Spitzensteuersatz angehoben werden m\u00fcsste.\u201c", "Die Einkommensteuer belaste die Gewinne der Personengesellschaften und Selbst\u00e4ndigen. \u201eEine Anhebung des Spitzensteuersatzes w\u00fcrde daher zu negativen Investitionsanreizen f\u00fcr den Mittelstand f\u00fchren\u201c, hei\u00dft es. W\u00fcnschenswert w\u00e4re ein Gesamtpaket, das eine Tarifreform der Einkommensteuer mit einer allm\u00e4hlichen Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags verbinde und so die L\u00e4nder und Gemeinden an der Finanzierung dieser Reform beteilige.", "Grunds\u00e4tzlich skizziert der Sachverst\u00e4ndigenrat eine robuste wirtschaftliche Entwicklung. Die deutsche Wirtschaft befinde sich in einem kr\u00e4ftigen Aufschwung, hei\u00dft es in dem 463 Seiten langen Gutachten. Die Wirtschaftsweisen rechnen mit einem Wachstum von 2 Prozent in diesem und 2,2 Prozent im kommenden Jahr. Die Bundesregierung war zuletzt in ihrer Herbstprojektion f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr mit 1,9 Prozent Wachstum etwas zur\u00fcckhaltender gewesen.", "Dem Aufschwung wird in dem Gutachten ein immer breiter werdendes Fundament attestiert: Den st\u00e4rksten Wachstumsbeitrag erwarten die Sachverst\u00e4ndigen 2018 vom privaten Konsum (1,3 Prozentpunkte) gefolgt von den Investitionen (0,8 Prozentpunkte). Kein Wachstumsbeitrag ist vom Au\u00dfenhandel zu erwarten; zwar soll der Export um 4,5 Prozent zulegen, der Import allerdings um 5,3 Prozent. Die Inflations- und Lohnentwicklung sei moderat, hei\u00dft es. Angesichts der st\u00e4rker werdenden Knappheit von Arbeitskr\u00e4ften rechnet der Rat mit einem \u201emoderaten Aufw\u00e4rtstrend\u201c. Die Kerninflationsrate werde 2018 auf 1,9 Prozent steigen, die Verbraucherpreise auf 1,8 Prozent. Die Arbeitslosigkeit soll um 3,4 Prozent sinken, die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen um 1,2 Prozent steigen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/der-erste-weltkrieg/russland-der-kreml-hat-probleme-mit-der-oktoberrevolution-15280441.html", "article_id": "15280441", "section": "politik", "article_headline": "Ewiges Russland", "date": "07.11.2017", "author": "Friedrich Schmidt", "article_text": ["Mit der \u201eOktoberrevolution\u201c und ihren Erben kennt sich der russische Journalist Michail Sygar aus. Der Autor eines Buches \u00fcber ", " Machtsystem (\u201eEndspiel\u201c) ", " und hat jetzt auch ein Buch dazu ver\u00f6ffentlicht: \u201eDas Imperium muss sterben\u201c. Er h\u00f6re oft, dass das Jubil\u00e4um in Russland nicht bemerkt werde, schrieb Sygar nun auf Facebook. Doch habe er im F\u00f6derationsrat, dem Oberhaus, eine Ausstellung mit Bildern entdeckt, die Sch\u00fcler dazu gemalt h\u00e4tten. Die Sch\u00fclerarbeiten wirken, als w\u00e4re die Sowjetunion nie untergegangen. \u201eDer gro\u00dfe Oktober ist 100 Jahre alt!\u201c steht auf einem Bild mit den Konterfeis Lenins und Stalins, einer Weltraumrakete, Soldaten im Kampf und weiteren Attributen robusten Stolzes. Auf einem anderen Bild zieht ein Flugzeug ein rotes Banner, das Arbeiter bejubeln: \u201e1917 \u2013 Ruhm der gro\u00dfen Revolution! \u2013 2017\u201c. Auf einem dritten springt ein Pferd mit wehender M\u00e4hne \u00fcber den Erdball und verhei\u00dft die \u201eWeltrevolution\u201c. So geht es weiter, und Sygar bemerkt: \u201eWenn es jemand nicht verstanden hat: Das haben russische Sch\u00fcler im Jahr 2017 gemalt.\u201c", "Zwar h\u00e4tten es kritische Beitr\u00e4ge wom\u00f6glich nicht in die Schau geschafft. Schlie\u00dflich werden Versuche der Organisation Memorial, Russlands Sch\u00fcler dem hurrapatriotischen Kreml-Zeitgeist zum Trotz in einem Aufsatzwettbewerb zu einem differenzierten Blick auf die eigene, opferreiche Geschichte zu ermuntern, vom Staatsfernsehen diffamiert und von Schl\u00e4gern bedroht. Wenn Sch\u00fcler alte Parolen und Propaganda reproduzieren, folgen sie damit dem Beispiel der Machthaber, die das Gedenken an die katastrophalen Folgen der Machtergreifung der Bolschewiken vor hundert Jahren in der Pflicht zur nationalen Gr\u00f6\u00dfe untergehen lassen. Die Tr\u00e4ume vom Arbeiterparadies von einst sind ausgetr\u00e4umt. Doch das sowjetische Erbe ist quicklebendig.", "Es zieht sich bis in die Sprache. So haben etwa in der Hoch-Zeit des Ukraine-Kriegs Politik und Staatsmedien die Verteidigung der \u201erussischen Welt\u201c gegen \u201efaschistische Eroberer\u201c in Worten beschworen, die den Angriff des nationalsozialistischen Deutschlands auf die Sowjetunion wiederaufleben lie\u00dfen. Auch im Feiern wird an alte Formen angekn\u00fcpft. So zog 2014 nach der Annexion der ukrainischen Halbinsel Krim die Parade zum 1. Mai erstmals wieder \u00fcber den Roten Platz. Unter der alten Parole \u201eFrieden, Arbeit, Mai\u201c ging es vorbei am Mausoleum, in dem die H\u00fclle Lenins weiter ruht. Nach der j\u00fcngsten \u201eMajdan\u201c-Revolution in Kiew schreckten Bilder gest\u00fcrzter, bemalter, bem\u00e4ntelter Lenin-Denkm\u00e4ler Moskaus M\u00e4chtige wie das Gespenst der Lustration, der Reinigung eines postsowjetischen Staatsapparats von alten Kadern. Denn zum einen z\u00e4hlen Putin und ein Gutteil seines Personals selbst dazu, und der Geheimdienst, dem sie entstammen, versteht sich als Erbe der von Lenin ins Leben gerufenen \u201eTscheka\u201c, und das bis heute, weshalb der FSB im Dezember seine Hundertjahrfeier begeht."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/brandschutz-verordnungen-in-deutschland-werden-immer-teurer-15277814.html", "article_id": "15277814", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wie die Brandschutzrepublik Deutschland ihre B\u00fcrger fordert und frustriert", "date": "07.11.2017", "author": "Sebastian Balzter", "article_text": ["Fast 200 Jahre lang hat es den \u201eMaierwirt\u201c in Prutting gegeben, einem Dorf zwischen M\u00fcnchen und dem Chiemsee. Ein stattlicher Gasthof, die Einheimischen tranken hier ihr ", ", die K\u00fcche hatte weithin einen ausgezeichneten Ruf. Auf der Karte standen Ochsenbackerl, K\u00e4lberf\u00fc\u00dfe und Rinderschmorbraten aus der eigenen Metzgerei. Im Obergeschoss gab es ein paar G\u00e4stezimmer. Zwei Weltkriege hat der Gasthof \u00fcberstanden \u2013 aber nicht die \u201ebrandschutzrechtliche \u00dcberpr\u00fcfung\u201c im Januar. Da erfuhr Georg Maier, der Wirt, wie gef\u00e4hrlich es in seinem Gasthof und der daran anschlie\u00dfenden Privatwohnung seiner vierk\u00f6pfigen Familie bisher zugegangen war.", "Das Landratsamt Rosenheim stellte ihm eine lange Liste von \u201ezwingend erforderlichen Sofortma\u00dfnahmen\u201c zu: Trennw\u00e4nde zwischen Treppenhaus und Fluren mussten her und selbstschlie\u00dfende T\u00fcren, au\u00dferdem galt es, alle M\u00f6bel aus dem Hausflur zu entfernen, \u201emassive Brandlasten\u201c in dem f\u00fcnf Meter breiten Fluchtweg. F\u00fcr all das blieben dem Mann, der seinen Betrieb ein Vierteljahrhundert ohne auch nur einen Zimmerbrand gef\u00fchrt hatte, vier Wochen Zeit.", "Wenn es um den Brandschutz geht, dann gelten in Deutschland keine Ausreden. Da befindet sich der Wirt aus Prutting, Landkreis Rosenheim, in bester Gesellschaft. In Frankfurt w\u00fcrde die Sanierung der St\u00e4dtischen B\u00fchnen nicht zuletzt wegen der Auflagen in Sachen Brandschutz so viel kosten wie ein Abriss und Neubau \u2013 rund 900 Millionen Euro. Der Stuttgarter Tiefbahnhof wird sp\u00e4ter fertig als geplant, weil das urspr\u00fcngliche Brandschutzkonzept nicht den Anspr\u00fcchen gen\u00fcgte. Und auch beim Berliner Flughafen hat sich der Brandschutz als die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung entpuppt.", "Keine Frage, Brandschutz ist wichtig. Aber kann es sein, dass da etwas aus dem Ruder l\u00e4uft? So gut wie jedes gr\u00f6\u00dfere Neubauprojekt wird astronomisch teuer, weil nach heutigem Recht so viele Fluchtwege, Sprinkler- und Entrauchungsanlagen n\u00f6tig sind. Manche Hauseigent\u00fcmer modernisieren ihre Altbauten nur deshalb nicht, weil sie die Aufr\u00fcstung in punkto Brandschutz f\u00fcrchten, die ihnen bevorsteht, sobald sie an den \u201eBestandsschutz\u201c der alten Gem\u00e4uer r\u00fchren. Ein Haus unter Denkmalschutz, in dem auch noch Touristen \u00fcbernachten sollen, brandschutztechnisch auf den neuesten Stand bringen zu m\u00fcssen, gilt in der Branche als H\u00f6chststrafe. Der bayerische Hotelier- und Gastronomieverband hat f\u00fcr seine Mitglieder nicht umsonst eine Brandschutz-Hotline geschaltet. \u00dcber den Brandschutz klagen zuverl\u00e4ssig auch Unternehmer, die eine Fabrik erweitern und Millionen f\u00fcr feuerfeste W\u00e4nde ausgeben m\u00fcssen. B\u00fcrgermeister, die einen Anbau an ihre Dorfschule stellen wollen und daf\u00fcr zus\u00e4tzliche Feuerleitern an jede Ecke montieren sollen. Wird heute wirklich so viel mehr von ihnen verlangt? Und wenn ja, woran liegt das?", "Die erste Frage ist schnell beantwortet. Seit dem D\u00fcsseldorfer Flughafenbrand 1996, bei dem 17 Menschen ums Leben kamen, werden die Brandschutzvorschriften in Deutschland viel strenger ausgelegt als vorher. Und es kommen stetig neue Auflagen dazu. Das ist zun\u00e4chst nur die logische Folge aus einer Katastrophe: Aus Schaden soll man klug werden. Aber beim Brandschutz sieht es so aus, als ob das H\u00f6chstma\u00df der Vorsorge erreicht ist. Die Gefahr, in Deutschland durch Rauch und Feuer zu sterben, ist im Vergleich zu anderen Risiken \u00e4u\u00dferst gering. 343 Menschen sind 2015 bei Br\u00e4nden zu Tode gekommen. Die Zahl stagniert seit einigen Jahren, ebenso wie die Zahl der Br\u00e4nde insgesamt. Im Stra\u00dfenverkehr gibt es zehnmal so viele Todesopfer. Schaut man sich die Kosten f\u00fcr den Brandschutz genauer an, wird das Bild noch eigent\u00fcmlicher. Die Ausgaben allein f\u00fcr Brandmeldeanlagen sind in den vergangenen Jahren auf mehr als eine Milliarde Euro gestiegen. Im gleichen Zeitraum sind die von Wohnungsbr\u00e4nden verursachten Sch\u00e4den aber nicht gesunken, sondern haben nach Auskunft der Versicherungen sogar zugenommen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/kretschmann-will-auf-e-auto-umsteigen-15280567.html", "article_id": "15280567", "section": "politik", "article_headline": "Kretschmann will vollst\u00e4ndig elektrisch fahren", "date": "06.11.2017", "author": "R\u00fcdiger Soldt", "article_text": ["Der baden-w\u00fcrttembergische Ministerpr\u00e4sident ", " (Gr\u00fcne) will sich ab 2018 in einem elektrischen Dienstwagen chauffieren lassen. Das best\u00e4tigte das Stuttgarter Staatsministerium FAZ.NET auf Anfrage: \u201eWir arbeiten daran, dass der Ministerpr\u00e4sident k\u00fcnftig ein Battery Electric Vehicle aus Baden-W\u00fcrttemberg\u00a0nutzen kann, denn das Hybrid-Auto, das er derzeit benutzt ist wegen der vergleichsweise geringen elektrischen Reichweite nur eine \u00dcbergangstechnologie.\u201c", "Welches Fahrzeug es sein wird, teilte die Landesregierung noch nicht mit. ", " bringt die elektrisch angetriebenen Fahrzeuge der neuen \u201eEQ-Baureihe\u201c erst 2019 auf den Markt. Audi will bereits 2018 einen elektrisch betriebenen Gel\u00e4ndewagen der \u201ee-tron-Baureihe\u201c verkaufen. Der Firmensitz von Audi ist im bayerischen Ingolstadt, der Konzern hat aber im baden-w\u00fcrttembergischen Neckarsulm auch ein gro\u00dfes Werk.", "Das Problem f\u00fcr Kretschmann d\u00fcrfte nur sein, dass das elektrisch angetriebene Fahrzeug der \u201ee-tron-Reihe\u201c im Audi-Werk in Br\u00fcssel produziert werden soll, wo der Konzern auch den Kleinwagen A1 baut. Eine Sprecherin des Konzern best\u00e4tigte, dass die Fahrzeuge im n\u00e4chsten Jahr verf\u00fcgbar sein werden. Sollte das Fahrzeug tats\u00e4chlich angeschafft werden, w\u00e4re Kretschmann der erste Ministerpr\u00e4sident Deutschlands, der auf die E-Mobilit\u00e4t setzt.", "Seit Mai gibt es, initiiert von der gr\u00fcn-schwarzen Landesregierung, den \u201eStrategiedialog Automobilwirtschaft\u201c, Zweck des Dialogs ist es, mit Vertretern der Hersteller, der Zulieferer, der Gewerkschaften und der Forschungseinrichtungen \u00fcber die Zukunft der Automobilindustrie und moderne Verkehrskonzepte zu beraten.", "Der Dialog soll bis 2024 gef\u00fchrt werden, aus Zwischenergebnisse sollen aber immer wieder auch politische Programme entwickelt werden, um den Transformationsprozess der Automobilindustrie zu beschleunigen und zu unterst\u00fctzen. Kretschmann benutzt derzeit eine S-Klasse der Firma Daimler, die einen Hybrid-Antrieb hat."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/gluecksatlas-wo-die-deutschen-gluecklich-sind-15281250.html", "article_id": "15281250", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wo die Deutschen gl\u00fccklich sind", "date": "07.11.2017", "author": "Jenni Thier", "article_text": ["Die deutsche Wirtschaft l\u00e4uft gut, die Arbeitslosenquote ist niedrig. Das sollte sich auch in der Lebenswelt der B\u00fcrger spiegeln - und der aktuelle \u201eGl\u00fccksatlas\u201c best\u00e4tigt das. Die Lebenszufriedenheit der Deutschen bleibt auf einem hohen Niveau. Auf einer Skala von 0 bis 10 liegt sie bei 7,07 Punkten, hei\u00dft es in der repr\u00e4sentativen Studie im Auftrag der ", ". Das ist zwar ein wenig unter dem Wert des Vorjahres - der lag bei 7,11 Punkten. Doch das werten die Forscher nur als statistische Unsicherheit. Das gute Ergebnis des Vorjahres und der generelle Aufw\u00e4rtstrend der letzten Jahre werde im Wesentlichen best\u00e4tigt. \u201eDie nun schon seit l\u00e4ngerem starke Konjunktur und der Abbau der Arbeitslosigkeit d\u00fcrften f\u00fcr den Anstieg der Lebenszufriedenheit verantwortlich sein\u201c, hei\u00dft es in dem Bericht.", "Es gibt allerdings regionale Unterschiede. Am gl\u00fccklichsten sind die Menschen in Schleswig-Holstein (7,43 Punkte), am ungl\u00fccklichsten die in Sachsen-Anhalt (6,83 Punkte). Damit ist der Abstand zwischen der gl\u00fccklichsten und ungl\u00fccklichsten Region Deutschlands mit 0,6 Punkten so gering wie noch nie.", "Die Angleichung gibt es auch auf einem anderen Gebiet: Im Osten sind die Menschen gl\u00fccklicher als vor einem Jahr (6,89 Punkte). Schaut man zur\u00fcck auf das Jahr 2004, hatte der Wert bei rund 6,3 Punkten gelegen. In Westdeutschland haben sich die Werte diese Jahr allerdings etwas verschlechtert. Somit ist der Abstand zwischen der gl\u00fccklichsten und ungl\u00fccklichsten Region Deutschlands mit 0,6 Punkten so gering wie noch nie.", "F\u00fcr den Gl\u00fccksatlas werden 19 Regionen in Deutschland untersucht. Hinein flie\u00dfen Daten des sozio-\u00f6konomischen Panels und des Instituts f\u00fcr Demoskopie Allensbach."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/wohnen/frau-fischer-wohnt-in-einer-koelner-schrottimmobilie-15277347.html", "article_id": "15277347", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Die anderen sind l\u00e4ngst weg", "date": "07.11.2017", "author": "Judith Lembke", "article_text": ["Als Frau Hildebrandt das letzte Mal von unten hochwinkte, sa\u00df Eleonore Fischer auf dem Balkon. Es war ein Fr\u00fchsommertag, aber so frisch, dass Frau Fischer sich eine Decke um die H\u00fcften geschlungen hatte, damit die Nieren nicht kalt werden. Sie hatte in die \u00fcppige Krone des Baumes vor ihrer Wohnung geblickt und die Augen etwas zusammengekniffen, \u201eum das Gr\u00fcn zu sehen, aber nicht das Chaos, was dahinter ist\u201c, wie sie sagt. Dann sah sie Frau Hildebrandt dabei zu, wie diese zusammen mit ihrer Tochter die letzten Kisten aus dem Haus trug und in den Kombi lud.", "Frau Fischer kann sich nicht mehr erinnern, wie h\u00e4ufig sie dieses gesch\u00e4ftige Heraustragen, das angespannte Einladen und den letzten pr\u00fcfenden Blick auf das Zuhause, das man hinter sich l\u00e4sst, in den vergangenen Jahren schon beobachtet hat. Aber als die Nachbarin zum Abschied winkte, war es anders als die Male zuvor. Damals, so sagt sie, f\u00fchlte sie sich \u201eein bisschen wie diese einsame Riesenschildkr\u00f6te\u201c, die letzte ihrer Art, auf den Galapagosinseln. \u201eWann gehen denn auch Sie?\u201c, hat Frau Hildebrandt noch nach oben gerufen bevor sie fuhr, aber Eleonore Fischer hat nur mit den Schultern gezuckt. \u201eWo soll ich denn hin?\u201c", "Seitdem auch noch Frau Hildebrandt ausgezogen ist, sei sie nicht nur die einzige Mieterin, die von fr\u00fcher, als alles noch stimmte in dem Haus, \u00fcbrig geblieben ist, und mit ihren 98 Jahren die \u00e4lteste sowieso. Jetzt sei sie \u201ewahrscheinlich auch die einzige Deutsche\u201c, glaubt Eleonore Fischer, die eigentlich anders hei\u00dft. Ihren richtigen Namen m\u00f6chte sie nicht in der Zeitung lesen, aus Angst davor, dass der Vermieter sie aus \u00c4rger \u00fcber ihre Aussagen aus der Wohnung schmei\u00dfen k\u00f6nnte. Oder dass einer der vielen ihr fremden Nachbarn, von denen sie meistens nur den L\u00e4rm mitbekommt und den M\u00fcll, bei ihr eindringen und sie \u00fcberw\u00e4ltigen k\u00f6nnte. \u201eIch bin doch total hilflos\u201c, sagt sie entschuldigend. Schlie\u00dflich kennt sie bis auf die freundliche Russin in der Wohnung schr\u00e4g gegen\u00fcber niemanden mehr im Haus, und wen sie auf dem Flur trifft, den versteht sie meist nicht.", "Dabei hat Frau Fischer eigentlich gar nichts gegen die \u201eAusl\u00e4nderjungs\u201c, die ab Nachmittag auf den Stufen vor dem Hochhaus sitzen, Musik h\u00f6ren und Sonnenblumenkerne kauen. Die seien oft freundlich und b\u00f6ten an, ihren Rollator \u00fcber die Schwelle zu heben, packten ihn dann aber meist an der falschen Stelle an, so dass die Eink\u00e4ufe herausfielen. Aber die \u201eAusl\u00e4nderjungs\u201c seien eben ganz anders als die Mieter von fr\u00fcher, wie Frau Hildebrandt und ihre Tochter, die heute Beamtin bei der Stadt K\u00f6ln ist \u2013 viel lauter und auch nicht so ordentlich, \u00fcberall hinterlie\u00dfen sie ausgespuckte Sonnenblumenkernschalen.", "Wie Frau Fischer mit geradem R\u00fccken auf ihrem Sessel sitzt und erz\u00e4hlt, auf dem Tisch der Kaffee und die Butterkringel, die sie selbst besorgt hat, w\u00fcrde man sie nicht f\u00fcr fast hundertj\u00e4hrig halten. Ihre Augen blicken wach unter ihrer Goldrandbrille hervor, ihr kurzes wei\u00dfes Haar ist noch voll. Ihr \u00c4u\u00dferes ist ihr noch immer wichtig, die lila Farbe der Weste findet sich auch in ihrem Rock, ihre Schuhe haben einen metallischen Glanz. Sie schaut Fernsehnachrichten und liest die Lokalzeitung, auch wenn sie das alles viel mehr aufregt als fr\u00fcher.", "Nachdem Frau Hildebrandt mit ihren Sachen weggefahren war, schob Frau Fischer ihren Rollator langsam ins Innere, schloss die Balkont\u00fcr fest hinter sich und zog die Spitzengardinen zu. In ihren eigenen vier W\u00e4nden f\u00fchlt sie sich sicher, wenn sie in ihrem schweren Pl\u00fcschsessel sitzt und auf die Vitrine blickt, in der das zehnb\u00e4ndige Lexikon, das Sammelgeschirr und die zahlreichen Fotos stehen. Die meisten zeigen ihre Tochter, ihren Enkel und den vor drei Jahren verstorbenen Sohn. Selbst das dauernde Rattern des Fahrstuhls st\u00f6rt sie nicht, da wei\u00df sie wenigstens, dass er funktioniert. Im Bad und im Schlafzimmer hat ihr Sohn vor Jahren Griffe angebracht, damit sie gut hochkommt, wenn sie aufstehen will. Bis auf diese Griffe ist fast alles noch genauso wie vor mehr als vierzig Jahren, als sie in die Wohnung gezogen ist. Nur die Fig\u00fcrchen und Kunstblumen auf dem Sideboard, die werden je nach Saison ausgetauscht."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/wohnen/mehr-platz-zuhause-zwei-muetter-erzaehlen-vom-auszug-des-kindes-15267848.html", "article_id": "15267848", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wenn das Kind auszieht", "date": "01.11.2017", "author": "Birgit Ochs", "article_text": ["Im vergangenen Jahr ist unsere Tochter ausgezogen. Ein Jahr nach dem Abitur. Im Sommer war noch nicht sicher, wohin es sie verschlagen w\u00fcrde, aber dann kam die Zusage von der Universit\u00e4t in Kassel, und damit war klar: Das Kind w\u00fcrde von nun an die meiste Zeit in einer anderen Stadt leben und nicht mehr zu Hause. Ein seltsames Gef\u00fchl. Auch wenn es gar kein richtiger Auszug war, denn ihre M\u00f6bel sind alle hiergeblieben. F\u00fcr uns Eltern hat sich \u00fcberhaupt nie die Frage gestellt, das Zimmer auszur\u00e4umen. Wozu auch? Wir haben ja Platz genug. Wir leben in einem gro\u00dfz\u00fcgigen alten Stadthaus, in dessen oberster Etage unsere beiden T\u00f6chter ihre Zimmer haben. Da gibt es auch noch ein \u201eSchlumpelzimmer\u201c. Wenn ich dar\u00fcber nachdenke, dann war es f\u00fcr meinen Mann und mich wichtiger als f\u00fcr unsere Tochter, dass ihr Zimmer erst mal so bleibt. Wir brauchen sanfte \u00dcberg\u00e4nge. Mir h\u00e4tte es weh getan, das Zimmer leer zu sehen. Das habe ich gemerkt, als unsere Tochter \u00fcberlegt hat, ihr Bett abzuholen, weil sie in ihrem WG-Zimmer keins hatte. Das wollte ich nicht und hab ihr gesagt, dass wir lieber ein Gestell besorgen oder zwei Matratzen zum Stapeln.", "Kassel ist wohl nur eine Zwischenstation. Trotzdem glaube ich nicht, dass sie dauerhaft nach Hause zur\u00fcckkommen wird. Warum ich trotzdem nicht m\u00f6chte, dass sich so bald in ihrem Zimmer etwas \u00e4ndert? \u2013 Weil man jetzt noch ihr gelebtes Leben bei uns sieht. Alles ist noch da, die Bilder an den W\u00e4nden, die B\u00fccher im Regal. Auf dem Schreibtisch liegen sogar noch ihre Unterlagen aus der Schule. Seit dem Abitur hat sie ihren Schreibtisch nicht mehr aufger\u00e4umt.", "Meine Tochter hat ein weniger emotionales Verh\u00e4ltnis zu ihrem Kinderzimmer als ich. Wenn sie in den Semesterferien zu Hause ist, h\u00e4lt sie sich dort nur zum Schlafen auf. Das war eigentlich schon in dem Jahr zwischen Abi und Studium so. Entweder war sie unterwegs, hat sich mit Freunden getroffen oder gejobbt, oder sie sa\u00df unten im Wohnzimmer, im Garten oder war in der K\u00fcche. Wenn sie jetzt bei uns ist, macht sie es genauso. Und wenn sie f\u00fcr die Uni zu tun hat, setzt sie sich an meinen Schreibtisch. Eigentlich h\u00e4ngt sie mir jetzt mehr auf der Pelle als fr\u00fcher, wenn sie da ist. Dann wird noch ein Teechen gekocht und noch ein Schokol\u00e4dchen gegessen \u2013 nur in ihr Zimmer zieht sie nichts mehr. Jetzt, nachdem sie schon ein Jahr ein Zimmer in einer anderen Stadt hat, gew\u00f6hne ich mich nat\u00fcrlich daran, dass in unserer Familie etwas zu Ende geht. Vielleicht ist es \u00fcberhaupt auch mehr dieses grunds\u00e4tzliche Gef\u00fchl, dass etwas vorbei ist. So wie nach ", ", wenn der Tannenbaum rausmuss. Das klingt jetzt vielleicht komisch. Irgendwann ist daf\u00fcr einfach die Zeit gekommen, man wei\u00df es und will es auch gar nicht anders \u2013 und ist zugleich doch auch voller Wehmut.", "Ob wir, was das Haus angeht, keine Pl\u00e4ne oder Ideen f\u00fcr die Zukunft haben? Doch sicher. Nat\u00fcrlich denken wir daran, was sein wird, wenn mal beide Kinder wirklich aus dem Haus sind. Vielleicht teilen wir es dann r\u00e4umlich neu auf und vermieten eine Wohnung. Aber das liegt noch in der Zukunft. Unsere j\u00fcngere Tochter, die bald Abitur macht, kann sich noch \u00fcberhaupt nicht vorstellen auszuziehen und will erst mal hierbleiben. Mal sehen. (U., verheiratet, Mutter\u00a0 von zwei T\u00f6chtern, lebt im eigenen Haus"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/familie/wie-erklaere-ich-s-meinem-kind/kindern-erklaert-insektensterben-15276442.html", "article_id": "15276442", "section": "feuilleton", "article_headline": "Warum uns das Insektensterben beunruhigen sollte", "date": "04.11.2017", "author": "Joachim M\u00fcller-Jung", "article_text": ["Viele denken, der Klimawandel ist das schlimmste, was der Erde passieren kann. Dass die Erde austrocknet oder von Wirbelst\u00fcrmen und Sturmfluten zerst\u00f6rt wird. Wieder andere glauben das gleiche von der dreckigen Luft, und nochmal andere sind sich sicher, dass die Erde bald im Plastikm\u00fcll erstickt. Kann gut sein, dass das alles ganz schlimm wird. F\u00fcr vieles gibt es Anzeichen, dass die Umwelt leidet und die Menschen\u00a0 mit ihr.", "Wenn man aber nach klaren Beweisen daf\u00fcr sucht, dass sich die Umwelt auf unserem Heimatplaneten immer schneller \u00e4ndert, muss man raus in die Natur \u2013 und sie mit wachen Augen und Ohren erforschen. Dann kann man selber erleben, was Insektenforscher aus Krefeld zusammen mit holl\u00e4ndischen Biologen genau dokumentiert haben: Die Insekten verschwinden. Das hei\u00dft, die Zahl der Insekten wird immer weniger. Fast drei\u00dfig Jahre lang haben die Wissenschaftler\u00a0\u00a0 jedes Jahr in unserer Kulturlandschaft ihre Fluginsektenfallen auf \u00fcppigen gr\u00fcnen Streifen zwischen den Feldern und Gew\u00e4ssern aufgestellt. Ihre Sammlung zeigt: Selbst in solchen gesch\u00fctzten Naturfl\u00e4chen ist im Sommer nur noch ein k\u00fcmmerlicher Rest \u00fcbrig. Nur eins von vier oder urspr\u00fcnglich f\u00fcnf Insekten ist \u00fcbrig.", "Das gleiche gilt f\u00fcr die Vielfalt. Es gibt lange nicht mehr so viele Arten von Insekten, weniger Schmetterlingsarten, weniger Wespen- und Hummelarten, auch weniger K\u00e4fer und Nachtfalter und M\u00fcckenarten. Um fast die H\u00e4lfte ist in einigen dieser Tiergruppen die Vielfalt eingebrochen \u2013 und das in so kurzer Zeit, wie es in der Geschichte der Erde wahrscheinlich selten passiert ist.", "Wie aber kommt das, und weshalb sollte uns das Verschwinden des Ungeziefers st\u00f6ren, schlie\u00dflich sind den meisten Menschen die Insekten am Gartentisch sowieso eher l\u00e4stig? Die erste Frage ist schwer, die zweite leichter zu beantworten. Was dieses extreme Insektensterben ausgel\u00f6st hat, bleibt ein R\u00e4tsel, es gibt einige Verd\u00e4chtige: Pflanzenschutzmittel, die \u201eChemie-Keule\u201c auf dem Acker, sind ein Kandidat. Viele Insekten sind Sch\u00e4dlinge, die chemisch mit Insektengiften bek\u00e4mpft werden. Vielleicht leiden die Nicht-Sch\u00e4dlinge aber eben auch viel mehr durch das Spritzen der Felder als gedacht. Bei Bienen und Hummeln gibt es diesen Verdacht schon lange.\u00a0", "Gut m\u00f6glich, dass auch zu viel D\u00fcnger, G\u00fclle vor allem, auf die Felder kommt, und das N\u00e4hrstoffgleichgewicht im Wasser und auf dem Acker st\u00f6rt. Die Zusammensetzung der Pflanzen wird dadurch auch in den Gr\u00fcnstreifen ver\u00e4ndert, die die Bauern nicht bearbeiten. Und da viele Insekten wahre Spezialisten sind, die nur bestimmte Pflanzen als Nahrungsquelle oder Lebensraum akzeptieren, haben sie keine Lebensgrundlage mehr. Genauso gut aber k\u00f6nnte es sein, dass die Gr\u00fcnstreifen in der Kulturlandschaft zu sp\u00e4rlich sind, dass \u00fcberhaupt zu viele Felder zu gro\u00df und zu monoton mit immer denselben Nutzpflanzen besetzt werden, oder aber die w\u00e4rmeren Winter, die heftigeren Hitzewellen oder die zunehmende N\u00e4sse, die allesamt mit dem Klimawandel einhergehen, machen den Insekten zu schaffen.", "Wie gesagt, die Forscher konnten da keine einzelne Ursache entdecken. Viel wahrscheinlicher ist es, dass die heutige Intensivlandwirtschaft insgesamt und dazu der Klimawandel die Lebensr\u00e4ume der Insekten immer st\u00e4rker verarmen l\u00e4sst. Die Bauern sind in dem Agrarsystem quasi dazu angehalten, m\u00f6glichst immer mehr zu ernten, um ihren Wohlstand zu halten.", "Wohlstand ist das Stichwort f\u00fcr die zweite Frage: Warum sollte uns das Insektensterben k\u00fcmmern? Kurz gesagt: Weil die Bienen, Hummeln und Co quasi die flei\u00dfigsten und zuverl\u00e4ssigsten (und oft auch die einzigen) Arbeiter in der Natur sind. Arbeiter, die sogar quasi umsonst f\u00fcr den Menschen arbeiten. Drei Viertel aller Kulturpflanzen, von denen wir uns ern\u00e4hren, wachsen nur mit der Unterst\u00fctzung der Insekten. Die Tiere best\u00e4uben die Bl\u00fcten der Nahrungspflanzen (und die Bl\u00fcten von 90 Prozent aller Wildpflanzen) und sorgen so daf\u00fcr, dass \u00fcberhaupt Fr\u00fcchte entstehen und weitergez\u00fcchtet werden kann. Mehr als 300 Milliarden Euro, so viel wie ganz Deutschland jedes Jahr f\u00fcr die Gesundheit in Kliniken, Apotheken und bei \u00c4rzten ausgibt, erwirtschaften die Insekten als Best\u00e4uber.", "Klar, viele Insekten sind auch Sch\u00e4dlinge, aber die meisten Arten sind ausgesprochen n\u00fctzlich, um die Stabilit\u00e4t der \u00d6kosysteme zu sichern. Viele sind N\u00fctzlinge, weil sie etwa\u00a0 Sch\u00e4dlinge wie Blattl\u00e4use kurz halten, weil viele Insektenlarven auch Parasiten sind und ihrerseits von Sch\u00e4dlingen leben. Insekten sind quasi kostenlose Pflanzenschutzmittel, die nat\u00fcrlichsten Pflanzenschutzmittel, die die Erde selbst hervorgebracht hat. Sie halten auch den Planeten sauber. Wir w\u00fcrden auf den Weiden in Kuhfladen versinken, wenn wir nicht mehr mit der Arbeit der Mistk\u00e4fer rechnen k\u00f6nnten! Insekten sind, so gesehen, entscheidende F\u00e4den in einem komplizierten Netzwerk, die unseren Kosmos zusammen halten. Das Insektensterben wird deshalb nicht nur von Naturforschern, sondern von vielen Verantwortlichen in der Gesellschaft und Politik als h\u00f6chst alarmierende Bedrohung unserer eigenen Zivilisation eingestuft."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/die-gruender/cds-waren-gestern-jetzt-erobert-ein-start-up-produkt-die-kinderzimmer-15278785.html", "article_id": "15278785", "section": "beruf-chance", "article_headline": "Zwei wagemutige M\u00e4nner und ihre redenden Kisten", "date": "07.11.2017", "author": "Martin Gropp", "article_text": ["Vielleicht w\u00fcrde Patric Fa\u00dfbender heute einer anderen Besch\u00e4ftigung nachgehen, wenn seine beiden T\u00f6chter etwas ordentlicher gewesen w\u00e4ren. Dabei scheiterte Fa\u00dfbenders Nachwuchs lediglich an einer T\u00e4tigkeit, die auch Erwachsene herausfordert: CDs nach dem H\u00f6ren wieder in die passende H\u00fclle zu stecken. Oft landeten die Silberscheiben mit Geschichten oder Kinderliedern auf dem Fu\u00dfboden und zerkratzten. \u201eIch bin ein sehr digitaler Mensch\u201c, sagt Fa\u00dfbender. Nichts h\u00e4tte ihm also n\u00e4her gelegen, als die physischen Tontr\u00e4ger durch eine digitale Version zu ersetzen.", "Daf\u00fcr fehlte Fa\u00dfbender die passende Technik, ein kindgerechtes Abspielger\u00e4t. Smartphones oder Tabletcomputer der Eltern z\u00e4hlen f\u00fcr ihn eher nicht dazu, weil sie zu schwer zu bedienen seien und nicht den Kindern selbst geh\u00f6rten. So ersann der Grafikdesigner vor gut vier Jahren die Idee f\u00fcr die \u201eToniebox\u201c, die er und sein Mitgr\u00fcnder Marcus Stahl heute als \u201edigitales Soundsystem\u201c f\u00fcr Kinder aus einem Hinterhofgeb\u00e4ude im D\u00fcsseldorfer Stadtteil Wehrhahn vertreiben. Die Basis ist ein etwa handkantenlanger W\u00fcrfel mit Lautsprecher und Akku. Der Akku soll bis zu sieben Stunden lang halten. Einen CD-Schlitz oder ein Kassettenfach hat der W\u00fcrfel nicht, daf\u00fcr einen acht Gigabyte gro\u00dfen Speicher, der mehr als 400 Stunden Inhalte aufnehmen kann \u2013 von H\u00f6rspielen bis zu Musik.", "Damit die Audiodateien im Speicherformat Opus \u00fcberhaupt auf der Festplatte landen, braucht es jedoch die zweite Produktkategorie von Stahl und Fa\u00dfbender. \u201eH\u00f6rfiguren\u201c nennen sie die f\u00fcnf bis acht Zentimeter hohen Skulpturen. Es sind Wiederg\u00e4nger der Helden aus den Kindergeschichten \u2013 vom liebenswerten Monster Gr\u00fcffelo \u00fcber Dauerbrenner wie den sprechenden Elefanten Benjamin Bl\u00fcmchen bis zum R\u00e4uber Hotzenplotz oder der Kleinen Hexe, den Protagonisten aus den gleichnamigen Kinderbuchklassikern Otfried Preu\u00dflers.", "Fa\u00dfbender und Stahl haben sich als Lizenznehmer von den Eignern die Nutzungsrechte f\u00fcr die jeweiligen Inhalte und die Figuren gesichert. Das war auch deshalb m\u00f6glich, weil sie eine echte Neuheit auf den Markt bringen, die sie \u00fcber Patente abgesichert haben: In jeder Figur steckt ein batterieloser Funkchip, der dem W\u00fcrfel signalisiert, welchen Inhalt er ausgeben soll. Der Chip ist vergleichbar mit der Start-Stopp-Taste eines herk\u00f6mmlichen Abspielger\u00e4ts. Nur wenn die Figur auf dem W\u00fcrfel steht, l\u00e4uft die Geschichte los. Wird sie entfernt, stoppt die Wiedergabe. W\u00e4hrend des ersten Anh\u00f6rens l\u00e4dt der W\u00fcrfel den entsprechenden Inhalt \u00fcber eine Funkverbindung aus dem Internet herunter. Ist er gespeichert, kann er ohne aktive Netzverbindung abgespielt werden.", "Wer so Geschichten in die Zimmer seiner drei bis zehn Jahre alten Kinder bringen will, muss zuerst investieren. Rund 80 Euro verlangen Stahl und Fa\u00dfbender f\u00fcr die Grundausstattung aus der in China gefertigten Box und einer ersten Geschichte. Handels\u00fcbliche CD-Spieler f\u00fcr Kinder gibt es mitunter f\u00fcr weniger als die H\u00e4lfte. Die in Tunesien hergestellten H\u00f6rfiguren kosten je nach Inhalt und L\u00e4nge zwischen 12 und 15 Euro \u2013 etwa zwei- bis dreimal so viel wie dieselbe Geschichte auf einer Audio-CD. Die Gr\u00fcnder machen keinen Hehl daraus, dass ihr Gesch\u00e4ft vor allem l\u00e4uft, wenn sie Figuren verkaufen. Anders als bei Druckerherstellern oder Rasierapparatproduzenten seien die Kernprodukte, also die Abspielboxen, zwar nicht subventioniert, sagt Stahl. \u201eDie h\u00f6heren Margen stecken aber in den Figuren.\u201c", "Die vergleichsweise hohen Preise scheinen K\u00e4ufer nicht abzuschrecken. Nach eigenen Angaben haben Fa\u00dfbender und Stahl seit dem Marktstart im September 2016 mehr als 90.000 Boxen \u00fcber Spielzeugl\u00e4den, den Buchhandel oder Elektronikm\u00e4rkte verkauft. Gerechnet hatten sie mit rund 20.000 St\u00fcck. Dazu kommen mehr als eine Million H\u00f6rfiguren. F\u00fcr das laufende Jahr peilen sie 13 Millionen Euro Umsatz an. 2018 soll die Zahl der verkauften Boxen auf 200.000 St\u00fcck steigen und die dahinter stehende Boxine GmbH mit ihren inzwischen gut 40 Mitarbeitern soll \u201ehochprofitabel\u201c wirtschaften.", "Dass die redenden Kisten offensichtlich einen Nerv treffen, zeigen nicht nur die Gesch\u00e4ftszahlen oder gewonnene Designpreise. Auf Dawanda, einer Internetplattform f\u00fcr Selbstgemachtes, bieten umtriebige Drittanbieter inzwischen Zubeh\u00f6r an: von Taschen bis zu Namensaufklebern, mit denen sich die Boxen individualisieren lassen. Dazu kommen mehrere Diskussions- und Nutzergruppen im sozialen Netzwerk Facebook mit bis zu 10.000 Mitgliedern, die sich rege \u00fcber die Produkte austauschen.", "Um all das zu erreichen, haben die beiden Gr\u00fcnder ihre angestammten Berufe aufgegeben. Der 47 Jahre alte studierte Grafikdesigner Fa\u00dfbender hat bis zur Idee als Kreativdirektor einer Werbeagentur gearbeitet. Der 50 Jahre alte Stahl war als Elektrotechnikingenieur f\u00fcr verschiedene Unternehmen aus der Auto- und der Telekommunikationsindustrie t\u00e4tig. Beide bereuen es nicht, sich selbst\u00e4ndig gemacht zu haben. \u201eWas wir heute machen d\u00fcrfen, ist ein Geschenk\u201c, sagt Stahl, auch weil er es seinen T\u00f6chtern viel leichter erkl\u00e4ren k\u00f6nne als seine vorherigen T\u00e4tigkeiten. \u201eWir wollen das bis zur Rente machen.\u201c", "Damit das klappt, denken Fa\u00dfbender und Stahl weiter. Sie wollen ins nicht-deutschsprachige Ausland expandieren. Mittelfristig auf der Liste stehen weitere Produkte. Das einfache Bedienkonzept ihrer Abspielger\u00e4te k\u00f6nnte nicht nur f\u00fcr Kinder Sinn ergeben, sondern auch f\u00fcr Demenzpatienten oder Menschen nach einem Schlaganfall oder mit multipler Sklerose. Eines wollen sie bei allem Wachstum aber nicht aufgeben: ihren Kindern auch leibhaftig Geschichten zu erz\u00e4hlen. \u201eIch lese jeden Abend vor\u201c, sagt Stahl. \u201eWir haben auch nicht den Anspruch, das ersetzen zu wollen.\u201c Solange m\u00f6glichst viele Menschen jedoch auch vorlesen lassen, d\u00fcrfte das den beiden Gr\u00fcndern ebenso recht sein."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/nine-to-five/bueroschlaf-ist-gesund-und-foerdert-die-karriere-15274893.html", "article_id": "15274893", "section": "beruf-chance", "article_headline": "Karriere im Schlaf", "date": "07.11.2017", "author": "Sven Astheimer", "article_text": ["Kennen Sie den? Begegnen sich zwei Beamte auf dem Flur. Sagt der eine zum anderen: \u201eNa, kannst du auch nicht schlafen?\u201c Zugegeben, Witze auf Kosten von Minderheiten funktionieren fast immer. Und in diesem Fall werden gleich zwei Spezies durch den Kakao gezogen: Staatsdiener und B\u00fcroschl\u00e4fer. Um die erste Gruppe soll es an dieser Stelle aber nicht gehen, das w\u00fcrde auch den Rahmen sprengen.", "Im Mittelpunkt steht vielmehr das Schlafverhalten des B\u00fcromenschen im Allgemeinen \u2013 Besch\u00e4ftigte im gewerblichen Bereich sind von diesem Privileg aufgrund besonderer Arbeitsformen leider ausgenommen. Man stelle sich nur mal einen Dachdecker beim spontanen Nickerchen am Arbeitsplatz vor! Deshalb hei\u00dft der B\u00fcroschlaf ja auch B\u00fcroschlaf und nicht etwa Fabrikschlaf.", "Jenem B\u00fcroschlaf wurde lange Unrecht getan. Denn in den Chefetagen wurde das Nickerchen des Mitarbeiters meist mit schamloser Faulheit gleichgesetzt. Erst vor einigen Jahren begann die teilweise Rehabilitierung des B\u00fcroschlafs. Wissenschaftler hatten entdeckt: Wer aufgeweckte Mitarbeiter haben will, der soll ihnen die Chance zu einem kurzen Mittagsschl\u00e4fchen geben. Denn wer sich nach dem Kantinenbesuch mal eben auf das ber\u00fchmte Ohr haut, ist anschlie\u00dfend leistungsf\u00e4higer. Zu lange sollte die Pause aber nicht dauern, denn sonst schl\u00e4gt die Ma\u00dfnahme ins Gegenteil um. 30 Minuten ins Reich der Tr\u00e4ume abtauchen und anschlie\u00dfend ", " machen: Der Begriff vom Power-Napping war geboren.", "Die praktische Umsetzung dieser schlafraubenden Erkenntnis l\u00e4sst jedoch zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. W\u00e4hrend sich das Raucherzimmer als Refugium nikotins\u00fcchtiger Belegschaftsteile durchgesetzt hat, sucht man entsprechende Tr\u00e4ume-R\u00e4ume auf deutschen B\u00fcroetagen vergebens. Selbst coole IT-Buden schrecken davor zur\u00fcck, neue Mitarbeiter mit Napping-Rooms zu locken, in denen sich das Humankapital quasi im Schlaf vermehren soll. Dass man sich um den B\u00fcroschlaf sogar ernste Sorgen machen muss, legt jetzt eine Studie der \u201eApotheken-Umschau\u201c nahe. Demnach leidet jeder dritte Deutsche unter Schlafst\u00f6rungen, Tendenz steigend. Schuld sind permanente Erreichbarkeit und Reiz\u00fcberflutung. K\u00f6rperliche Erkrankungen und Leistungsabfall drohen in der Folge.", "Also aufgewacht, ihr Unternehmenslenker! \u00d6fter mal die Diensthandys in den Schlafmodus versetzen, damit eure Mitarbeiter ihre Akkus wieder aufladen k\u00f6nnen. Lehnt euch selbst mal bequem im Sessel zur\u00fcck und legt die F\u00fc\u00dfe auf den Tisch, schlie\u00dft dabei die Augen und g\u00f6nnt euch ein paar tiefenentspannte Minuten bis zum n\u00e4chsten Meeting. Sonst geht es euch und den Vorstandskollegen noch wie zwei Beamten, die sich auf dem Flur begegnen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wissen/alles-im-gruenen-bereich/alles-im-gruenen-bereich-so-bleibt-der-rasen-sieger-15268221.html", "article_id": "15268221", "section": "wissen", "article_headline": "So bleibt der Rasen Sieger", "date": "06.11.2017", "author": "J\u00f6rg Albrecht", "article_text": ["Ende Oktober kommt f\u00fcr den G\u00e4rtner die Zeit, Bilanz zu ziehen. \u00c4pfel gab es in diesem Jahr gar keine, auch der Kirschbaum hat ungn\u00e4dig reagiert auf die Sp\u00e4tfr\u00f6ste kurz nach Ostern. Die Dahlienknollen, ein Geschenk der Patentante, haben sich Zeit gelassen und bis heute nicht gebl\u00fcht. Die Rosen dagegen haben das Wetter offenbar gemocht, kaum eine Blattlaus lie\u00df sich blicken. Doch am besten von allen hat sich der Rasen gemacht.", "Ich habe lange herumprobiert, wie ich mein St\u00fcck Zierrasen vom Klee befreien kann. Das ist ein freches Kraut, das seinen Bedarf an Stickstoff selbst deckt, indem es ihn mit Hilfe von Kn\u00f6llchenbakterien aus der Luft fixiert. Erst dachte ich, m\u00f6glichst tiefes M\u00e4hen w\u00fcrde helfen. Das hat nur den Gr\u00e4sern geschadet, der Klee wuchs ihnen munter \u00fcber den Kopf. Dann habe ich das Gegenteil versucht, und der Klee hat die Gelegenheit sofort beim Schopf gepackt, um zu bl\u00fchen und Samen zu produzieren. Schlie\u00dflich war ich fast so weit, die chemische Keule hervorzuholen. Ein bew\u00e4hrtes Mittel in solchen F\u00e4llen ist Dicamba, 3,6-Dichlor-2-Methoxybenzoes\u00e4ure. Es wirkt als Wachstumsbeschleuniger, zweikeimbl\u00e4ttrige Pflanzen l\u00e4sst es derart in die H\u00f6he schie\u00dfen, dass sie daran zugrunde gehen; die einkeimbl\u00e4ttrigen Gr\u00e4ser \u00fcberleben das. Dicamba ist in den meisten Unkrautvernichtern f\u00fcr Rasenfl\u00e4chen enthalten, h\u00e4ufig erg\u00e4nzt durch 2,4-Dichlorphenoxyessigs\u00e4ure, kurz 2,4-D, das auf \u00e4hnliche Weise wirkt. Dann las ich, dass die Amerikaner das Zeug w\u00e4hrend des Vietnamkriegs als Entlaubungsmittel eingesetzt haben, und der Pazifist in mir sagte laut und deutlich: Lass die Finger davon.", "Wenn man dem Gegner nicht anders beikommen kann, muss man ihn mit seinen eigenen Waffen schlagen. Ich beschloss, dem Klee eine Extraportion Stickstoff zu verpassen. Hornsp\u00e4ne eignen sich hervorragend daf\u00fcr, sie riechen nur etwas streng. Anfang M\u00e4rz, kaum hatte alles zu wachsen begonnen, verteilte ich f\u00fcnf Kilo davon. Hornsp\u00e4ne zersetzen sich langsam, aber ein G\u00e4rtner \u00fcbt sich ohnehin in Geduld. Alle zwei Monate legte ich nach. Mit einem D\u00fcnger, der neben Stickstoff auch Phosphat und Magnesium brachte, noch mal mit Hornsp\u00e4nen, mit einer sogenannten Rasenkur, die vor allem Eisen und andere Spurenelemente liefern sollte; zum Schluss gab es einen D\u00fcnger mit wenig Stickstoff und viel Kalium.", "Was soll ich sagen? Unterm Strich hat es funktioniert. Der Klee ist nicht fort, aber sichtbar eingesch\u00fcchtert. Die Gr\u00e4ser, gem\u00e4stet wie nie, haben ihn \u00fcberrundet. Ein bis zweimal die Woche musste ich m\u00e4hen. Das h\u00e4lt selbst jetzt noch an. Obwohl es langsam an der Zeit w\u00e4re, dass der Rasen mal Pause macht. Um gl\u00fccklich \u00fcber den Winter zu kommen, sollte er seinen Stoffwechsel besser herunterfahren und m\u00f6glichst viele Kohlenhydrate speichern, die in den Zellen als Frostschutzmittel dienen. Dazu w\u00e4re es hilfreich, wenn die Temperaturen allm\u00e4hlich sinken w\u00fcrden und nicht urpl\u00f6tzlich in den Keller fallen.", "Zum Thema \u201eWinterstress bei Rasengr\u00e4sern\u201c hat die Scandinavian Turfgrass and Environment Research Foundation zehn Merkbl\u00e4tter hervorgebracht, ", ". Wer keinen Golfplatz betreibt, muss nicht alle Tipps beherzigen. Der wichtigste lautet kurz und knapp: Niemals bei Kahlfrost den Rasen betreten."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/stil/essen-trinken/schwedisches-designer-duo-entwirft-kompostierbares-einweggeschirr-15275844.html", "article_id": "15275844", "section": "stil", "article_headline": "Natur zum Essen", "date": "07.11.2017", "author": "Peter-Philipp Schmitt", "article_text": ["An einem Steak haben sich die beiden noch nicht versucht, aber an einer rohen Kartoffel. Und eine Kartoffel, sagt Oscar Kylberg, sei ja wohl der eigentliche H\u00e4rtetest. Zumindest wenn es um Plastik-besteck geht. Dabei ist schon der Begriff Plastik irref\u00fchrend: Die neue Besteckserie des schwedischen Designer-Duos Bernadotte & Kylberg besteht zu 100 Prozent aus pflanzlichem Material und ist biologisch abbaubar. Das Material, kurz CPLA genannt, entsteht bei der Fermentierung von Maisst\u00e4rke. Noch ungew\u00f6hnlicher ist der Stoff, aus dem die Teller und Sch\u00fcsseln der Einweg-Kollektion Amazonica sind: Bagasse. Dabei handelt es sich um Faserreste, die bei der Produktion von Zucker aus Zuckerrohr entstehen. Bagasse zerf\u00e4llt nach der Kompostierung in nur wenigen Wochen zu Erde. Selbst die Servietten zur Kollektion, auf denen sich grafisch das Geschirr wiederfindet, sind aus kompostierbarem Zellstoff hergestellt.", "Carl Philip von Schweden und Oscar Kylberg haben erstmals ein echtes Massenprodukt auf den Markt gebracht. Auftraggeber war das auf Tischgedecke spezialisierte Unternehmen Duni mit Sitz im schwedischen Malm\u00f6. Fast eineinhalb Jahre hat die Arbeit an dem Projekt gedauert. Was es werden sollte, stand von Anfang an fest. Auch dass die Einwegartikel umweltfreundlich sein sollten. Die Materialien aber ergaben sich erst mit der Zeit.", "\u00dcber allem habe ein Slogan gestanden, den sie sich auch in ihrem Stockholmer Studio gro\u00df an die Wand hefteten: \u201eCelebrate Food\u201c. Kylberg nennt es das Herzst\u00fcck der Kollektion: \u201eWir wollen Mahlzeiten zelebrieren.\u201c", "Dabei half ihnen das Material Bagasse, das von weitem wie Porzellan wirkt, doch viel leichter ist und eine ungleichm\u00e4\u00dfige Oberfl\u00e4che hat. Wie bei sehr d\u00fcnnem Porzellan scheint Licht durch die Teller und Schalen. Obwohl es ein Wegwerf-Produkt ist, wirkt es fast so edel wie das feinkeramische Erzeugnis.", "Der Elfenbeinton unterstreicht noch die Idee, dass das Hauptaugenmerk auf den Speisen liegen soll. Sie sind dann die Farbtupfer auf dem neutralen Untergrund. Das Wei\u00df des Geschirrs sei durchaus gewollt, sagt Kylberg. Allerdings lasse sich das Abfallprodukt Bagasse sowieso nur schlecht einf\u00e4rben. Die Herstellung indes ist einfach: Die ausgepressten Zuckerrohrstengel werden pulverisiert, zu einer Paste verarbeitet und in Formen gepresst.", "An der Form haben die beiden Schweden besonders lange get\u00fcftelt. \u201eWir haben uns von einer Seerosenart aus dem Amazonasgebiet inspirieren lassen\u201c, erz\u00e4hlt Kylberg. Tats\u00e4chlich f\u00fcgen sich der flache und der tiefe Teller mit der kleinen Schale obenauf zu einer gro\u00dfen Bl\u00fcte zusammen, die wie eine Seerose auf Wasser schwimmen k\u00f6nnte.", "Kylberg lacht, wenn man ihn auf Bez\u00fcge zu Carl Philips Familie anspricht. \u201eReiner Zufall\u201c, sagt er in Vertretung seines Partners, der sich an diesem Tag in Stockholm um seinen im August geborenen zweiten Sohn Gabriel Carl Walther k\u00fcmmern muss. Die Riesenseerose Victoria amazonica tr\u00e4gt also nur zuf\u00e4llig den Namen von Carl Philips \u00e4lterer Schwester, der schwedischen Thronfolgerin Victoria. Koinzidenz ist auch, dass ", " eine brasilianische Mutter hatte und in S\u00e3o Paulo aufwuchs."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/tatort-das-wird-aus-dem-krimi-nach-der-neuen-richtlinie-15277673.html", "article_id": "15277673", "section": "feuilleton", "article_headline": "Tod am Sonntag", "date": "07.11.2017", "author": "Tobias R\u00fcther", "article_text": ["Schreck in der Morgenstunde in M\u00fcnchen-Bogenhausen: Im Architektenhaus des Ehepaars Schneider (Fritz Karl und Aglaia Szyszkowitz) liegt der Nachbar (Peter Lerchbaumer) im durchgefliesten, 900 Quadratmeter gro\u00dfen Wohnzimmer tot zwischen Ledersofa, Fernseher und Zahnarztpraxiskunst. Dem Gerichtsmediziner (Eckart von Hirschhausen) ist gleich klar: Der Mann muss erschossen worden sein. Dennoch verwickelt Kriminalhauptkommissar M\u00fcller (Peter Heinrich Brix) den Doc in einen langwierigen Dialog, wann, wie und in welcher Genauigkeit der Obduktionsbericht vorzuliegen hat \u2013 die Zeit nutzt sein neuer Kollege Meyer (Max von Thun) dazu, mit einer l\u00e4ssigen Geste den wachhabenden Streifenpolizisten seinen Dienstausweis hinzuhalten und gleichzeitig das Absperrband anzuheben. Dass er versp\u00e4tet am ", " ankommt, dabei Kaffee aus einem Plastikbecher trinkt und Lederjacke tr\u00e4gt, w\u00e4hrend sein Kollege M\u00fcller bunte Fliegen und Zweireiher mag, zeigt dem Zuschauer, dass es sich bei Meyer um einen Lebemann in einer unaufger\u00e4umten Neubauwohnung handeln muss, bei M\u00fcller aber um einen Spie\u00dfer mit Herz und Bart\u00f3k-Platten.", "W\u00e4hrend die aufgel\u00f6ste Gattin den beiden Kommissaren erkl\u00e4rt, dass ihr Mann sich seit sechs Jahren auf Dienstreise befindet, versteckt der verd\u00e4chtige Sohn des Nachbarn (Robert Gwisdek) einen USB-Stick. Bis 21.07 Uhr ermitteln Meyer und M\u00fcller deswegen im Studentenmilieu und danach im M\u00fcnchener Nachtleben, was der Regie die M\u00f6glichkeit gibt, ausgelassene Tanzszenen im Club mit einem Nacktauftritt der Freundin des Sohns des Nachbarn (Ruby O. Fee) zu verbinden.", "Um 21.35 Uhr zeigt sich, dass keine dieser beiden Spuren richtig war, was der Zuschauer schon seit 20.23 Uhr wusste, weil: sechs Jahre Dienstreise, das h\u00e4lt doch keine Ehefrau aus. Beim Showdown muss sich der neue Sympathietr\u00e4ger Meyer auf der Jagd nach dem um 21.18 Uhr eingef\u00fchrten Nebenbuhler des Nachbarn des Ehemanns ein Fahrrad von einem Passanten leihen; die Frage, wie der arme Mann es zur\u00fcckerh\u00e4lt, ergibt einen Schmunzelgag.", "Im winterlichen Park des Internats Louisenlund entdeckt Hausmeister Martin Schneider (Hanspeter M\u00fcller-Drossaart) bei einem morgendlichen Rundgang die Leiche einer Sch\u00fclerin. Sie ist nackt. Als Kriminaloberkommissarin Julia Ebert (", ") am Tatort eintrifft, nicht ohne hei\u00df geduscht und sich von ihrem jungen Liebhaber (Frederick Lau) verabschiedet zu haben, hebt sie mit ihrer wildlederbehandschuhten Hand vorsichtig die knisternde Goldfolie, auf der das Blaulicht der Streifenwagen reflektiert wird, um sich selbst ein Bild von der Toten zu machen. Sie ist nackt. Vom Direktor des Internats (Erol Sander), der Ebert bittet, nichts an die Presse durchsickern zu lassen, erf\u00e4hrt die Kommissarin den Namen der Toten: Anna von Seghert (Nora von Waldst\u00e4tten) \u2013 die einzige Tochter des ber\u00fchmten Reeders."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/der-herr-der-ringe-amazon-will-hobbits-in-serie-15280142.html", "article_id": "15280142", "section": "feuilleton", "article_headline": "Hobbits im Versand", "date": "07.11.2017", "author": "Axel Weidemann", "article_text": ["Der \u201eeine Ring\u201c mag zerst\u00f6rt sein, doch seine Geschichten werden wir nicht wieder los. Schon jene, die dachten es sei mit dem dritten Teil der Verfilmung des \u201eHerrn der Ringe\u201c von J.R.R. Tolkien durch ", " vorbei, t\u00e4uschten sich gewaltig. Da konnte der Ring noch so formsch\u00f6n auf der Lavakruste im Inneren des Schicksalsbergs schmelzen; es folgte die Verfilmung der Vorgeschichte, des Hobbits (in drei Teilen) sowie eine gewaltige Flut von Computerspielen und Merchandise-Artikeln aller Art. Und es ist noch lange nicht vorbei.", "Wie \u201eVariety\u201c berichtet, denken Warner Bros. und Tolkiens Erben dar\u00fcber nach, den Stoff um die Zerst\u00f6rung des Meister-Rings durch eine Bande tapferer Halbw\u00fcchsiger noch einmal in Serienform auf den Bildschirm zu bringen. Nach Angaben von \u201eVariety\u201c hat sich ", " im Wettbewerb um die Rechte fr\u00fch an die Spitze gesetzt. Zwar gibt es weder einen Deal, noch eine offizielle \u00c4u\u00dferung seitens Amazon oder Warner Bros.. Doch soll sich Jeff Bezos, der f\u00fcr seinen Fantasy-Faible bekannt ist, selbst in die Verhandlungen eingeschaltet haben. Es geht um viel. Vor allem um viel Geld. Zweihundert bis 250 Millionen Dollar sollen allein die Rechte am Stoff kosten, meldet das Online-Portal \u201eDeadline.com\u201c. Und das ist nur der Preis daf\u00fcr, das Ganze \u00fcberhaupt produzieren zu d\u00fcrfen.", "An Geld wird es Amazon nicht mangeln. Denn in der gro\u00dfen Materialschlacht um den n\u00e4chsten gro\u00dfen Serienhit musste sich das Unternehmen seinen gr\u00f6\u00dften Rivalen, ", " und HBO, bisher \u2013 abgesehen von einigen Nischen- und Kritikererfolgen \u2013 geschlagen geben. Eine Erz\u00e4hlung mit internationalen Erfolg und Gr\u00f6\u00dfe, wie sie zuletzt mit \u201eStranger Things\u201c bei Netflix oder \u201eGame of Thrones\u201c von HBO bei Sky gab, bietet das bisherige \u0152uvre der Amazon-Originals-Serien nicht.", "Deshalb hat man bei den Amazon Studios die Weichen im Oktober neu gestellt: Etliche aus der F\u00fchrungsriege, darunter der Vizepr\u00e4sident des Studios, Roy Price, mussten den Hut nehmen. Die Abg\u00e4nge fallen \u2013 obwohl in Prices Fall Beschuldigungen wegen sexueller Bel\u00e4stigung eine Rolle gespielt haben sollen \u2013 mit einer Weisung von ", " zusammen, die das Unterhaltungsangebot von Amazon von Grund auf \u00e4ndern wird. Bezos, hei\u00dft es, wolle endlich sein eigenes \u201eGame Of Thrones\u201c. Daher setze man nun alles daran, sich auf massenkompatible Hochglanzproduktionen zu konzentrieren. Serien wie \u201eTransparent\u201c oder \u201eZ: The Beginning of Everything\u201c, deren Fortsetzung zuletzt gestrichen wurde, haben es somit schwerer.", "Damit unterliegt die Serienproduktion im Netz dem Diktat des Erfolgs beim gro\u00dfen Publikum, wie es bei den Fernsehsendern gilt. Das f\u00fchrt dazu, dass es unter den Stoffen nur die ganz sicheren Publikumsrenner \u2013 \u201eSure Shots\u201c \u2013 in die Auswahl schaffen, obgleich Amazon, Netflix und ", " weder auf Quoten oder wie die Kinoveranstalter auf Ticketverk\u00e4ufe angewiesen sind. Am \u201eHerrn der Ringe\u201c sollen neben Amazon auch Netflix und HBO interessiert sein. Dem Letzten, der nach dem \u201eeinen Ring\u201c griff, ist dies bekanntlich schlecht bekommen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/benzin-diesel-und-heizoel-werden-teurer-15280413.html", "article_id": "15280413", "section": "finanzen", "article_headline": "Verhaftungswelle in Saudi-Arabien treibt den \u00d6lpreis", "date": "07.11.2017", "author": "Christian Siedenbiedel", "article_text": ["Der ", " hat zum Wochenbeginn abermals zugelegt. Am Montag erreichte der Preis der Nordseesorte Brent zeitweise mit 63,77 Dollar je Barrel (Fass zu 159 Litern) ein 28-Monats-Hoch. Das war ein Plus gegen\u00fcber dem Vortag von mehr als 2,5 Prozent. Der Preis der amerikanischen \u00d6lsorte West Texas Intermediate (WTI) legte ebenfalls zu auf 57,07 Dollar. So teuer war \u00d6l zuletzt im Juli 2015. Auch Heiz\u00f6l und Kraftstoffe sind teurer geworden. Nach Angaben des Hamburger Energie Informationsdienstes (EID) stieg der Preis je 100 Liter Heiz\u00f6l bei der Abnahme von 3000 Litern zuletzt auf 63 Euro. Das Internetportal Heizoel24.de, an das 500 \u00d6lh\u00e4ndler ihre Preise melden, sprach von \u201eunerfreulich deutlichen\u201c Aufschl\u00e4gen zum Wochenbeginn: \u201eDie Chancen auf ein vorwinterliches Heiz\u00f6lpreistief schwinden.\u201c", "Auch an den Tankstellen sp\u00fcrten Autofahrer das teurere \u00d6l. ", " verteuerte sich nach Angaben des Internetportals Clever-Tanken im Durchschnitt auf rund 1,18 Euro je Liter \u2013 Super E10 auf im Schnitt knapp 1,36 Euro je Liter.", "Als zumindest einen wichtigen Grund f\u00fcr den \u00d6lpreisanstieg nannten Analysten die Verhaftungswelle in Saudi-Arabien, dem wichtigsten F\u00f6rderland der ", " (Opec). Die Gefahr einer Destabilisierung der Situation in Saudi-Arabien sei seit dem Wochenende deutlich gestiegen, meinte Commerzbank-Analystin Barbara Lambrecht.", "Am Wochenende sind in Saudi-Arabien zahlreiche Minister und Prinzen der k\u00f6niglichen Familie festgenommen worden. Zudem st\u00fcrzte ein Hubschrauber mit Regierungsvertretern ab, wobei ein saudischer Prinz ums Leben kam. Hinzu kamen Meldungen, wonach nahe der saudischen Hauptstadt Riad eine Rakete aus dem Jemen abgefangen worden sei.Ber\u00fccksichtige man zudem die am Wochenende im Libanon ausgebrochenen Regierungskrise nach dem R\u00fccktritt von Ministerpr\u00e4sident Saad al-Hariri, w\u00fcrden die Spannungen im Nahen Osten f\u00f6rmlich sichtbar, meinte Lambrecht. Die Fundamentaldaten des \u00d6lmarktes r\u00fcckten dadurch in den Hintergrund.", "Saudi-Arabiens Kronprinz Mohammed Bin Salman hat nach Einsch\u00e4tzung von Beobachtern am Wochenende seine Macht durch die Festnahme zahlreicher Prinzen und Spitzenpolitiker im Rahmen einer sogenannten Anti-Korruptions-Kampagne ausgebaut. Das k\u00f6nnte Bedeutung f\u00fcr den \u00d6lpreis haben: Der Kronprinz gilt als Unterst\u00fctzer der Vereinbarung der Opec-L\u00e4nder zur F\u00f6rderk\u00fcrzung. Zuletzt hatte er sich zitieren lassen, das nicht unumstrittene Opec-Abkommen sei aus seiner Sicht hilfreich f\u00fcr die Entwicklung des globalen \u00d6lmarktes: \u201eDas K\u00f6nigreich best\u00e4tigt seine Bereitschaft, die \u00dcbereinkunft \u00fcber die Produktionsk\u00fcrzungen zu verl\u00e4ngern, die sich als geeignet erwiesen hat, ein neues Gleichgewicht aus Angebot und Nachfrage herbeizuf\u00fchren.\u201c Die Vereinbarung der Opec zur F\u00f6rderk\u00fcrzung gilt bislang nur bis M\u00e4rz 2018. Noch in diesem Monat, so wird jedoch spekuliert, k\u00f6nnte die Opec eine Verl\u00e4ngerung der Vereinbarung ank\u00fcndigen.", "Saudi-Arabien hat dabei im Augenblick ein besonderes Interesse, den \u00d6lpreis hochzutreiben: Zu den Reformpl\u00e4nen des Kronprinzen z\u00e4hlen auch Privatisierungen. So soll der gr\u00f6\u00dfte \u00d6lkonzern des Landes, Saudi Aramco, voraussichtlich im n\u00e4chsten Jahr an die B\u00f6rse gebracht werden. F\u00fcr den B\u00f6rsengang w\u00e4re ein hoher \u00d6lpreis wichtig, damit das Land seine Anteile nicht zu billig abgeben muss. Aus den Erl\u00f6sen des B\u00f6rsengangs will Saudi-Arabien einen Teil des Umbaus seiner Wirtschaft finanzieren, der das Land langfristig weniger abh\u00e4ngig vom \u00d6l machen soll. Saudi-Arabien ist damit jetzt sehr abh\u00e4ngig von einem hohen \u00d6lpreis \u2013 um k\u00fcnftig weniger abh\u00e4ngig zu sein.", "Die Anspr\u00fcche der F\u00f6rderer an den Preis steigen dabei. Analysten meinten, nachdem Saudi-Arabien einst mehr als 100 Dollar f\u00fcr einen angemessenen \u00d6lpreis gehalten habe, sp\u00e4ter schon mit 50 Dollar zufrieden sein musste, habe das Land jetzt einen \u00d6lpreis zwischen 60 und 70 Dollar im Blick. \u201eVom Opec-Treffen Mitte des Monats ist daher eher eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr das Szenario einer Fortf\u00fchrung der Produktionsbeschr\u00e4nkungen \u00fcber M\u00e4rz hinaus zu erwarten\u201c, sagte Heinrich Peters, \u00d6lanalyst der Landesbank Hessen-Th\u00fcringen (Helaba), \u201ewobei die Russen dies scheinbar erst Ende Januar endg\u00fcltig entscheiden wollen.\u201c", "Die Investmentbank Goldman-Sachs hat in einem Bericht auf die \u201eR\u00fcckkehr der geopolitischen Risiken\u201c f\u00fcr den \u00d6lmarkt hingewiesen. Die Analysten erw\u00e4hnen darin unter anderem die Situation im Irak und den kurdischen Gebieten \u2013 aber auch das Wiederaufflammen der Konflikte zwischen Iran und den Vereinigten Staaten. Zugleich hatte Goldman jedoch auch die starke \u00d6lnachfrage in aller Welt hervorgehoben und ein st\u00e4rkeres Bekenntnis der Opec-Staaten zu den F\u00f6rderk\u00fcrzungen konstatiert. Die globale \u00d6lnachfrage ist in diesem Jahr bislang durch die starke Konjunktur um durchschnittlich 1,7 Millionen Barrel je Tag gestiegen.", "Der \u00d6lpreis wurde zuletzt auch von den Daten aus den Vereinigten Staaten gest\u00fctzt. Demnach ist die Zahl der aktiven Bohrl\u00f6cher \u00fcberraschend gefallen. Die Analysten von Barclays erh\u00f6hten ihre Preisprognose f\u00fcr das laufende vierte Quartal um sechs auf 60 Dollar je Fass. Auch der Opec-Preis f\u00fcr \u00d6l, den das Kartell regelm\u00e4\u00dfig anhand eines Korbes von verschiedenen \u00d6lsorten aus seinem Angebot feststellt, war zuletzt gestiegen. Das Opec-Sekretariat meldete am Montag, der Korbpreis habe am Freitag 59,15 Dollar je Barrel (159 Liter) betragen. Das waren 66 Cent mehr als am Donnerstag."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/schwacher-franken-befluegelt-gewinne-und-kurse-15280447.html", "article_id": "15280447", "section": "finanzen", "article_headline": "Am Schweizer Aktienmarkt wird die Luft d\u00fcnner", "date": "07.11.2017", "author": "Johannes Ritter", "article_text": ["Die gute Stimmung an den Aktienb\u00f6rsen in aller Welt hat l\u00e4ngst auch die Schweiz erfasst. Der ", " Market Index (SMI), in dem die 20 gr\u00f6\u00dften Titel erfasst sind, ist seit Beginn dieses Jahres um 13 Prozent auf knapp 9.300 Punkte gestiegen. Das wichtigste B\u00f6rsenbarometer der Eidgenossenschaft ist damit hinter der Entwicklung anderer Leitindizes zur\u00fcckgeblieben. Der Dax hat sich in der gleichen Zeit um 17 Prozent nach oben geschraubt, wobei er vor allem in den vergangenen Monaten an Tempo gewann. Der Dow Jones Industrial Index kletterte sogar um 19 Prozent.", "Wie sind diese Unterschiede zu erkl\u00e4ren? Panagiotis Spiliopoulos, der das Research der Bank Vontobel leitet, hat eine Antwort: \u201eIm SMI sind vergleichsweise wenige Technologieaktien gelistet.\u201c Tats\u00e4chlich waren es zuletzt vor allem Technologiewerte wie Alphabet, Amazon und Microsoft, die in Amerika ein Kursfeuerwerk verursachten. Solche sind im SMI kaum vertreten, wohl aber im Swiss Performance Index (SPI). Dieser Index umfasst nahezu alle b\u00f6rsennotierten Schweizer Unternehmen \u2013 und damit eben auch Tech-Titel wie Logitech und Temenos, deren Wert seit Anfang des Jahres um 42 Prozent beziehungsweise 67 Prozent gestiegen ist. Dass der SPI seit Jahresbeginn \u2013 genau wie der ", " \u2013 um fast 19 Prozent gestiegen ist, hat nach Einsch\u00e4tzung des Aktienexperten Spiliopoulos aber noch weitere Gr\u00fcnde: Gerade die kleineren und mittelgro\u00dfen Unternehmen h\u00e4tten ihr Gewinnwachstum zuletzt enorm beschleunigt.", "Dabei kommen zwei Entwicklungen zum Tragen: Zum einen profitieren die traditionell exportstarken Schweizer Unternehmen von dem Konjunkturaufschwung und der wachsenden Nachfrage in wichtigen M\u00e4rkten wie Deutschland. Zum anderen beginnt sich die Rosskur auszuzahlen, zu der sich viele Unternehmer infolge der Aufwertung des Schweizer Frankens gen\u00f6tigt sahen.", "\u201eNach der Aufhebung des Mindestkurses im Januar 2015 war die Schweizer Industrie gezwungen, kr\u00e4ftig an der Kostenschraube zu drehen. Die Unternehmen haben ihre Hausaufgaben gemacht. Das spiegelt sich jetzt in steigenden Gewinnen\u201c, erl\u00e4utert Spiliopoulus. Zu sehen ist dieser Effekt vor allem bei kleineren Unternehmen wie dem H\u00f6rger\u00e4tehersteller Sonova oder dem Dentaltechnikspezialisten Straumann, deren Kosten zu rund einem Drittel in der Schweiz anfallen. Sparbem\u00fchungen zeigen dort eine viel gr\u00f6\u00dfere Wirkung als beispielsweise im Hause Nestl\u00e9. Beim gr\u00f6\u00dften Nahrungsmittelkonzern der Welt fallen nur rund 6 Prozent der Kosten in der Heimat an.", "Auch die inzwischen erfolgte Abwertung des Frankens gegen\u00fcber dem deutlich erstarkten Euro hat den Schweizer Aktien Aufwind verliehen. Im April kostete ein Euro noch 1,08 Franken. Aktuell liegt er bei 1,16 Franken und ist damit nicht mehr weit von dem einstigen Mindestkurs von 1,20 Franken entfernt. \u201eWenn der Euro-Franken-Wechselkurs bis Ende 2018 auf dem derzeitigen Niveau bleibt, k\u00f6nnte dies zu einem zus\u00e4tzlichen Gewinnwachstum von 3 bis 4 Prozent f\u00fchren\u201c, sch\u00e4tzt Spiliopoulus. Der Analyst glaubt aber nicht, dass sich diese Erwartung eins zu eins in steigende Aktienkurse \u00fcbersetzen l\u00e4sst. Denn die Bewertung der Unternehmen sei schon relativ hoch. \u201eDaher rechnen wir nicht damit, dass der SMI in diesem Jahr noch gro\u00dfe Spr\u00fcnge macht.\u201c", "Zum Jahresende sieht Spiliopoulus den Leitindex in einer Spanne zwischen 9000 und 9400 Punkten. Daher sei jetzt die Stunde des \u201eStock Picking\u201c, also der gezielten Auswahl einzelner Werte. Kaufenswert findet Spiliopoulos die Aktie von ", ". Der Spezialchemiekonzern musste j\u00fcngst seine Fusion mit dem amerikanischen Wettbewerber Huntsman abblasen. Dies geschah auf Druck des aktivistischen Aktion\u00e4rs White Tale. Nun stellt sich die Frage, wie es mit Clariant weitergeht. Gemessen an den aktuellen Gesch\u00e4ftszahlen, sei der Konzern momentan fair bewertet, sagt Spiliopoulus. Er wittert aber eine gewisse \u00dcbernahmephantasie: \u201eIch kann mir vorstellen, dass White Tale bereits hinter den Kulissen nach einem m\u00f6glichen K\u00e4ufer f\u00fcr Clariant Ausschau h\u00e4lt. Das w\u00e4re jedenfalls typisch f\u00fcr einen aktivistischen Investor.\u201c", "Positiv hebt er auch ABB hervor. Der Elektrotechnikkonzern hat nach einer langen Durststrecke zuletzt endlich wieder mehr Auftr\u00e4ge an Bord geholt und darf folglich auf eine st\u00e4rkere Umsatzdynamik hoffen. Der ABB-Kurs ist seit Jahresbeginn um mehr als ein F\u00fcnftel auf 26 Franken geklettert. Daher sehen manche Analysten den Zeitpunkt f\u00fcr einen Einstieg schon \u00fcberschritten. Das k\u00f6nnte man auch vom Computerzubeh\u00f6r-Hersteller ", " sagen. Doch mit Blick auf das bevorstehende Weihnachtsgesch\u00e4ft empfiehlt Spiliopoulos auch diese Aktie zum Kauf. Ruhig schlafen k\u00f6nne man auch mit den Aktien der Partners Group. Diese Verm\u00f6gensverwaltungsgesellschaft sei eine Gelddruckmaschine.", "Zu den Gewinnern der vergangenen Woche geh\u00f6rte Credit Suisse. Die Schweizer Gro\u00dfbank lie\u00df im dritten Quartal einen Aufw\u00e4rtstrend erkennen. Noch ist es allerdings zu fr\u00fch zu beurteilen, ob der vor zwei Jahren eingeleitete Umbau die erhofften Ergebnisse bringt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/facebook-setzt-noch-staerker-auf-videos-15278865.html", "article_id": "15278865", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Facebook setzt noch st\u00e4rker auf Videos", "date": "07.11.2017", "author": "Jonas Jansen", "article_text": ["Wer ", " nutzt, dem f\u00e4llt es auf: Im Nachrichtenstrom des sozialen Netzwerks tauchen immer h\u00e4ufiger Videos auf. Nutzer schauen sie zunehmend mobil an, also in den Anwendungen auf Smartphones. Drei Viertel aller Videos auf Facebook werden mobil abgespielt. Doch auch in den anderen Produkten von Facebook, etwa dem Mitteilungsdienst Whatsapp oder der Bilderplattform Instagram, nimmt der Anteil an bewegten Bildern stetig zu. Mehr als 300 Millionen Nutzer schauen sich jeden Tag Status-Videos in Whatsapp an oder entwerfen selbst die \u201eStories\u201c genannten Geschichten auf Instagram. Das ist schon ein recht gro\u00dfer Anteil f\u00fcr die Apps, die insgesamt allerdings mehr als 1 Milliarde (Whatsapp) und 800 Millionen Nutzer (Instagram) z\u00e4hlen.", "Auch die Facebook-Nutzer werden immer mehr: Rund 2,07 Milliarden waren es Ende September, teilte Facebook-Gr\u00fcnder ", " zur Vorstellung der Quartalszahlen vor einigen Tagen mit. Dort sagte er auch: \u201eDer gr\u00f6\u00dfte Trend in unseren Produkten in den n\u00e4chsten drei Jahren wird Video sein.\u201c", "F\u00fcr ein Unternehmen, das seinen Gewinn von 4,7 Milliarden Dollar in den letzten drei Monaten haupts\u00e4chlich mit Werbung gewonnen hat, bietet dieser Trend weitere Wachstumsm\u00f6glichkeiten. Denn je mehr Videos geschaut werden, desto mehr Werbung kann Facebook darin schalten. Und wer ein Video anschaut, verbringt mehr Zeit auf der Plattform. Das ist schlie\u00dflich das gr\u00f6\u00dfte Ziel des Unternehmens aus Kalifornien: dass so viele Menschen wie m\u00f6glich st\u00e4ndig wiederkommen auf die Plattformen. Im Jargon des Unternehmens hei\u00dft das: \u201eBuilding a Community\u201c, also eine ", " aufbauen. Zuckerberg merkte j\u00fcngst allerdings an, dass stupides Konsumieren von Videos keine \u201esinnvolle soziale Interaktion\u201c sei, das Ziel von Facebook laute daher, mehr soziale Interaktionen zu schaffen. Auch dahinter steckt freilich Kalk\u00fcl: Wenn Freunde Inhalte teilen, finden Nutzer sie vermutlich ansprechender. Denn was einer Person gef\u00e4llt, die einem wichtig ist, spricht den Nutzer selbst vielleicht auch an.", "Gut 40 Prozent der Aufrufe von Videos auf Facebook entstehen folglich auch durch geteilte, also von Nutzern an ihre Freunde und Abonnenten weitergeleitete Videos. F\u00fcr all diejenigen, die Videos erstellen \u2013 Medienh\u00e4user, Unterhaltungskonzerne oder auch Privatpersonen \u2013 sind diese Aufrufe also wichtig.", "Den selbst ausgerufenen gr\u00f6\u00dften Trend treibt Facebook stark voran. Mit \u201eWatch\u201c hat das Unternehmen j\u00fcngst eine Art Serienplattform aufgebaut, auf der Geschichten in mehreren Folgen erz\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. Gut 1000 Serien laufen dort schon. Ein Streamingdienst wie ", " will Facebook indes nicht werden (was nur zum Teil damit zusammenh\u00e4ngt, dass Netflix-Chef Reed Hastings auch im Facebook-Board sitzt), sondern die Videos als Ausgangspunkt f\u00fcr Diskussionen in Gruppen oder in den Kommentarspalten zeigen. Mitunter wirkt es so, als werde Facebook zunehmend zu einem Medienunternehmen, was der Konzern aber bestreitet. Facebook sei ein Technologiekonzern, der keine Inhalte produziert oder bewertete. Doch freilich sortiert der Algorithmus vor, was man sieht: nach Vorlieben, Interessen der Freunde oder Seiten, die einem gefallen. Nicht ohne Grund gab es k\u00fcrzlich einen Vorsto\u00df der Briten, die amerikanischen Tech-Konzerne verst\u00e4rkt wie Medienunternehmen zu behandeln."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/geisteswissenschaften/max-webers-vortrag-wissenschaft-als-beruf-15280078.html", "article_id": "15280078", "section": "feuilleton", "article_headline": "Ohne Entsagung keine Forschung", "date": "07.11.2017", "author": "J\u00fcrgen Kaube", "article_text": ["Welche guten Gr\u00fcnde kann es f\u00fcr einen jungen Menschen geben, sich beruflich der Wissenschaft zuwenden zu wollen? Wer diese Frage beantworten m\u00f6chte, k\u00f6nnte zun\u00e4chst an die unterschiedlichen Arten von Wissenschaft denken. Die Motive, Meeresbiologin zu werden, Entz\u00fcndungen zu bek\u00e4mpfen oder Roboter zu bauen, unterscheiden sich von denen, Martials Epigramme zu studieren, den Zahlenraum, die Demokratie oder die Sterne. Der Beitrag zur L\u00f6sung von Menschheitsproblemen kann ebenso reizen wie Experimente, R\u00e4tsel oder fremde Welten.", "Entsprechend zieht die Forschung kontemplative Charaktere ebenso an wie konstruktive Bastler, einsame Leser wie Freunde der Feldarbeit. Aufgeschlossenheit f\u00fcr Argumente schadet nicht, aber in Gestalt von \u201eParadigmen\u201c halten einzelne F\u00e4cher auch Trostmittel f\u00fcr diejenigen bereit, die nicht \u00fcber alles diskutieren wollen. Die Wissenschaft bietet also ganz unterschiedliche M\u00f6glichkeiten, sich in ihr zu bewegen. Hinzu kommt, dass derzeit, je nach Z\u00e4hlung, etwa die H\u00e4lfte eines Jahrganges ein Hochschulstudium aufnimmt und damit auf die eine oder andere Art in Ber\u00fchrung mit der Wissenschaft kommt. Die Hochschulen ihrerseits tun viel daf\u00fcr, um Begabungen in die Wissenschaft zu ziehen. Das gelingt ihnen umso leichter, je mehr sie den Eindruck erwecken k\u00f6nnen, dass in der Professur Elemente einer attraktiven Berufst\u00e4tigkeit geb\u00fcndelt sind: freie Themenwahl, \u00fcberschaubare Pr\u00e4senzpflichten, Verbeamtung, lange Sommerferien.", "Als der Soziologe und National\u00f6konom ", " am 7. November 1917 in einer M\u00fcnchner Buchhandlung seinen ber\u00fchmten Vortrag \u00fcber \u201eWissenschaft als Beruf\u201c hielt, waren viele dieser Voraussetzungen gegeben. Allerdings gerade eben erst. Webers hochschulpolitische Texte, die nun in der Gesamtausgabe seiner Schriften erschienen sind, belegen die damaligen K\u00e4mpfe um Lehr- und Forschungsfreiheit, insbesondere was Juden und Sozialdemokraten sowie das Hineinregieren von Ministerien in die Hochschulen anging.", "Au\u00dferdem sprach Weber zu einer \u00e4u\u00dferst exklusiven Elite. Die Zahl aller deutschen Studenten lag bei nicht einmal 90000 \u2013 heute studieren allein an den Universit\u00e4ten Frankfurt und Bochum so viele. Zugleich galten die Universit\u00e4ten, an denen damals kaum mehr als viertausend Professoren und Dozenten lehrten, seit dem Kaiserreich als weltweit vorbildliche Einrichtungen, die in der Physik wie in der Geschichte, in der Mathematik wie in den Philologien das Ma\u00df der Forschung darstellten. Das soziale Prestige von Professoren war betr\u00e4chtlich.", "Webers Vortrag setzte mit Bemerkungen zur beruflichen Lage der Gelehrten ein, die hier einen Wandel anzeigten. Wissenschaft ist Spezialistentum mit unsicheren Karriereaussichten und wenig Idealisierungschancen, so k\u00f6nnte man seine Bilanz zusammenfassen. Sie galt Weber ausnahmslos f\u00fcr alle Disziplinen. Auf letzte Fragen gebe die Wissenschaft nirgendwo eine Antwort, die \u201eEntzauberung der Welt\u201c, an der sie durch Erkl\u00e4ren, Berechnen und Technisieren arbeite, sei wie aller Fortschritt ein gemischter Segen. Wenn die Frage nach der Richtung des Fortschritts sich nicht beantworten lasse, bleibe auch die nach dem Sinn des Erkenntnisgewinns offen. Die Chemie hat das Chloroform und das Senfgas erfunden, die Psychologie dient der Therapie wie der Propaganda. Wer der Wissenschaft ausschlie\u00dflich Attribute wie \u201ekritisch\u201c, \u201eaufkl\u00e4rerisch\u201c oder \u201en\u00fctzlich\u201c beilegt, bilanziert also sehr einseitig."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/devin-patrick-kelley-der-attentaeter-von-texas-15281713.html", "article_id": "15281713", "section": "gesellschaft", "article_headline": "\u201eNiemand, der ihn gekannt hat, ist wirklich erstaunt\u201c", "date": "07.11.2017", "author": "Christiane Heil", "article_text": ["Schon die Bilder aus den Jahrb\u00fcchern der New Braunfels High School zeigen einen Heranwachsenden mit vielen Gesichtern. Auf einem der Fotos blickt Devin Patrick Kelley versch\u00fcchtert bis ernst in die Kamera, auf einem anderen tr\u00e4gt er ein offenes Lachen unter der F\u00f6nfrisur. Das Schwarzwei\u00dfportr\u00e4t, das die Beh\u00f6rde f\u00fcr \u00f6ffentliche Sicherheit in Texas nach Kelleys t\u00f6dlichen Sch\u00fcssen in der First Baptist Church im benachbarten Sutherland Springs ver\u00f6ffentlichte, zeigt wiederum ein ganz neues Gesicht. Mit Kurzhaarschnitt und Vollbart blickt der Sechsundzwanzigj\u00e4hrige emotionslos in die Kamera. Gef\u00fchle wie Sch\u00fcchternheit oder Freude scheint Kelleys aufgedunsenes Gesicht schon l\u00e4nger nicht mehr gezeigt zu haben.", "\u201eEr war fr\u00fcher fr\u00f6hlich, normal, ein typischer Jugendlicher. Im Lauf der Jahre haben wir alle gesehen, dass er zu jemandem wurde, der er eigentlich nicht war\u201c, erinnert sich Kelleys ehemalige Schulfreundin Courtney Kleiber an die gemeinsamen Jahre an der New Braunfels High. \u201eEs \u00fcberrascht mich nicht, dass es so ausgegangen ist. Ich glaube, niemand, der ihn gekannt hat, ist wirklich erstaunt.\u201c", "Seit Kelley am vergangenen Sonntag in Sutherland Springs s\u00fcd\u00f6stlich von San Antonio 26 Kirchenbesucher im Alter von 18 Monaten bis 77 Jahren erschoss und weitere 20 Mitglieder der Baptistengemeinde verletzte, r\u00e4tseln die Justizbeh\u00f6rden \u00fcber den Ausl\u00f6ser f\u00fcr einen der schlimmsten Serienmorde in Texas. Wie das Department of Public Safety (DPS) am Montag mitteilte, soll Kelleys Anschlag ein Streit mit der Familie seiner getrennt lebenden zweiten Ehefrau Danielle Shields vorausgegangen sein. Zu den Mitgliedern der First Baptist Church, die der ehemalige Soldat w\u00e4hrend des Gottesdienstes t\u00f6tete, geh\u00f6rte auch Shields\u2019 Gro\u00dfmutter Lula Woicinski White. Kelley soll deren Tochter, seine Schwiegermutter Michelle Shields, vor den Sch\u00fcssen wiederholt bedroht haben.", "In der Vergangenheit war Kelley immer wieder durch Gewalttaten aufgefallen. Im Jahr 2012 wurde der damalige Soldat zu zw\u00f6lf Monaten Haft in einem Milit\u00e4rgef\u00e4ngnis verurteilt, weil er seine erste Ehefrau Tessa Loge und deren Sohn angegriffen hatte. Das Kleinkind wurde damals mit zertr\u00fcmmertem Sch\u00e4del ins Krankenhaus gebracht. Nach Berufungsantr\u00e4gen und der Haft in Kalifornien folgte Anfang Mai 2014 die Entlassung aus der Luftwaffe wegen schlechten Verhaltens. Einige Wochen sp\u00e4ter wurde Kelley in Colorado Springs (Colorado) zu einer Bew\u00e4hrungsstrafe verurteilt, nachdem er einen Hund misshandelt hatte.", "Wie der Sheriff des texanischen Bezirks Comal mitteilte, wohnte Kelley zwischenzeitlich immer wieder in einer ausgebauten Scheune auf dem Anwesen seiner Eltern bei New Braunfels. Auch dort fiel er den Justizbeh\u00f6rden auf. Nach Anzeigen wegen sexueller Bel\u00e4stigung und Vergewaltigung nahmen die Justizbeh\u00f6rden im Jahr 2013 Ermittlungen gegen Kelley auf. Einige Monate sp\u00e4ter alarmierte zudem eine Freundin seiner damaligen Lebensgef\u00e4hrtin Shields die ", ". Die damals Neunzehnj\u00e4hrige hatte in Textnachrichten von \u00dcbergriffen durch Kelley berichtet. Als die Beamten bei Shields vorstellig wurden, tat sie den Zwischenfall aber als Missverst\u00e4ndnis ab. Zwei Monate sp\u00e4ter trat sie mit Kelley vor den Traualtar. Unter welchen Umst\u00e4nden sich das Paar wieder trennte, blieb bislang offen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/faz-net-countdown-zu-texas-trump-jamaika-und-schulz-15279207.html", "article_id": "15279207", "section": "politik", "article_headline": "Ringen um jedes Grad", "date": "06.11.2017", "author": "Oliver Georgi", "article_text": ["Nach den Panama-Papers sind ", " die n\u00e4chsten, weitreichenden Ver\u00f6ffentlichungen \u00fcber Steuerschlupfl\u00f6cher und wom\u00f6glich ", " hochrangiger Pers\u00f6nlichkeiten auf der ganzen Welt aufgetaucht. Bei den Daten, die das investigative Recherchenetzwerk ICIJ recherchiert hat und \u00fcber die die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c berichtet, die dem Netzwerk angeh\u00f6rt, handelt es sich um Millionen Dokumente zu ", "von einer Anwaltskanzlei auf den ", "und einer Firma in ", ". Das gigantische Datenleck ist schon deshalb brisant, weil in ihm die internationale Cr\u00e8me de la Cr\u00e8me auftaucht: die ", ", Vertraute des kanadischen Premierministers ", ", bekannte deutsche Namen und Firmen, aber auch amerikanische Unternehmen wie ", "und ", ", die Geld aus Russland erhalten haben sollen.\u00a0", "Besonders heikel ist aber, dass sich in den Daten auch ein Dutzend Berater und Gro\u00dfspender von ", " wiederfinden \u2013 und vor allem sein Handelsminister ", ", der als Privatmann von Gesch\u00e4ften mit einer Firma profitiert haben soll, die dem Schwiegersohn von ", " und Kreml-nahen Gesch\u00e4ftsleuten geh\u00f6rt. Sonderermittler ", ", der die ", " untersucht, d\u00fcrfte an den Daten gr\u00f6\u00dftes Interesse haben. Wird man sp\u00e4ter einmal davon sprechen, dass die \u201e", "\u201c endg\u00fcltig den Anfang vom Ende der \u00c4ra Trump eingel\u00e4utet haben?\u00a0", "Das internationale Klima d\u00fcrften die \u201eParadise Papers\u201c jedenfalls nicht unbedingt verbessern \u2013 dabei h\u00e4tte das heute doch eigentlich das Wichtigste sein sollen. In ", "wollen Delegierte von 197 Staaten auf dem ", "COP23 einen Fahrplan aushandeln, wie die Klimaziele des Pariser Abkommens doch noch erreicht werden k\u00f6nnen (nahezu ausgeschlossen). In ", "m\u00fcht sich der f\u00fcr klimaverseuchende \u00c4u\u00dferungen ber\u00fcchtigte amerikanische Pr\u00e4sident ", ", sein Handicap, das er am Sonntag schon beim Golfen mit Ministerpr\u00e4sident ", " \u00fcber den gr\u00fcnen Klee lobte, beim schwierigen Thema ", "zu halten und auch nach der Weiterreise nach S\u00fcdkorea nicht in die Sandgrube zu setzen (ambitioniert). Und in Berlin will die zweite Sondierungsrunde f\u00fcr die Koalition mit dem besten Klima aller Zeiten (nein, nicht Schwarz-Gelb 2009, sondern Jamaika 2017) endlich konkret werden (kaum vorstellbar). Denn nicht nur die Energiepolitik bringt die Sondierer zur Wei\u00dfglut, ", ", sondern viele andere Bereiche auch.", "W\u00e4hrend man in Bonn um jedes Grad ringt, damit man es bei der Erderw\u00e4rmung vielleicht noch nach unten schafft, w\u00e4ren die ", " in Berlin schon froh, wenn sich die Atmosph\u00e4re in der Parlamentarischen Gesellschaft um ein Viertelgrad erw\u00e4rmen w\u00fcrde \u2013 bei den fast acht Grad, die der Weltklimarat in seinem j\u00fcngsten Bericht bis zum Ende des Jahrhunderts schlimmstenfalls bef\u00fcrchtet, w\u00fcrden ", " und ", " sicher schon eng umschlungen Pogo auf dem Verhandlungstisch tanzen.\u00a0"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/bundesliga-kommentar-was-fc-bayern-muenchen-und-dem-bvb-fehlt-15278946.html", "article_id": "15278946", "section": "sport", "article_headline": "Was Bayern und BVB fehlt", "date": "06.11.2017", "author": "Peter He\u00df", "article_text": ["So, auch das w\u00e4re geregelt. Nach den aufm\u00fcpfigen Leipzigern haben die Bayern auch die Dortmunder wieder in die Schranken verwiesen. Innerhalb weniger Wochen ist es ", " gelungen, den Rekordmeister dahin zu bringen, wo er glaubt hinzugeh\u00f6ren. \u201eForever number one\u201c, hei\u00dft es in einer Vereinshymne. Die sportliche Bilanz k\u00f6nnte eindrucksvoller nicht sein. Sieben Spiele, sieben Siege, aus dem J\u00e4ger ist in der nationalen Liga nun schon wieder der Gejagte mit vier Punkten Vorsprung vor Leipzig geworden.", "Im Vergleich mit den europ\u00e4ischen Spitzenmannschaften schneiden die Bayern auch unter der frischen F\u00fchrung ihres alten Meistertrainers nicht so \u00fcberzeugend ab. Heynckes hat es allein mit seiner Pers\u00f6nlichkeit und seinem gesunden Menschen- und Fu\u00dfballverstand geschafft, die leichten L\u00e4hmungserscheinungen zu beseitigen, die Trainer ", " in der Mannschaft mit ausgel\u00f6st hatte. Das Ensemble gibt nun wieder Vorstellungen, die seinem Spielverm\u00f6gen entsprechen.", "Die grunds\u00e4tzlichen Vers\u00e4umnisse der vergangenen Jahre, Verj\u00fcngung des Teams, Verbreiterung des Kaders auf h\u00f6chstem Niveau, vermochte Heynckes nicht zu beheben. Das steht auch au\u00dferhalb seiner Macht. Um substantiell in einer Liga mit Manchester City, Manchester United, Real Madrid, FC Barcelona und Paris St. Germain zu spielen und gegen diese Kaliber nicht auf eine \u00fcberragende Tagesform oder das Spielgl\u00fcck angewiesen zu sein, m\u00fcssen die M\u00fcnchner aufr\u00fcsten.", "Selbst in Deutschland k\u00f6nnte es in absehbarer Zeit nicht mehr reichen, wenn die Bayern weiter stagnieren. Im Pokalspiel gegen Leipzig und auch am Samstag gegen Dortmund zeigte sich der Rekordmeister schon verwundbar, obwohl die Meisterspieler hochmotiviert ihrer Arbeit nachgingen. Die Herausforderer haben viele spannende und entwicklungsf\u00e4hige Talente in ihren Reihen. Verm\u00f6gen sie, ihre Schwachstellen zu beheben, dann kann es richtig spannend werden, nicht nur in den Spitzenspielen, sondern \u00fcber die gesamte Saison hinweg.", "Die Dortmunder Borussia ist im Sommer wohl einer Fehleinsch\u00e4tzung ihrer Verteidigungsbereitschaft unterlegen. Die ersten Begegnungen leisteten dem Optimismus noch Vorschub \u2013 die Abwehr musste kaum Gegentore hinnehmen. Was bei genauerem Hinschauen allerdings ein kleines Fu\u00dfball-Wunder war, weil der ", " damals schon den Gegnern viele Torchancen gestattete. Das hat kaum bis gar nichts mit der offensiv ausgerichteten Spielauffassung des niederl\u00e4ndischen Trainers Peter Bosz zu tun, sondern mit zweifelhafter individueller Qualit\u00e4t. Weigl und Castro spielen lange nicht in der Form der vorigen Saison, Toprak best\u00e4tigt als Innenverteidiger seine zuletzt wechselhaften Leistungen in Leverkusen.", "Diesen Spielern und anderen verunsicherten Kollegen durch eine strikte Defensiv-Taktik erst einmal Halt zu geben liegt nicht in der Natur von ", ". Und diese Ma\u00dfnahme w\u00fcrde dem BVB vielleicht auch mehr St\u00e4rke nehmen als Sicherheit geben. Den Borussen bleibt erst mal nichts \u00fcbrig, als an sich und ihren Hurra-Stil mit Vorneweg-Verteidigung zu glauben und auf das Beste zu hoffen. Und dann m\u00fcssen sie auf dem Transfermarkt nachbessern."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/kommentar-opels-offenbarungseid-15278856.html", "article_id": "15278856", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Opels Offenbarungseid", "date": "06.11.2017", "author": "Holger Appel", "article_text": ["Es ist ein Offenbarungseid: Mit seinen Motoren und Getrieben kann der Automobilhersteller ", " die gesetzlichen CO2-Ziele nicht erreichen. Das ach so fortschrittliche Elektroauto Ampera ist betriebswirtschaftlich eine Niete. Der Einkauf ist zu teuer, der Absatz mit Rabatten erkauft, die Mitarbeiterkosten sind zu hoch. Und in den Fabriken herrscht geldvernichtende Ineffizienz. Was eigentlich haben die R\u00fcsselsheimer unter der Regie ihres bisherigen amerikanischen Eigners getrieben?", "Selbst unter Abzug der \u00fcblichen, Aufr\u00e4umarbeit genannten Schuldzuweisungen bleibt die erschreckende Erkenntnis, dass Opel wohl untergegangen w\u00e4re. Alle bis dato Verantwortlichen schweigen besser zu dem, was sich das neue franz\u00f6sische Mutterhaus unter F\u00fchrung seines rigoros nach Effizienzkriterien entscheidenden Chefs ", " vorgenommen hat, anstatt nachzutreten.", "Peugeot-Citro\u00ebn hat bewiesen, dass binnen kurzer Zeit aus Milliardenverlusten Milliardengewinne werden k\u00f6nnen. Zweifel sind wahrlich angebracht. Doch w\u00e4re es nicht nur f\u00fcr Tausende Mitarbeiter und ihre Familien wunderbar, wenn gel\u00e4nge, was Tavares vorschwebt: mit Opel einen europ\u00e4ischen Champion formen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/paradise-papers-kommentar-steuern-und-moral-15280147.html", "article_id": "15280147", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Steuern und Moral", "date": "06.11.2017", "author": "Manfred Sch\u00e4fers", "article_text": ["Sie, die im Dunkeln bleiben wollten, r\u00fccken auf einmal ins grelle Licht: reiche Leute, internationale Konzerne. Sie haben Briefkastenfirmen in Steueroasen genutzt. Das ist an sich nicht verboten, aber vielleicht doch das Gesch\u00e4ft, das dahinter steckt.", "Alles l\u00e4uft nach demselben Muster ab. Die einen nutzen die steuerlichen M\u00f6glichkeiten, die bestimmte Inseln bieten. Die anderen nutzen die Informationen, die ihnen zugetragen werden. Schon einmal sorgten ein Datenleck und ein internationaler Rechercheverbund f\u00fcr Druck im politischen Kessel. Schon bei der ersten Aufdeckaktion unter dem Schlagwort \u201ePanama Papers\u201c stand die Bundesrepublik allerdings nicht im Zentrum der Aufmerksamkeit, auch dieses Mal (Stichwort \u201eParadise Papers\u201c) fallen vor allem andere Regionen auf.", "Politisch ist in den vergangenen Jahren auch schon einiges passiert. Es gibt nun einen verst\u00e4rkten Informationsaustausch \u00fcber Finanzkonten unter bald hundert L\u00e4ndern. Hierzulande gibt es au\u00dferdem ein Register f\u00fcr die wirtschaftlich Berechtigten, die hinter Briefkastenfirmen stecken. Ganz so schlimm, wie manche tun, ist es offenbar um Deutschland, die Steuern und die Moral gar nicht bestellt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/trumps-praesidentschaft/wann-aendert-amerika-sein-schusswaffengesetz-15280487.html", "article_id": "15280487", "section": "politik", "article_headline": "Unter Waffengewalt", "date": "06.11.2017", "author": "Alfons Kaiser", "article_text": ["Damit kann man sich immer herausreden. Es sei die Tat eines \u201egeistesgest\u00f6rten Individuums\u201c gewesen, sagte der amerikanische Pr\u00e4sident am Tag nach dem Massaker von Texas, als 26 Menschen in einer ", " von einem T\u00e4ter erschossen wurden. Der Subtext dieser Aussage: Die Tat eines verwirrten Einzelt\u00e4ters hat nichts damit zu tun, dass man in den Vereinigten Staaten weiterhin so leicht an Waffen gelangt.", "Das Problem auf die subjektive Ebene zu ziehen ist verf\u00fchrerisch, weil es nat\u00fcrlich auch wahr ist: Ein Gest\u00f6rter hat diese Tat begangen. Aber was, wenn unsere narzisstische Gesellschaft so viele Zur\u00fcckgesetzte hervorbringt, dass sich immer mehr \u201eGest\u00f6rte\u201c \u00fcber andere Menschen erheben? Was, wenn \u201edas gro\u00dfe Problem mit psychischer Gesundheit\u201c, das ", " zu erkennen glaubt, gar nicht so leicht zu beheben ist, weil die gesellschaftlichen Ursachen tiefer liegen?", "Dann m\u00fcsste man eben doch noch einmal nachdenken \u00fcber den freien Zugang zu Schusswaffen in einem Land, in dem es mehr Waffen als Einwohner gibt. Denn was muss eigentlich noch passieren? Anfang Oktober erschoss ein Angreifer in Las Vegas 59 Besucher eines Musikfestivals.", "Im Juni 2016 riss ein Attent\u00e4ter 49 Menschen in einem Tanzclub in Florida in den Tod. In South Carolina erschoss ein junger Wei\u00dfer im Juni 2015 neun afro-amerikanische Kirchenmitglieder. Jeden Tag eine neue Tat. Ein Drittel aller Gewaltstraftaten in den Vereinigten Staaten wird laut FBI unter Missbrauch von Schusswaffen begangen. Bis zum Montag sind in diesem Jahr in dem Land 13.158 Menschen durch Waffengewalt umgekommen.", "Lange konnte man sich hinter dem zweiten Verfassungszusatz von 1791 verstecken, der das Tragen von Schusswaffen erlaubt. Aber damals musste man sich in weiten Teilen des Landes noch selbst vor Straftaten sch\u00fctzen. Man hatte noch keine automatischen Schusswaffen wie heute.", "Und es gab noch keine Medien und kein Internet, in denen man sich an anderen T\u00e4tern ein Vorbild nehmen kann. Nun scheint etwas in Bewegung zu geraten, wenn auch der Vorsitzende der r\u00f6misch-katholischen Bischofskonferenz, Kardinal Daniel DiNardo, davon spricht, \u201esinnlose Schusswaffengewalt in allen Formen\u201c m\u00fcsse verhindert werden. Durch einen erschwerten Zugang zu Waffen w\u00fcrde man nicht alle Taten verhindern k\u00f6nnen. Aber es w\u00e4re allemal besser, als weiter hilflos zuzusehen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/faz-net-countdown-schwampeln-und-strampeln-15280746.html", "article_id": "15280746", "section": "politik", "article_headline": "Schwampeln und Strampeln", "date": "07.11.2017", "author": "Lorenz Hemicker", "article_text": ["Alles, ", "Nehmen wir die ", " Von denen hie\u00df es anfangs, dass sie zumindest eines sicher w\u00fcrden: lange dauern. Das war vor zwei Wochen. Gestern nun sah sich nach viel Theaterdonner der teilnehmenden Parteien bereits die Kanzlerin h\u00f6chst selbst dazu bem\u00fc\u00dfigt, ", ". Dem CDU-Vorstand redete sie ins Gewissen, man solle aufh\u00f6ren, andauernd von Neuwahlen als Option zu sprechen. Auch die \u00fcbrigen Jamaika-Gespr\u00e4chspartner d\u00fcrften sich angesprochen gef\u00fchlt haben. Das Argument der Staatsfrau: \u201eStaatspolitische Verantwortung.\u201c ", ". Dass ", ", bekanntlich ohne Koalitions-Ambitionen nach der Wahl, sich am Wochenende \u00fcber die ", " lustig machte, und ", " \u00fcber ", "\u2013 geschenkt. Beide m\u00fcssen nicht daran erinnern, dass in Berlin aufgrund des Votums eben jener W\u00e4hler Parteien zusammensitzen, die in vielen Politikfeldern mehr trennt als sie verbindet.", "Was w\u00e4re wohl passiert, h\u00e4tten ", ", CSU, FDP und Gr\u00fcne sich jetzt bereits in den wesentlichen Streitthemen bewegt, geschweige denn geeinigt? Dann w\u00fcrden sich die Sozialdemokraten und Rechtspopulisten im Bundestag wohl lustig machen \u00fcber einknickende \u201eSchwampler\u201c und Gespr\u00e4chspartner, die f\u00fcr die effiziente Regierungsbildung ihre grundlegenden Prinzipien auf dem Altar der politischen Macht opfern. Gro\u00dfe Mitgliedergruppen w\u00fcrden auf den Parteitagen der Koalition\u00e4re in spe vermutlich auf die Barrikaden gehen. Ihre Zustimmung f\u00fcr einen Koalitionsvertrag: unsicher. Mancher Kommentator w\u00fcrden wohl schreiben: ", "Egal, welche Perspektive Sie eher teilen: Am Dienstag treffen sich CDU, ", ", FDP und Gr\u00fcne abermals in kleinen Runden. Das Programm ist \u00fcppig: Von Europapolitik \u00fcber Digitales bis hin zu Senioren und Jugend.", "Mindestens so umstritten wie die Jamaika-Sondierungsgespr\u00e4che ist die ", " die immer mehr Bereiche unseres Lebens durchdringt \u2013 und mit ihr das Internet. Wie im Analogen gilt: ", "Umfangreiche Manipulationsversuche, Diebst\u00e4hle und Desinformationskampagnen sind heute deutlich einfacher geworden und vor allem g\u00fcnstiger zu vollziehen als fr\u00fcher in gedruckter Form. Zugleich aber sind die M\u00f6glichkeiten enorm gewachsen, dunklen Praktiken der M\u00e4chtigen auf die Schliche zu kommen. Gigantische Enth\u00fcllungen wie die ", " mit ihren \u00fcber 13 Millionen Dokumenten w\u00e4ren fr\u00fcher undenkbar gewesen. Reiche Leute und internationale Konzerne, die bislang im Dunkeln ihren Gesch\u00e4ften nachgehen konnten, r\u00fccken mit ihnen ebenso ins grelle Licht wie Staatsm\u00e4nner, Politiker und ihr Umfelder. \u00dcbrigens: Weder in den nun ver\u00f6ffentlichten \u201eParadise Papers\u201c noch in ihren Vorl\u00e4ufern (\u201ePanama Papers\u201c) stand die Bundesrepublik im Zentrum des Finanzgebarens.Mein Wirtschaftskollege ", " kommentiert: ", "Um Geld, viel Geld, geht es die kommenden drei Tage in Berlin. Dort beginnt eine Experten-Armada von Bund und L\u00e4ndern, Bundesbank, Kommunalverb\u00e4nden, Forschungsinstituten sowie des Statistikamtes damit, das ", " zu sch\u00e4tzen. Die Zahlen d\u00fcrften vor allem bei den potentiellen Jamaika-Partnern mit Interesse verfolgt werden. ", ". Dadurch wird die Steuersch\u00e4tzung zum bestimmenden Faktor f\u00fcr Steuersenkungen, Investitionen oder soziale Vorhaben. Eines ist schon jetzt klar: ", "Die ", "wird sich heute Abend zusammenfinden, um sich auf die letzten beiden L\u00e4nderspiele des Jahres vorzubereiten. Normalerweise locken solche Tests kaum noch jemanden ins Stadion. Dass die Tests am 10. und 14. November dennoch Leckerbissen werden k\u00f6nnten, liegt an den beiden Gegnern: England und Frankreich. Am Abend aber geht es zun\u00e4chst einmal die ", "Garantiert mit zwei Seiten, garantiert mit Fans und Kritikern.", "Frankreichs junger Pr\u00e4sident hat sein politisches Schicksal mit Europa verkn\u00fcpft. Auch gegen heftigen innenpolitischen Widerstand. ", " auf seine europapolitischen Ideen. Unsere Pariser ", "schreibt ", ", warum er Deutschland so schnell wie m\u00f6glich als handlungsf\u00e4higen Partner braucht.", "Von null auf hundert bis Sonnenuntergang: ", " vom Band. Mein Kollege ", " ist mit ihm aufgewachsen. Seine ", ", lesen Sie ", " oder in der gedruckten Dienstagsausgabe der Frankfurter Allgemeinen Zeitung."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/dfb-dfl-und-schiedsrichter-der-weg-ins-desaster-15280271.html", "article_id": "15280271", "section": "sport", "article_headline": "Der Weg ins Desaster", "date": "07.11.2017", "author": "Anno Hecker", "article_text": ["Mit dem Schiedsrichter-Streit im Bundesliga-Fu\u00dfball verh\u00e4lt es sich wie mit dem Theater um den Videobeweis: Die reine Wahrheit l\u00e4sst sich nicht vollst\u00e4ndig erkennen. Und wenn man das gr\u00f6\u00dfte Mikroskop nimmt. Aber eine Ann\u00e4herung kann nicht schaden. Das ist bei der bitterb\u00f6sen Auseinandersetzung zwischen den einst so angesehenen, aber seit ein paar Jahren ins Gerede gekommenen deutschen Referees geschehen. Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (", "), der sich \u00fcberfordert f\u00fchlte mit dem Versuch einer internen Kl\u00e4rung, beauftragte seine Ethik-Kommission. Anhand dieses Schrittes lie\u00df sich erkennen, dass Korruptionsvorw\u00fcrfe (Vetternwirtschaft und Beurteilungsmanipulation) von Unparteiischen wie Manuel Gr\u00e4fe an die Adresse der (ehemaligen) Oberschiedsrichter Hellmut Krug und Heribert Fandel nicht so ohne Weiteres zu beweisen waren, wenn \u00fcberhaupt. Andernfalls w\u00e4ren l\u00e4ngst Belege ver\u00f6ffentlicht worden.", "Zu dieser Auffassung muss auch die Ethik-Kommission des DFB unter Leitung des fr\u00fcheren Au\u00dfenministers Klaus Kinkel nach dem Studium der Unterlagen und der intensiven Befragung der am Zwist Beteiligten gekommen sein. Sonst h\u00e4tte sie eine Untersuchungskommission eingerichtet, die sich wochenlang um eine Aufarbeitung h\u00e4tte k\u00fcmmern m\u00fcssen. Alle Bundesliga-Schiedsrichter w\u00e4ren dann geladen worden und h\u00e4tten doch kaum mehr zur Aufkl\u00e4rung beigetragen. Die Spaltung der Gilde ist ja l\u00e4ngst bekannt: Es gibt erschreckend gen\u00fcgend Schiedsrichter, die etwa das Gebaren von Krug kritisierten. So wie es andere gibt, die Hauptankl\u00e4ger Gr\u00e4fe skeptisch betrachten.", "Das Problem waren und sind die subjektiven Einsch\u00e4tzungen: zu weich, um daraus ein klares Urteil ableiten zu k\u00f6nnen, zu substantiell, um sie schlicht ignorieren zu d\u00fcrfen. Das hat der DFB aber \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum getan. Die Ethik-Kommission fordert den Verband in ihrer (\u00fcbernommenen) Empfehlung auf, \u201enochmals eine moderne, transparente und gerechte Struktur\u201c zu entwickeln. Nochmals?", "Der Vorwurf des Missmanagements in dieser h\u00f6chst heiklen Frage ist un\u00fcbersehbar. Und der Fall so delikat, weil die Machtfrage im Schiedsrichterkreis auch in Zusammenhang mit dem Belohnungssystem betrachtet werden muss. Zu einem Grundgehalt von etwa 80.000 Euro kommen pro Spieleinsatz 5000 hinzu. Ein guter, ein willf\u00e4hriger Referee k\u00f6nnte so auf 150.000 Euro pro Jahr gekommen sein. Falls der Chefeinteiler es so wollte.", "Der Weg ins Desaster h\u00e4ngt auch mit profanen Dingen zusammen. Dass man da nicht so leicht herauskommt, hat der DFB am Wochenende feststellen m\u00fcssen. Dem Kompromissvorschlag, eine Degradierung f\u00fcr Krug und Fandel, eine massive Erinnerung an das Verschwiegenheitsgebot der Schiedsrichter f\u00fcr Gr\u00e4fe, folgte kein Frieden, sondern der n\u00e4chste Beschuss. Krug soll als Supervisor Einfluss auf den Video-Assistenten genommen haben. Am Montag wurde er von diesem Amt entbunden. Ob das gerecht ist? Die Frage bleibt offen. Es gibt nur eine Antwort: DFB und Deutsche Fu\u00dfball Liga haben ihre Spielkontrolleure sich selbst \u00fcberlassen und tragen deshalb eine erhebliche Mitschuld am Schaden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/hito-steyerl-ist-platz-eins-der-art-review-power-100-15280294.html", "article_id": "15280294", "section": "feuilleton", "article_headline": "Alles ist in Meta", "date": "07.11.2017", "author": "Rose-Maria Gropp", "article_text": ["Alle Jahre wieder kommen die \u201ePower 100\u201c, verk\u00fcndet von \u201eArt Review\u201c. Die von der englischen Kunstzeitschrift gelisteten Personen werden als die \u201eeinflussreichsten Akteure der zeitgen\u00f6ssischen Kunstwelt\u201c angepriesen. Es liegt in der Natur einer solchen Liste, dass sie kritikresistent ist; sonst w\u00e4re sie wenigstens als Statistik verkleidet. Das aktuelle Spitzenfeld erweckt immerhin Zufriedenheit: Auf Platz eins steht die deutsche Videofilmerin ", ", vorger\u00fcckt von Rang sieben 2016. Ihr folgt Pierre Huyghe, den, wer mag, als \u201ezerebral konzeptuellen K\u00fcnstler\u201c empfinden kann. Steyerl und Huyghe verbinden Auftritte mit gro\u00dfartigen Werken bei den Skulptur Projekten M\u00fcnster, womit sich auch diese Leistungsschau zu Recht geehrt f\u00fchlen darf. Auf Platz vier, runter von zwei, h\u00e4lt sich Adam Szymczyk; das ist richtig \u2013 in dem zuversichtlichen Gef\u00fchl, dass seine Documenta14 Geschichte geschrieben hat.", "Nun kann \u201eEinfluss\u201c eine janusk\u00f6pfige Angelegenheit sein, gewisserma\u00dfen in die falsche Richtung losgehen. Auf Platz 29, runter von elf, steht Beatrix Ruf, unbeschadet ihres R\u00fccktritts als Direktorin des Amsterdamer Stedelijk Museums wegen \u201eder mutma\u00dflichen Interessenkonflikte zwischen ihrer institutionellen Rolle und ihren ausgedehnten Aktivit\u00e4ten als Beraterin\u201c, wie das f\u00fcr die Liste formuliert ist: Bestehe doch Rufs St\u00e4rke in ihrer F\u00e4higkeit, als \u201eMeta-Kuratorin\u201c auf diversen Kan\u00e4len zu operieren. Das ist dann doch Geschmacksache. Aber es steht auch nirgends, dass so ein Ranking etwas mit moralischen Kategorien zu tun haben muss \u2013 und streng genommen auch nicht mit der Kunst an sich. Daf\u00fcr scheint \u201eMeta\u201c das Modell der Stunde zu sein. Kuratoren, K\u00fcnstler, Kunst \u2013 alles ist in Meta. Und f\u00fcr den, nun ja, Meta-Diskurs ist auch gesorgt, mit mindestens drei Denkpersonen. Auf Platz 48 ist ", " eingestiegen, apostrophiert als \u00fcberragende amerikanische Gendertheoretikerin, was unbedingt stimmt. Deutlich weiter oberhalb, auf Platz neun, rangiert der Neuling Bruno Latour, eingef\u00fchrt als \u201ePhilosoph und Soziologe ", "\u201c, o l\u00e0 l\u00e0. Und auf Rang drei ist die Wissenschaftshistorikerin Donna Haraway von Platz 43 hochgeklettert. Neben all dem wehenden Geist kommen, fast versch\u00e4mt, auch ein paar wichtige Galeristen vor; immerhin halten sie den Laden am Laufen. Im Ganzen sehen die \u201ePower 100\u201c stark nach ", " aus.", "Umso besser w\u00e4re es zu erfahren, welches Personal so ambitioniert wunschdenkt; es bleibt auch diesmal das Geheimnis von \u201eArt Review\u201c. Begegnet ist man einer solchen Person auf der freien Kunstwildbahn, jedenfalls wissentlich, noch nie. Dabei wird tats\u00e4chlich versichert, dass die Liste \u201eauf einer fundierten Analyse der Machtverh\u00e4ltnisse in der zeitgen\u00f6ssischen Kunst\u201c basiere, erstellt \u201ein R\u00fccksprache mit ausgew\u00e4hlten Autoren, K\u00fcnstlern, Kuratoren und Kritikern\u201c. Das, mit Verlaub, ist dann doch zu d\u00fcnn als Vertrauensgrundlage. Wer mit analysierten Machtverh\u00e4ltnissen herumfuchtelt, sollte sich nicht selbst in der Anonymit\u00e4t verbergen \u2013 wenn er sich schon im Ernst zutraut, das globale Kunstsystem f\u00fcr so durchschaubar zu halten, dass ihm ein Faden einzuziehen ist. Die n\u00e4chste kompilierte \u201eMacht 100\u201c sollte ihre Juroren outen. Sonst nutzen noch so sch\u00f6ne Metaphern f\u00fcr die Pr\u00e4mierten am Ende nichts."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kommentar-fahrenschon-ist-nicht-haltbar-15281858.html", "article_id": "15281858", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Fahrenschons Wiederwahl verschieben", "date": "07.11.2017", "author": "Hanno Mu\u00dfler", "article_text": ["Bis Dienstag schien Georg ", " Wiederwahl zum Sparkassenpr\u00e4sidenten sicher. Doch einen Tag vor der Abstimmung hat jemand, der Fahrenschon so richtig schaden will, eine bisher im bayerischen Nebel wabernde Ermittlung gegen ihn wegen des Verdachts der Steuerhinterziehung ans Licht bef\u00f6rdert.", "Gemutma\u00dft wird, dass \u201eParteifreunde\u201c aus der CSU mit dem fr\u00fcheren bayerischen Finanzminister Fahrenschon noch eine Rechnung offen haben und ihn nun zu Fall bringen wollen. Das l\u00e4sst sich nat\u00fcrlich nicht beweisen, und es ist auch nicht entscheidend. Entscheidend ist vielmehr, dass die Sparkassen aus den Vorw\u00fcrfen der Staatsanwaltschaft an diesem Mittwoch die richtigen Schl\u00fcsse ziehen.", "Das Amt des Pr\u00e4sidenten des Deutschen Sparkassen- und Giroverbandes ist das wichtigste, das die gr\u00f6\u00dfte deutsche Finanzgruppe f\u00fcr immerhin sechs Jahre zu vergeben hat. F\u00fcr die Sparkassen, die ihren \u00f6ffentlichen Auftrag mit Gemeinwohlorientierung und regionaler N\u00e4he oft wie eine Monstranz vor sich hertragen, ist jemand an der Spitze kaum tragbar, dem Steuerhinterziehung vorgeworfen wird. Die Sparkassen sollten bis zur Kl\u00e4rung der Vorw\u00fcrfe die Wiederwahl Fahrenschons verschieben."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/europapolitik-macron-wartet-auf-eine-deutsche-antwort-15280484.html", "article_id": "15280484", "section": "politik", "article_headline": "Warum Macrons Flirt mit Europa nicht abrupt enden sollte", "date": "07.11.2017", "author": "Michaela Wiegel", "article_text": ["Muss sich ein junger Mann an einen Krieg erinnern, der fast 60 Jahre vor seiner Geburt zu Ende gegangen ist? Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron hat die Frage bejaht und wird zum Ende der Woche am Hartmannsweilerkopf, dem \u201eMenschenfresserberg\u201c, mit Bundespr\u00e4sident Steinmeier eine neue Gedenkst\u00e4tte einweihen. Die Bergkuppe im Elsass war nur ein Nebenschauplatz im ", ", aber dort fielen ann\u00e4hernd 30.000 deutsche und franz\u00f6sische Soldaten.", "Wer glaubt, dass Macrons Reise an diesen deutsch-franz\u00f6sischen Erinnerungsort eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sei, der sei an die schroffe Weigerung des Kanzlernovizen Schr\u00f6der erinnert, mit dem damaligen franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Chirac den 80. Jahrestag des Kriegsendes in Paris zu begehen. Macron hat fr\u00fchzeitig erkannt, wie wichtig das gemeinsame Gedenken bleibt, vor allem angesichts zunehmender Geschichtsvergessenheit. Die letzten Veteranen des Ersten Weltkrieges sind gestorben, auch die Zeitzeugen des ", " werden immer weniger.", "Erinnerungsarbeit m\u00fcsse neue Wege beschreiten, lautet die Botschaft des 1977 geborenen Macron. Rituelle Freundschaftsbezeugungen allein reichen aber nicht aus, die deutsch-franz\u00f6sische Partnerschaft f\u00fcr Europa zu festigen. Deshalb ist es Zeit, die wachsende Ern\u00fcchterung in Frankreich angesichts der Schw\u00e4che der Europa-Debatte in Deutschland zur Kenntnis zu nehmen.", "Es ist noch nicht lange her, dass Deutschland und Frankreich klar umrissene Bilder voneinander hatten. Deutschland wurde als musterg\u00fcltiger Europ\u00e4er wahrgenommen, der den Stabilit\u00e4tspakt erf\u00fcllte, als Exportweltmeister immer neue Rekorde brach und in der Fl\u00fcchtlingskrise den irritierten Partnern zurief: \u201eWir schaffen das!\u201c Frankreich hingegen haderte mit den Haushaltsregeln und generell mit der ", ", deren Vertiefung es beim Referendum 2005 abgelehnt hatte. Es war ein unbequemer und oftmals unzuverl\u00e4ssiger Partner. Doch diese Rollenzuschreibung stimmt seit Mai nicht mehr. In Frankreich ist jedoch der Eindruck entstanden, dass Deutschland das nicht wahrnehmen wolle.", "Macron hat sein politisches Schicksal mit dem Europas verkn\u00fcpft. An der Sorbonne-Universit\u00e4t hat er Vorschl\u00e4ge unterbreitet, um das Gemeinschaftsprojekt gegen alle Anfeindungen zu verteidigen. Der Pr\u00e4sident sieht dies als seine Mission. Viel zu schnell ist in Vergessenheit geraten, wie mutig er die EU im Wahlkampf gegen deren Widersacher und Abwickler verteidigt hat. Nicht nur ", " predigte die Abkehr vom \u201edeutschen Europa\u201c.", "Auch die extreme Linke unter ", " stellte die Bundesregierung als Totengr\u00e4ber des europ\u00e4ischen Ideals dar und rief zum Widerstand dagegen auf. Macrons Sieg gr\u00fcndet auf mehr als nur der Angst einer Mehrheit vor den Rechtspopulisten. Seine Wahl war ein nachgeholtes Europa-Referendum, eine Korrektur der W\u00e4hler nach dem Nein zum europ\u00e4ischen Verfassungsvertrag. Ja, diese Wahl, bei der so viele Europafahnen flatterten wie nie zuvor, kam einer Liebeserkl\u00e4rung an das oft ungeliebte Gemeinschaftswerk ziemlich nahe. Diese Einsicht stammt \u00fcbrigens von Le Pen.", "Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die schwierigen Abstimmungsprozesse auf dem Weg zu einer neuen Regierung in Berlin macht sich Erstaunen in Frankreich dar\u00fcber breit, wie zaghaft sich die Koalitionspartner dem Thema Europa n\u00e4hern. Im engsten Stab um den Pr\u00e4sidenten wird Deutsch gesprochen. Macrons Redenschreiber Sylvain Fort hat Schiller ins Franz\u00f6sische \u00fcbersetzt, sein diplomatischer Chefberater Philippe Etienne wirkte als Botschafter in Berlin. Das bedeutet, dass Macron nicht ignoriert, wie seine Initiative gemeinhin auf die Frage verengt wird: Was wird Deutschland daf\u00fcr zahlen m\u00fcssen?", "Langsam wundert man sich in Frankreich dar\u00fcber, wie sehr die \u00f6ffentliche Debatte im Nachbarland von der Annahme bestimmt ist, in Wahrheit h\u00e4tten es die EU-Partner alle auf deutsche Geldt\u00f6pfe abgesehen. Auch deshalb w\u00e4re es ratsam, eine deutsche Antwort auf die Initiative des Pr\u00e4sidenten nicht auf die lange Bank zu schieben. Antwort bedeutet ja noch nicht uneingeschr\u00e4nkte Zustimmung. Die Debatte krankt jedoch daran, dass ein konstruktiver Gegenentwurf aus Berlin nicht zu erkennen ist.", "Man kann einwenden, dass Macron seine Verl\u00e4sslichkeit als europ\u00e4ischer Partner noch beweisen muss. Das stimmt, auch wenn er im Vergleich zu seinen Vorg\u00e4ngern einen tugendhaften Einstand hingelegt hat. Erinnert sich jemand daran, wie Sarkozy in einer seiner ersten Amtshandlungen den europ\u00e4ischen Finanzministern erkl\u00e4rte, warum f\u00fcr Frankreich die Defizitkriterien nicht zu gelten h\u00e4tten? Wei\u00df man noch, wie erbittert Hollande versuchte, ein s\u00fcdeurop\u00e4isches B\u00fcndnis gegen Berlin zu schmieden?", "Macron hingegen hat das Prinzip \u201eSolidarit\u00e4t nur bei Solidit\u00e4t\u201c verinnerlicht. Das bereitet ihm innenpolitisch Ungemach. Seine Wirtschafts- und Haushaltspolitik erinnert viele Franzosen an das Konsolidierungsprojekt des gescheiterten Pr\u00e4sidentschaftskandidaten Fillon. Die rechtsb\u00fcrgerlichen W\u00e4hler zollen ihm f\u00fcr seinen Reform- und Sparkurs Respekt. Es liegt im \u00fcbergeordneten Interesse Deutschlands, dass Frankreichs Flirt mit Europa kein abruptes Ende nimmt."]}
]