[
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/deutsche-bank-steht-vor-schlammschlacht-mit-ex-investmentbank-chef-15277410.html", "article_id": "15277410", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Deutsche Bank liefert sich Schlammschlacht mit Investmentbanker", "date": "04.11.2017", "author": "Georg Meck", "article_text": ["Die Deutsche Bank steht vor einer juristischen Schlammschlacht mit dem ehemaligen Chef ihrer Investmentbanker: Colin Fan, Ende 2015 im Streit ausgeschieden, fordert 13 Millionen Euro von seinem ehemaligen Arbeitgeber. Dies berichtet die Frankfurter Allgemeine Sonntagszeitung unter Berufung auf die Schrifts\u00e4tze beider Parteien. Demnach will Fan auf dem Rechtsweg erstreiten, dass die Bank ihm bisher vorenthaltene Bonus-Zahlungen \u00fcberweist. Der Konzern verweigert die Zahlung mit dem Argument, dass ihr ehemaliger Spitzenmann gegen diverse interne Regeln versto\u00dfen habe.", "Mit dem Rechtsstreit holt die Deutsche Bank ein dunkles Kapitel aus der Finanzkrise ein, als dem Konzern vorgeworfen wurde, komplexe Papiere an ihre Kundschaft verkauft zu haben, w\u00e4hrend ihre eigenen Investmentbanker dagegen gewettet haben. Colin Fan, ein Star der Branche, war damals mittendrin, und hat sich auf eigene Rechnung an komplexen Transaktionen seiner Bank beteiligt - im \u201eguten Glauben\u201c, wie er jetzt in seinem juristischen Schriftsatz beteuert, und zum Nutzen des Konzerns, der zudem sein Verhalten gedeckt habe. Das bestreitet die Deutsche Bank vehement.", "In seinem Schreiben an die britische Justiz rechnet Colin Fan auf 43 Seiten hemmungslos ab mit seinem ehemaligen Arbeitgeber und den dort handelnden Personen. Bis hoch zum Vorstandsvorsitzenden ", ", wirft er ihnen ein falsches Spiel vor, und dass sie ihm Ruf wie Karriere verdorben haben. Allein daf\u00fcr sei Schmerzensgeld f\u00e4llig, argumentiert er, ganz zu schweigen davon, dass ihm der Konzern vertraglich zugesicherte Anspr\u00fcche schulde.", "Zust\u00e4ndig in dem Fall die britische Justiz. Fan hat die meiste Zeit in London gearbeitet, an der Seite von seinem F\u00f6rderer Anshu Jain, dem Ko-Chef der Deutschen Bank, der Mitte 2015 nach einem Aufstand der Investoren den Konzern verlassen hat. Nur wenige Monate sp\u00e4ter trennte sich die Bank auch von Colin Fan, obwohl der im Sommer 2015 noch im Gespr\u00e4ch war, in den Vorstand bef\u00f6rdert\u00a0 zu werden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/gesundheit/sucht-nach-nasenspray-diese-schaeden-kann-das-medikament-anrichten-15267782.html", "article_id": "15267782", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Alle naselang", "date": "04.11.2017", "author": "J\u00f6rn Wenge", "article_text": ["Frauke Lamprecht hatte den Stoff immer in ihrer N\u00e4he: am Bett, in der Handtasche, im Auto. Ging sie auf Reisen, nahm sie zwei Packungen zus\u00e4tzlich mit. Wenn sie etwa zum Abendessen verabredet war und das Spray einmal vergessen hatte, konnte sie sich auf das Treffen nicht mehr freuen. Lamprecht wusste, dass sie durch ihre Nase keine Luft bekommen und das Essen nicht schmecken w\u00fcrde. Sie wusste auch, dass sie sich f\u00fcr ihre Freunde anh\u00f6ren w\u00fcrde, als h\u00e4tte sie eine schwere Erk\u00e4ltung \u2013 dabei war Lamprecht gar nicht krank, sondern abh\u00e4ngig. Abh\u00e4ngig von abschwellenden Nasensprays. Um durch die Nase atmen zu k\u00f6nnen, brauchte sie jeden Tag mindestens drei Spr\u00fchst\u00f6\u00dfe \u2013 acht Jahre lang. \u201eDas Spray vergessen zu haben war der absolute Horror\u201c, sagt die Vierunddrei\u00dfigj\u00e4hrige heute.", "So wie Lamprecht, deren echter Name ein anderer ist, geht es nicht wenigen. F\u00fcr die Nasenspray-Abh\u00e4ngigen geh\u00f6ren t\u00e4gliche Spr\u00fchst\u00f6\u00dfe zum Alltag wie Z\u00e4hneputzen oder Schuhebinden. Das Suchtmittel kennt hierzulande fast jeder. Abschwellende Nasensprays sind sehr beliebt, gerade in der Erk\u00e4ltungszeit: Ein Sto\u00df aus dem Fl\u00e4schchen, das zwei, drei Euro kostet, und nach ein paar Minuten ist die Nase wieder frei.", "Ihre einfache Handhabung und prompte Wirkung haben die Sprays unter die Lieblingsmedikamente der Deutschen gebracht. Der Absatz stieg laut der ", " von 2014 bis 2016 um zehn Prozent. F\u00fcnf der Pr\u00e4parate z\u00e4hlen gem\u00e4\u00df einer Statistik des Beratungsunternehmens Quintiles-IMS zu den zwanzig nach St\u00fcckzahlen meistverkauften rezeptfreien Medikamenten in Deutschland. Nummer eins in der Rangliste ist ein Nasenspray.", "Vielen Nutzern ist jedoch nicht bewusst, dass die Medikamente auch ein erhebliches Suchtpotential haben: Wer sich nicht an den Hinweis in der Packungsbeilage h\u00e4lt und das Spray nach einer Woche absetzt l\u00e4uft Gefahr, alsbald jeden Tag spr\u00fchen zu m\u00fcssen, um frei atmen zu k\u00f6nnen, obwohl er gar nicht mehr krank ist. Das liegt an der Wirkungsweise der Pr\u00e4parate.", "F\u00e4ngt man sich eine Erk\u00e4ltung ein, entz\u00fcndet sich die Nasenschleimhaut. Sie schwillt stark an, verengt so den Atemweg, au\u00dferdem bildet sich mehr Schleim als normalerweise, damit die Erreger ausgeschwemmt werden. Das Resultat: Die Nase l\u00e4uft, und man bekommt schlechter Luft. Abschwellende Nasensprays versprechen da Abhilfe. Sie beinhalten sogenannte Alpha-Sympathomimetika. Diese Wirkstoffe, etwa Xylometazolin, das in vielen Pr\u00e4paraten verwendet wird, lassen sich in ihrer Wirkung mit dem k\u00f6rpereigenen Botenstoff Adrenalin vergleichen, den der K\u00f6rper bei Gefahr aussch\u00fcttet: Sie verengen die Gef\u00e4\u00dfe. Als Spray lokal in der Nase eingesetzt, wirkt Xylometazolin an den Rezeptoren der Nasenschleimhaut und sorgt daf\u00fcr, dass diese abschwillt und der Atemweg wieder frei wird. Bei einer Erk\u00e4ltung, wenn Salzsprays oft nicht mehr weiterhelfen, ist das eine Wohltat, auch wenn die Mittel die Erkrankungszeit nicht verk\u00fcrzen.", "Das Dilemma f\u00fcr Menschen wie Lamprecht liegt darin, dass sich der K\u00f6rper schnell an die Stimulation der Rezeptoren gew\u00f6hnt, sagt Martin Wagenmann, gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Oberarzt und Leiter der Rhinologie der HNO-Klinik des Universit\u00e4tsklinikums D\u00fcsseldorf. Aktiviere man den Rezeptor mit dem Spray \u201eimmer wieder von au\u00dfen, lernt der K\u00f6rper, dass er selbst weniger Botenstoffe produzieren muss\u201c, sagt Wagenmann. Die Nase wird nur noch mit Hilfe des Nasensprays frei und bleibt ohne Spr\u00fchsto\u00df dicht."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/es-laeuft-bei-mainz-05-auch-mit-weniger-laufen-15276431.html", "article_id": "15276431", "section": "sport", "article_headline": "Es l\u00e4uft auch mit weniger Laufen", "date": "04.11.2017", "author": "Daniel Meuren", "article_text": ["Jahrelang galt in Mainz ein Credo: Ein Fu\u00dfball-Bundesligaspiel kann der Klub nur gewinnen, wenn er in der Statistik eines Spiels in zwei erfassten Grundkategorien besser ist als der Gegner: Bei Zweikampf- und Laufwerten musste Mainz 05 in der Regel besser sein, um eine Chance zu haben. Mit Ausnahmen, die die Regel best\u00e4tigen, hatte dieser Glaubenssatz bis zu dieser Spielzeit bei fast jedem Erfolg des Teams G\u00fcltigkeit schon zu Zeiten von J\u00fcrgen Klopp und erst recht bei ", " und Martin Schmidt. Bei Tuchel war der Sieg in der \u201eLaufwertung\u201c beispielsweise ein Handlungsziel, an dem sich sein Team unabh\u00e4ngig vom Ergebnis messen lassen musste.", "Verk\u00fcrzt gesagt war eine Niederlage gegen Bayern M\u00fcnchen dann akzeptabel, wenn die Mainzer mehr gerannt waren als der Serienmeister. Der zahlenbesessene Schweizer ", " f\u00fchrte Tuchels Ansatz weiter, indem er sich immer mehr in Statistiken vertiefte. Und die Mainzer \u201ePressingmonster\u201c rannten entsprechend stets mehr als fast jedes andere Team der Liga, ein Teamwert von unter 120 Kilometern pro Spiel galt als bedenklich.", "In dieser Saison ist nun alles anders: Mainz 05 findet sich vor dem Ausw\u00e4rtsspiel bei Borussia M\u00f6nchengladbach an diesem Samstag (15.30 Uhr im ", "und bei Sky) in entsprechenden Rankings mit Laufwerten meist weit entfernt von der 120er-Marke im Tabellenkeller wieder, obwohl der Tabellendreizehnte bei 11 Punkten aus zehn Spielen nicht signifikant weniger erfolgreich ist und zudem mit der Berufung des Ur-Mainzers ", " als Trainer ein Bekenntnis zum typischen 05-Fu\u00dfball mit aggressivem Pressing und hoher Laufbereitschaft abgelegt wurde. Schwarz entdeckt denn auch gar keinen Widerspruch. \u201e115, 120 oder 125 Kilometer ist nicht so entscheidend. Wir schauen uns das Zahlenmaterial stattdessen detaillierter an als es \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich ist\u201c, sagt er. \u201eF\u00fcr den Fu\u00dfball, den wir spielen wollen, sind die Sprints und die Laufdistanzen in Spielrichtung entscheidend. Und da sind wir gut mit Potential nach oben.\u201c", "Schwarz will von seinen Spielern noch ein paar mehr Tiefenl\u00e4ufe im letzten Drittel sehen, die mehr Torgefahr hervorrufen k\u00f6nnten. Zudem schaut er besonders auf die Au\u00dfenbahnspieler wie den flinken Levin \u00d6ztunali oder den dribbelstarken Pablo de Blasis und die zentralen Umschaltspieler im Mittelfeld, die positionsgegeben mehr Distanzen bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. Die Meter, die zu fr\u00fcheren Laufwerten fehlten, spare sich sein Team derweil beim defensiven Hinterherlaufen ohne Ball. Anders ausgedr\u00fcckt: Die Mainzer versuchen, so geordnet zu verteidigen, dass weniger intensive L\u00e4ufe n\u00f6tig sind, um L\u00f6cher zu stopfen. Der gelegentliche Einsatz von drei Innenverteidigern, die positionsbedingt weniger Laufkilometer abspulen als andere Spieler verst\u00e4rkt diese Tendenz.", "Das Ausw\u00e4rtsspiel im Borussen-Park k\u00f6nnte f\u00fcr den neuen Ansatz eine spannende Probe werden. Gegen M\u00f6nchengladbach haben die seit Februar in der Fremde sieglosen Rheinhessen in den vergangenen Jahren manch bittere Niederlage erlitten trotz vieler Kilometer Vorsprung in der Laufstatistik. Die \u201eFohlen\u201c hatten stets aus einer tief stehenden Abwehr heraus auf Konter gelauert. Wenn sie dann mal weite Wege gingen, wurde es meist mit gro\u00dfer Effizienz gef\u00e4hrlich. So gesehen w\u00fcrden die Mainzer am Samstag vermutlich sehr gerne wieder die Laufwertung verlieren - um das Spiel wom\u00f6glich zu gewinnen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/hat-luther-den-weihnachtsbaum-erfunden-15273265.html", "article_id": "15273265", "section": "rhein-main", "article_headline": "Hat Luther den Weihnachtsbaum erfunden?", "date": "04.11.2017", "author": "Eberhard Schwarz", "article_text": ["Die Windm\u00fchle mit beweglichen Fl\u00fcgeln aus Papier hat kleine T\u00fcren mit den Zahlen 1 bis 24. Von Anfang Dezember bis ", " sind sie zu \u00f6ffnen und geben den Blick auf transparente Bildchen frei, auf denen mehrere Zwerge beim Herstellen weihnachtlicher Backwaren zu erkennen sind. Spr\u00fcche auf der R\u00fcckseite der aufgeklappten T\u00fcren erl\u00e4utern die Aktivit\u00e4ten: \u201eRosinen, Korinthen muss reichlich man finden\u201c hei\u00dft es bei der T\u00fcr Nummer 18.", "Judith Breuer datiert die Adventskalender-Windm\u00fchle auf die Zeit zwischen 1908 und 1930: Es handele sich um eine Chromolithographie und ein \u201etypisches Beispiel f\u00fcr die Luxuspapierfabrikation\u201c jener Jahre. F\u00fcr jede Farbe wurde ein eigener Druckstein ben\u00f6tigt. Nach 1930 sei es zu teuer gewesen, farbige Bilder im aufwendigen Steindruckverfahren herzustellen.", "Die ersten gedruckten Adventskalender, die der Buchh\u00e4ndler und Verleger Gerhard Lang von 1903 an in M\u00fcnchen auflegte, hatten einen christlichen Bezug. Bibelspr\u00fcche waren darauf zu lesen; der Weg zur Krippe wurde nachempfunden, indem man jeden Tag eine neue Figur aufklebte. Sp\u00e4ter entdeckten Industrie und Einzelhandel die Adventskalender als Werbetr\u00e4ger. Die Bildgestaltung wurde profaner; M\u00e4rchenfiguren und Zwerge bev\u00f6lkerten die Erzeugnisse. Der Spielzeugh\u00e4ndler-Verbund Vedes gab 1930 einen Abrei\u00dfkalender heraus, bei dem das Warten auf das Christkind schon am 15. November begann. Derlei Kalender seien \u201emega-selten\u201c zu finden, \u201edenn meistens wurden sie abgerissen\u201c, erl\u00e4uterte Judith Breuer.", "Der Vedes-Kalender und die Papier-Windm\u00fchle geh\u00f6ren zur Sammlung weihnachtlicher Artikel, die Rita und Judith Breuer im Laufe der vergangenen vier Jahrzehnte zusammentrugen. \u201eWir sagen Euch an den lieben Advent\u201c hei\u00dft die Ausstellung, die beide gerade im Dreieich-Museum in der Burg Hayn im Dreieicher Stadtteil Dreieichenhain aufgebaut haben. Die Entwicklung des fr\u00fcher rein kirchlichen Fests zum Familienfest wird ebenso dargestellt wie die Entwicklung der Adventskalender.", "Die 78 Jahre alte Rita Breuer war fr\u00fcher als Industriekauffrau t\u00e4tig. Ihre 53 Jahre alte Tochter Judith ist promovierte Apothekerin. Beide kommen aus Wenden im Sauerland und gestalten zum sechsten Mal eine weihnachtliche Wechselausstellung im Dreieich-Museum. Besondere Aufmerksamkeit wurde 2012 der Ausstellung \u201eVon wegen Heilige Nacht. Weihnachten in der politischen Propaganda\u201c zuteil, die zuvor schon in anderen Museen, etwa 2010 im NS-Dokumentationszentrum in K\u00f6ln, zu sehen war. Unter dem gleichen Titel hatten die beiden Sammlerinnen zuvor schon ein Buch ver\u00f6ffentlicht. \u201eWir graben sehr tief und versuchen, Hintergr\u00fcnde aufzudecken\u201c, sagte Judith Breuer. Rita Breuer machte deutlich, es gehe nicht darum, dass die Besucher eine Ausstellung \u201esch\u00f6n\u201c f\u00e4nden, sondern um ein \u201eLernerlebnis\u201c."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/wework-in-deutschland-neue-bueroflaeche-im-frankfurter-kaufhof-gebaeude-15269131.html", "article_id": "15269131", "section": "wirtschaft", "article_headline": "B\u00fcros mit Internet, Gratiskaffee \u2013 und Billardtisch", "date": "31.10.2017", "author": "Roland Lindner", "article_text": ["Es sind zwei sehr ungleiche Partner: auf der einen Seite Hudson\u2019s Bay, das \u00e4lteste Unternehmen Nordamerikas und ein traditionsreicher Einzelh\u00e4ndler, zu dem Warenhausketten wie Saks Fifth Avenue und die deutsche Kaufhof-Gruppe geh\u00f6ren. Auf der anderen Seite Wework, der Senkrechtstarter der amerikanischen Start-up-Szene. Das New Yorker Unternehmen wurde erst 2010 gegr\u00fcndet, wird aber heute schon mit 20 Milliarden Dollar bewertet. Es z\u00e4hlt damit zum elit\u00e4ren Kreis der \u201eEinh\u00f6rner\u201c mit Milliardenbewertungen, nur wenige Start-ups wie der Fahrdienst Uber oder der Zimmervermittler Airbnb liegen noch vor ihm.", "Tats\u00e4chlich versteht sich Wework als eine Art Airbnb, nur eben nicht f\u00fcr Ferienwohnungen, sondern f\u00fcr B\u00fcros. Wework mietet R\u00e4umlichkeiten an, peppt sie technisch und optisch auf und vermietet sie dann weiter. Das kommt so gut an, dass Hudson\u2019s Bay darin in einigen seiner Filialen eine bessere Verwendung sieht als im eigentlichen Handel. Nach der jetzt vereinbarten Kooperation will der H\u00e4ndler in mehreren seiner Gesch\u00e4fte, darunter Galeria ", " in Frankfurt, Fl\u00e4che an Wework vermieten. Seinen mehr als einhundert Jahre alten Laden der Kette Lord & Taylor an der Fifth Avenue will er sogar ganz an eine Investorengruppe um Wework verkaufen. Hier soll Wework k\u00fcnftig nicht nur B\u00fcrofl\u00e4che f\u00fcr Andere anbieten, sondern auch seine eigene Unternehmenszentrale haben.", "Der Kern des Gesch\u00e4fts von Wework ist Untervermietung. Aber das Unternehmen erhebt den Anspruch, viel mehr zu bieten als das und rechtfertigt damit auch seine \u00fcppige Bewertung, mit der es traditionelle Immobilienfirmen weit hinter sich l\u00e4sst. Der 38 Jahre alte Mitgr\u00fcnder und Vorstandsvorsitzende Adam Neumann nennt Wework gerne ein \u201ephysisches soziales Netzwerk\u201c, der Zeitschrift \u201eForbes\u201c sagte er, die Bewertung habe viel mehr mit \u201eunserer Energie und Spiritualit\u00e4t\u201c als mit blanken Umsatzzahlen zu tun. Seine Kunden bezeichnet Wework nicht einfach als \u201eMieter\u201c, sondern als \u201eMitglieder\u201c.", "Wework ist ein Vorreiter auf dem Gebiet des sogenannten \u201eCoworking\u201c. Das hei\u00dft, B\u00fcror\u00e4ume werden gemeinschaftlich genutzt, in ihnen tummeln sich \u00fcblicherweise nicht nur Mitarbeiter eines Unternehmens, sondern ein bunter Mix: Die einen sind Freiberufler, die anderen arbeiten f\u00fcr Start-ups, und in j\u00fcngster Zeit vermietet Wework seine R\u00e4umlichkeiten auch zunehmend an gr\u00f6\u00dfere Unternehmen wie den Softwarekonzern Microsoft und den Autohersteller General Motors. Wework bietet seinen Untermietern die technische Infrastruktur mit schneller Internetverbindung und B\u00fcroger\u00e4ten wie Druckern, au\u00dferdem modernes Mobiliar und alle m\u00f6glichen Annehmlichkeiten von Gratiskaffee bis zu Billardtischen. Damit soll ein heimeliger und hipper Arbeitsplatz geschaffen werden, wie man ihn auch von Unternehmen aus dem Silicon Valley wie Google kennt. Die Idee ist es, nicht einfach nur B\u00fcrofl\u00e4che und einen Schreibtisch zur Verf\u00fcgung zu stellen, sondern ein Umfeld, das die Menschen inspiriert und sie zum gegenseitigen Austausch ermuntert. Das soll zum Beispiel einen zus\u00e4tzlichen Nutzen gegen\u00fcber einem gew\u00f6hnlichen Heimb\u00fcro liefern. Wework bietet seinen Kunden verschiedene Optionen: Ein Arbeitsplatz in einem Gemeinschaftsraum ist von 220 Dollar im Monat an zu haben, f\u00fcr ein Privatb\u00fcro sind mindestens 400 Dollar f\u00e4llig. Die Mieter m\u00fcssen sich nicht langfristig binden und k\u00f6nnen die Wework-R\u00e4ume von Monat zu Monat in Anspruch nehmen.", "Nach eigenen Angaben betreibt Wework heute 237 B\u00fcros in 56 St\u00e4dten der Welt und hat 150.000 \u201eMitglieder\u201c. In Deutschland ist das Unternehmen in Berlin, Hamburg und Frankfurt vertreten, die Kaufhof-B\u00fcros werden nun ein weiterer Standort in der Stadt am Main sein. Anders als bei Lord & Taylor, wo geplant ist, bisherige Verkaufsfl\u00e4che in B\u00fcros umzufunktionieren, soll der Einzug von Wework im Frankfurter Kaufhof nicht zu Lasten des eigentlichen Handels gehen. Die Filiale wird derzeit um einen zus\u00e4tzlichen Bau erg\u00e4nzt, und ein Teil dieser Erweiterung ist f\u00fcr Wework-B\u00fcros vorgesehen.", "Nach Sch\u00e4tzungen von \u201eForbes\u201c wird Wework in diesem Jahr einen Umsatz von 1,3 Milliarden Dollar erzielen. Aber einem Bericht des \u201eWall Street Journal\u201c zufolge gab es in j\u00fcngster Zeit Anzeichen f\u00fcr eine Abschw\u00e4chung im Gesch\u00e4ft. So seien B\u00fcros, die seit mindestens einem Jahr existieren, derzeit zu 90 Prozent besetzt, vor einem Jahr seien es noch 97 Prozent gewesen. Zudem habe das Unternehmen seine Provisionen f\u00fcr Makler, die neue Mieter rekrutieren, verdoppelt.", "Wework versucht, seinen Aktionsradius \u00fcber das Vermitteln und Betreiben von B\u00fcros hinaus auszuweiten. Das Unternehmen hat sich zum Beispiel von der Arbeits- in die Privatsph\u00e4re vorgewagt und betreibt einige Appartements als Wohngemeinschaften, die mit allen Schikanen ausger\u00fcstet sind. K\u00fcrzlich er\u00f6ffnete es in New York auch sein erstes Fitnessstudio. Erst in der vergangenen Woche k\u00fcndigte das Unternehmen die Akquisition eines Anbieters von Programmierkursen an, die k\u00fcnftig seinen Mietern zug\u00e4nglich gemacht werden sollen. Auch mit dem Kauf der Filiale von Lord & Taylor betritt Wework ein St\u00fcck weit Neuland. Denn damit wird das Unternehmen, das bislang nur R\u00e4ume angemietet hat, zum Immobilieneigent\u00fcmer. Es ist hier also nicht allein darauf angewiesen, seine B\u00fcros f\u00fcllen zu k\u00f6nnen, sondern kann auch von einem etwaigen Wertzuwachs des Geb\u00e4udes profitieren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kunstmarkt/frieze-masters-in-der-notorischen-grauzone-des-handels-mit-antiken-15266576.html", "article_id": "15266576", "section": "feuilleton", "article_headline": "In der notorischen Grauzone des Handels mit Antiken", "date": "30.10.2017", "author": "Gina Thomas", "article_text": ["Ein Autounfall f\u00e4llt in Italien gew\u00f6hnlich in das Ressort der Verkehrspolizei. Als Pasquale Camera jedoch im August auf der Autobahn zwischen Neapel und Rom t\u00f6dlich verungl\u00fcckte, machten Aufnahmen von ", ", die im Handschuhfach seines Fahrzeugs entdeckt wurden, die Beamten stutzig. Sie informierten die \u00f6rtliche Gendarmerie. Deren Chef war Mitglied der auf den Diebstahl von Kunstwerken und Kulturgut spezialisierten Polizeieinheit gewesen, und er informierte seine ehemaligen Kollegen in Rom.", "Sie hatten Camera, einen fr\u00fcheren Hauptmann der f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Wirtschaftskriminalit\u00e4t zust\u00e4ndigen Guardia di Finanza, schon lange im Visier. Bei der Durchsuchung seiner Wohnung fanden sich Indizien f\u00fcr einen Ring von Schmugglern und H\u00e4ndlern f\u00fcr illegal ausgegrabene oder gestohlene Antiken. Eine Spur ergab die n\u00e4chste, darunter auch die Spur zu dem H\u00e4ndler Gianfranco Becchina, der f\u00fchrende Museen und Sammler seit den siebziger Jahren aus dem Bestand seiner Basler Galerie Palladion mit kostbaren Artefakten beliefert hatte. Die italienischen Beh\u00f6rden schalteten die Schweizer ", " ein, die 2001 bei einer Razzia in f\u00fcnf Basler Lagern Becchinas mehr als 6300 Kunstgegenst\u00e4nde, achttausend Fotografien und 13 000 Dokumente beschlagnahmt hatte. Aus dem Fund sind 1278 Objekte, deren Herkunft die italienische Polizei nicht ermittelt hat, wieder in die Schweiz zur\u00fcckgef\u00fchrt worden. Dort wurden sie vom Betreibungsamt des Kantons Basel-Stadt einbehalten als Deckung f\u00fcr eine Schuld.", "Aus diesem Bestand sind jetzt zwei Objekte auf dem Kunstmarkt aufgetaucht. Es handelt sich um marmorne attische Lykythoi, \u00d6lgef\u00e4\u00dfe aus dem vierten Jahrhundert vor Christus. Der Schweizer Antikenh\u00e4ndler Jean-David Cahn hat sie bei der Londoner Frieze-Masters-Messe auf seinem Stand angeboten. Ein Sch\u00fcler des forensischen Arch\u00e4ologen Christos Tsirogiannis hat sie dort fotografiert und seinem Lehrer zugeschickt, f\u00fcr den Fall, dass sie f\u00fcr ihn von Interesse seien. Tsirogiannis, der unter anderem in Cambridge lehrt und f\u00fcr ARCA t\u00e4tig ist, die Association for Research into Crimes against Art, ist einer der wenigen, die Zugang haben zu den Archiven der italienischen und griechischen Kunstraubdezernate.", "Anhand von Bildern in den beschlagnahmten Dokumenten Becchinas konnte Tsirogiannis best\u00e4tigen, dass die auf der Messe von Cahn ausgestellten Gef\u00e4\u00dfe zum Becchina-Bestand geh\u00f6ren. Nichts im Katalog von Cahn weist auf diese Herkunft hin: Dort wird als Provenienz lediglich vermerkt: \u201eEhemals Schweizer Kunsthandel, Oktober 1977\u201c. Gegen\u00fcber dem \u201eGuardian\u201c sagte Jean-David Cahn, dass er die Objekte im Auftrag des Kantons Basel-Stadt verkaufe. Er sei \u201esehr z\u00f6gerlich und sehr unwillig\u201c gewesen, den Auftrag anzunehmen, doch h\u00e4tten ihn die Schweizer Beh\u00f6rden der Legalit\u00e4t versichert. Die Beh\u00f6rden ihrerseits verwiesen darauf, dass niemand Anspruch erhoben habe auf die Objekte in ihrer Obhut und dass die Herkunft und die Umst\u00e4nde, unter denen sie erworben wurden, nicht festgestellt werden konnten.", "Bei alledem dr\u00e4ngt sich freilich, wie so oft in der Grauzone des Handels mit Antiken, die Frage auf, weshalb die Herkunft derart verschleiert werden muss. Tsirogiannis, der zahlreiche illegal ausgef\u00fchrte und gestohlene Antiken im Handel und in Museen ausfindig gemacht hat, konnte schon mehrfach nachweisen, dass Cahn mit Objekten ungekl\u00e4rter Provenienz gehandelt hat. Dazu geh\u00f6rt eine Marmorfigur des Apollon Lykeios, die 1991 von der Grabungsst\u00e4tte Gortyna geraubt und 2007 dem griechischen Staat zur\u00fcckerstattet wurde, und eine attische Grabstele, von der Tsirogiannis meint, es sei mit den beiden Lykythoi aus Griechenland geschmuggelt worden. Die F\u00e4lle stellten nur die Spitze des Eisbergs dar im Handel mit Antiken, bei dem die Beh\u00f6rden s\u00e4mtlicher betroffenen Staaten versagten, so Tsirogiannis im Gespr\u00e4ch mit dieser Zeitung."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/wohnen/mehr-platz-zuhause-zwei-muetter-erzaehlen-vom-auszug-des-kindes-15267848.html", "article_id": "15267848", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wenn das Kind auszieht", "date": "01.11.2017", "author": "Birgit Ochs", "article_text": ["Im vergangenen Jahr ist unsere Tochter ausgezogen. Ein Jahr nach dem Abitur. Im Sommer war noch nicht sicher, wohin es sie verschlagen w\u00fcrde, aber dann kam die Zusage von der Universit\u00e4t in Kassel, und damit war klar: Das Kind w\u00fcrde von nun an die meiste Zeit in einer anderen Stadt leben und nicht mehr zu Hause. Ein seltsames Gef\u00fchl. Auch wenn es gar kein richtiger Auszug war, denn ihre M\u00f6bel sind alle hiergeblieben. F\u00fcr uns Eltern hat sich \u00fcberhaupt nie die Frage gestellt, das Zimmer auszur\u00e4umen. Wozu auch? Wir haben ja Platz genug. Wir leben in einem gro\u00dfz\u00fcgigen alten Stadthaus, in dessen oberster Etage unsere beiden T\u00f6chter ihre Zimmer haben. Da gibt es auch noch ein \u201eSchlumpelzimmer\u201c. Wenn ich dar\u00fcber nachdenke, dann war es f\u00fcr meinen Mann und mich wichtiger als f\u00fcr unsere Tochter, dass ihr Zimmer erst mal so bleibt. Wir brauchen sanfte \u00dcberg\u00e4nge. Mir h\u00e4tte es weh getan, das Zimmer leer zu sehen. Das habe ich gemerkt, als unsere Tochter \u00fcberlegt hat, ihr Bett abzuholen, weil sie in ihrem WG-Zimmer keins hatte. Das wollte ich nicht und hab ihr gesagt, dass wir lieber ein Gestell besorgen oder zwei Matratzen zum Stapeln.", "Kassel ist wohl nur eine Zwischenstation. Trotzdem glaube ich nicht, dass sie dauerhaft nach Hause zur\u00fcckkommen wird. Warum ich trotzdem nicht m\u00f6chte, dass sich so bald in ihrem Zimmer etwas \u00e4ndert? \u2013 Weil man jetzt noch ihr gelebtes Leben bei uns sieht. Alles ist noch da, die Bilder an den W\u00e4nden, die B\u00fccher im Regal. Auf dem Schreibtisch liegen sogar noch ihre Unterlagen aus der Schule. Seit dem Abitur hat sie ihren Schreibtisch nicht mehr aufger\u00e4umt.", "Meine Tochter hat ein weniger emotionales Verh\u00e4ltnis zu ihrem Kinderzimmer als ich. Wenn sie in den Semesterferien zu Hause ist, h\u00e4lt sie sich dort nur zum Schlafen auf. Das war eigentlich schon in dem Jahr zwischen Abi und Studium so. Entweder war sie unterwegs, hat sich mit Freunden getroffen oder gejobbt, oder sie sa\u00df unten im Wohnzimmer, im Garten oder war in der K\u00fcche. Wenn sie jetzt bei uns ist, macht sie es genauso. Und wenn sie f\u00fcr die Uni zu tun hat, setzt sie sich an meinen Schreibtisch. Eigentlich h\u00e4ngt sie mir jetzt mehr auf der Pelle als fr\u00fcher, wenn sie da ist. Dann wird noch ein Teechen gekocht und noch ein Schokol\u00e4dchen gegessen \u2013 nur in ihr Zimmer zieht sie nichts mehr. Jetzt, nachdem sie schon ein Jahr ein Zimmer in einer anderen Stadt hat, gew\u00f6hne ich mich nat\u00fcrlich daran, dass in unserer Familie etwas zu Ende geht. Vielleicht ist es \u00fcberhaupt auch mehr dieses grunds\u00e4tzliche Gef\u00fchl, dass etwas vorbei ist. So wie nach ", ", wenn der Tannenbaum rausmuss. Das klingt jetzt vielleicht komisch. Irgendwann ist daf\u00fcr einfach die Zeit gekommen, man wei\u00df es und will es auch gar nicht anders \u2013 und ist zugleich doch auch voller Wehmut.", "Ob wir, was das Haus angeht, keine Pl\u00e4ne oder Ideen f\u00fcr die Zukunft haben? Doch sicher. Nat\u00fcrlich denken wir daran, was sein wird, wenn mal beide Kinder wirklich aus dem Haus sind. Vielleicht teilen wir es dann r\u00e4umlich neu auf und vermieten eine Wohnung. Aber das liegt noch in der Zukunft. Unsere j\u00fcngere Tochter, die bald Abitur macht, kann sich noch \u00fcberhaupt nicht vorstellen auszuziehen und will erst mal hierbleiben. Mal sehen. (U., verheiratet, Mutter\u00a0 von zwei T\u00f6chtern, lebt im eigenen Haus"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/reise/boehmens-barock-der-architekt-johann-blasius-santini-aichel-15271570.html", "article_id": "15271570", "section": "reise", "article_headline": "Der Mann, der Gotik  und Barock vers\u00f6hnte", "date": "04.11.2017", "author": "Andrea Diener", "article_text": ["Da oben auf dem H\u00fcgel \u00fcber \u017dd\u2019\u00e1r nad S\u00e1zavou liegt eine der seltsamsten Kirchen \u00fcberhaupt. Au\u00dfen der Kreuzgang, zehnzackig, f\u00fcnfhundert Meter im Umfang. Wer ihn umrundet, l\u00e4uft durch f\u00fcnf Kapellen. In der Mitte des Rundgangs steht die f\u00fcnfzackige ", ", ein Stern im Stern. Keine Wand ist gerade. Das liegt daran, dass der Architekt der Wallfahrtskirche des heiligen Nepomuk, der b\u00f6hmische Baumeister Johann Blasius Santini-Aichel, den Entwurf nicht mit dem Lineal, sondern vollst\u00e4ndig mit einem Zirkel gezeichnet hat. Und das wiederum liegt wom\u00f6glich daran, dass Santini von Haus aus kein gelernter Architekt war, sondern Maler.", "Im Kanon der Barockvorlesungen, die jeder angehende Kunsthistoriker absolviert, taucht Santini-Aichel nicht auf. Dort finden nur diejenigen Erw\u00e4hnung, die einander beeinflusst haben, denn Lehrstoff ist nur, wer Wirkung hatte. Santini hingegen war ein Sonderweg, er steht f\u00fcr eine b\u00f6hmische Sackgasse der Architekturgeschichte. Er baute nicht nur sternf\u00f6rmige, mit Zahlenmystik vollgestopfte Kirchen, er erfand auch den Gotik-Barock, was im zentralen Europa des siebzehnten und achtzehnten Jahrhunderts kein Mensch brauchte, denn den ganzen verquasten Ma\u00dfwerkquatsch hatte man ja nun gerade gl\u00fccklich hinter sich gebracht. Man stukkatierte und skulpturierte lieber nach klassischem Vorbild, stellte antike S\u00e4ulen in helle Hallen und malte alles in Pastellfarben aus. Wo umw\u00f6lkte Engelchen in der Ecke kleben, da braucht es keine Rippengew\u00f6lbe, so die g\u00e4ngige mitteleurop\u00e4ische Auffassung, aber Santini sah das ganz anders. Er vers\u00f6hnte die \u00dcppigkeit des Barocks mit gotischer Strenge und traf damit genau den Nerv seiner b\u00f6hmischen Zeitgenossen. Das hat historische Gr\u00fcnde und ist erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig.", "Aber beginnen wir von vorn, n\u00e4mlich am 3. Februar 1677 in Prag. Dort wurde Johann Blasius \u2013 oder Jan Blazej, wie er in Tschechien hei\u00dft \u2013 am Tag des heiligen Blasius als Enkel eines Einwanderers aus Oberitalien und Sohn des respektablen Steinmetzes Aichel geboren. Viele Hoffnungen ruhten nicht gerade auf dem Bub, er litt unter einer halbseitigen L\u00e4hmung und war daher f\u00fcr das Steinmetzhandwerk ungeeignet. Man dr\u00fcckte ihm also Pinsel in die Hand und hoffte das Beste.", "Wahrscheinlich lernte der kleine Johann einiges vom Prager Baumeister Jean Baptiste Mathey, einem Gesch\u00e4ftspartner seines Vaters, wahrscheinlich auch von dem Hofmaler Christian Schr\u00f6der. Genau wei\u00df man es nicht, allerdings ist man sich sicher, dass er anschlie\u00dfend durch \u00d6sterreich und Italien reiste, wie k\u00fcnstlerisch ambitionierte Buben es in dieser Zeit gern taten. In Rom stand er dann sprachlos vor den geschwungenen Fassaden des Baumeisters Borromini, der mit wenig Farbe, daf\u00fcr mit umso wuchernderer Formensprache arbeitete. Borromini baute ovale Spiraltreppen und Kolonnaden, die durch kleiner werdende S\u00e4ulen Raumtiefe suggerierten, hochkomplex kassettierte Kuppeln und so un\u00fcbersichtlich gestaltete R\u00e4ume, dass man von innen beim besten Willen nicht sagen kann, welche Form das Ding von au\u00dfen eigentlich hat. Johann Blasius Aichel war von der italienischen Baukunst so fasziniert, dass er sofort den Nachnamen seines Gro\u00dfvaters annahm und fortan Santini-Aichel hei\u00dfen wollte."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/digital/beats-studio-3-wireless-und-ov-1-von-meters-music-im-vergleich-15268201.html", "article_id": "15268201", "section": "technik-motor", "article_headline": "Nun gibt Apple den Takt vor", "date": "03.11.2017", "author": "Marco Dettweiler", "article_text": ["Es war bisher immer eine Leichtigkeit und Pflicht, ", " und vom Kauf abzuraten. Das nun zu Apple geh\u00f6rende Unternehmen gew\u00f6hnte das Geh\u00f6r von Jugendlichen auf der ganzen Welt an einen Sound, der vor Bass nur so triefte, die B\u00fchne in eine Rumpelkammer quetschte und durchweg aggressiv war. Den K\u00e4ufern war es egal. Schlie\u00dflich ist es wichtiger, das bekannte \u201eb\u201c auf der Muschel als den klaren Klang in den Ohren zu tragen. Lange aushalten mussten manche Jugendliche den Sound nicht. Von Eltern, die ihren Kindern solche Kopfh\u00f6rer schenkten, war h\u00e4ufiger zu h\u00f6ren, dass die Dinger auf dem Schulhof schneller kaputtgingen als gedacht. So landete in den vergangenen Jahren ein Beats-Kopfh\u00f6rer nach dem anderen in der Redaktion mit dem immer gleichen Ergebnis: Blo\u00df keinen Beats kaufen!", "Pl\u00f6tzlich ist alles anders. Schuld daran ist der Studio 3 Wireless. Um schon mal Druck aus den Membranen zu nehmen: Dieses Beats-Modell f\u00fcr 350 Euro klingt ziemlich klasse, es ist unter den kabellosen Kopfh\u00f6rern mit Ger\u00e4uschunterdr\u00fcckung einer unserer Favoriten. Fachleute und langj\u00e4hrige Gef\u00e4hrten unter den Beats-Kritikern werden nun einwenden: Aber es gibt doch noch den ", ", ", " und andere Kopfh\u00f6rer, die gut klingen. Ja, das stimmt.", "Aber nach einigen Tagen des Probeh\u00f6rens gilt weiterhin: Er ist mindestens genauso gut. Beats hat es geschafft, dem Modell einen ausgewogenen Klang mitzugeben, der gef\u00e4llig und souver\u00e4n ist. M\u00e4nnliche Stimmen packen uns ebenso wie weibliche, sie ert\u00f6nen klar und fest. \u00dcberhaupt sind es die Mitten, die entscheidend \u00fcberzeugen. Tiefere und h\u00f6here Frequenzen begleiten den Gesang ma\u00dfvoll. Der Bass ist wohldosiert, dennoch hinreichend pr\u00e4sent. Es ist sicherlich ein Wohlf\u00fchl-Sound, doch analytische Sch\u00e4rfe wie bei anderen Kopfh\u00f6rern kann mitunter anstrengend sein.", "Grund f\u00fcr das Erwachsenwerden ist sicherlich ", ". Am Studio 3 Wireless haben die Ingenieure aus Cupertino mitgearbeitet. ", " Zentrales Element des neuen Kopfh\u00f6rers ist der W1-Chip, ", " einsetzt. Er \u00fcbernimmt zwei wesentliche Aufgaben: Soundtuning und Ger\u00e4uschunterdr\u00fcckung. Die Ger\u00e4uschunterdr\u00fcckung funktioniert zun\u00e4chst wie \u00fcblich. Mikrofone messen den L\u00e4rm der Umgebung, f\u00fcgen das Signal in umgekehrter Phase zu der Musik hinzu, so dass es ausgel\u00f6scht wird. Beats spricht nun von \u201ereinem adaptivem Noice-Cancelling\u201c (Pure ANC). Das soll zun\u00e4chst hei\u00dfen, dass die St\u00e4rke der Ger\u00e4uschunterdr\u00fcckung abh\u00e4ngig ist von der Art und Lautst\u00e4rke des L\u00e4rms.", "Diese Adaption hat Beats nicht exklusiv,", ". Neu ist der konsequente Abgleich der Au\u00dfenger\u00e4usche mit der Musik selbst. Normalerweise wirkt sich die Aktivierung der Ger\u00e4uschunterdr\u00fcckung pauschal auf den Klang aus. Der neue Beats vergleicht 50.000 Mal in der Sekunde, in \u201eEchtzeit\u201c, die Musik- und Ger\u00e4uschquelle miteinander, um den Klang zu korrigieren. Dabei wartet der Algorithmus einige Sekunden, bis er eingreift, um nur dauerhafte Au\u00dfenger\u00e4usche zu unterdr\u00fccken.", "In der Praxis wirkt sich dies vor allem bei sehr lauten Schallquellen aus. Nach etwa f\u00fcnf Sekunden sinkt der L\u00e4rm der st\u00f6renden Schallquelle deutlich, gleichzeitig ver\u00e4ndert sich der Klang des Liedes. Je nach Song und Au\u00dfenger\u00e4usch ist das etwas gew\u00f6hnungsbed\u00fcrftig."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/motor/vorschau-motorradmesse-eicma-15269083.html", "article_id": "15269083", "section": "technik-motor", "article_headline": "Alle Augen auf Mailand", "date": "03.11.2017", "author": "Walter Wille", "article_text": ["So viel ist sicher: In Mailand werden in der zweiten Novemberh\u00e4lfte aufsehenerregende Neuheiten pr\u00e4sentiert, auch wenn die Aussteller \u00fcberwiegend noch dicht- und die Spannung aufrechtzuerhalten versuchen.", " z\u00e4hlt zu den Herstellern, die sich vorab schon ein wenig in die Karten blicken lassen. Dickster Brocken am Stand des Fl\u00fcgel-Konzerns wird die neue Gold Wing sein. Der Superluxustourer, seit 1975 zu einer Motorrad-Ikone gereift, pr\u00e4sentiert sich technisch runderneuert und im Design frisch geb\u00fcrstet. Noch immer ist die Gold Wing ein m\u00e4chtiger Reisegleiter, aber nicht mehr das barocke Riesenschiff, das sie bisher war. Kompakter, leichter, agiler lauteten die Vorgaben an die Entwickler, aber nicht ohne das Hinzuf\u00fcgen eines exquisiten Pakets an Assistenz- und Unterhaltungszutaten.", "Als einziges Serienmotorrad der Welt wird die ", " Wing mit eingebautem Airbag-System erh\u00e4ltlich sein. Ebenso einzigartig ist die Option auf ein Siebengang-Doppelkupplungsgetriebe (DTC) inklusive Schritttempo-Rangierfunktion und R\u00fcckfahrhilfe. Drei Varianten wird Honda anbieten: Standard und Tour (mit und ohne Topcase), beide mit Sechsgang-Schaltgetriebe), sowie eine Tour-Edition mit erw\u00e4hntem Airbag und DTC. Die Gewichtsersparnis wird je nach Version mit bis zu 48 Kilogramm angegeben. W\u00e4hrend das Vorg\u00e4ngermodell 413 Kilo auf die Waage brachte, kommt die Neue auf 365 bis 383 Kilo.", "6,2 Kilo verlor der \u00fcberarbeitete Sechszylinder-Boxermotor, neuerdings ein Vierventiler, der mit 1,8 Liter Hubraum, 126 PS (93 kW) und 170 Nm Drehmoment aufwartet. Elektronischer Gasgriff, vier Fahrprogramme, Traktionskontrolle, Berganfahrhilfe, Start-Stopp-Automatik z\u00e4hlen jetzt zur Ausstattung. Die Fahrmodi beeinflussen zugleich die Charakteristik der Traktionskontrolle sowie der nunmehr elektronisch agierenden Federelemente. Das Vorderrad wird von einer Doppel-Querlenker-Konstruktion anstelle einer konventionellen Telegabel gef\u00fchrt. Feinsinnigeres Federn, leichf\u00fc\u00dfigeres und pr\u00e4ziseres Steuerverhalten sollen die Folge sein. Ergebnis gestraffter Linien, reduzierter Abmessungen und einer Ausstattung mit LED-Licht ringsum ist ein insgesamt modernerer, knackigerer Anblick der Gold Wing. Im Cockpit prangt ein 7-Zoll-Farbdisplay, es gibt selbstr\u00fcckstellende Blinker, Funkschl\u00fcssel f\u00fcr Z\u00fcndung und die (etwas geschrumpften) Staur\u00e4ume, ferner Apple Car Play, Bluetooth, USB und einen elektrisch verstellbaren Windschild. Was das alles kostet und was Honda f\u00fcr die Saison 2018 sonst noch zu bieten hat, wird sich in Mailand kl\u00e4ren.", "Eine Neuauflage der Monkey wird darunter sein. Das Comeback des knubbligen Retro-Zwergs als Leichtkraftrad mit 125-Kubik-Einzylinder ist kein Geheimnis mehr, denn Honda zeigte ihn vor wenigen Tagen auf der Tokio Motor Show. Derweil macht Yamaha tats\u00e4chlich Ernst mit seinem Dreirad-Motorrad. Aus dem schon 2016 gezeigten Prototyp ist ein Serienprodukt namens Niken geworden, das voraussichtlich 2018 zu kaufen sein wird. In der Ansicht von hinten wirkt es wie ein herk\u00f6mmliches ", ", von vorn wie ein Fahrzeug vom anderen Planeten. Zwei 15-Zoll-Vorderr\u00e4der mit doppelter Upside-down-Gabel und Neigetechnik sollen ein au\u00dfergew\u00f6hnlich stabiles, aber doch sportlich-spritziges Fahrverhalten gew\u00e4hrleisten. In der Rollerwelt sind Dreirad-Konstruktionen seit geraumer Zeit bekannt, vorwiegend von Piaggio und Peugeot, ein solches Sportmotorrad allerdings ist etwas g\u00e4nzlich Neues. Als Antrieb der Niken wird der aus der MT-09 bekannte 847-Kubik-Dreizylinder herangezogen, der stramme 115 PS leistet.", "Kawasaki ersetzt das Zweizylinder-Sportmotorrad Ninja 300 durch die st\u00e4rkere Ninja 400 (45 PS) und feiert auf der Eicma vor allem seine R\u00fcckkehr ins derzeit \u00fcberaus lukrative Retro-Segment: Die Z 900 RS ist ein technisch hochmodernes Motorrad im klassischen Look, das an die Kawa-Legende Z1 des Jahres 1972 erinnert. Mit Tropfentank und Entenb\u00fcrzel in historischen Farben, Rundscheinwerfer (LED) und Analog-Instrumenten in runden Geh\u00e4usen, angedeuteten K\u00fchlrippen am wassergek\u00fchlten Reihenvierzylinder und grummeligem Klang aus einem Megaphon-Schalld\u00e4mpfer wird die unvergessene Z1 zitiert. Die technische Basis liefert die vor einem Jahr vorgestellte Z 900, eine famose Fahrmaschine im aggressiven Manga-Design. 111 PS und knapp 100 Nm stehen zur Verf\u00fcgung.", "Triumph renoviert seine Reiseenduros namens Tiger und erweitert sein ohnehin schon umfangreiches Klassik-Sortiment durch die Bonneville Bobber Black und die Speedmaster (Technik und Motor vom 17. Oktober), auch Ducati wird seine Scrambler-Familie m\u00f6glicherweise weiter ausbauen. F\u00fcr einen H\u00f6hepunkt der Eicma werden die Italiener mit der Neufassung des Superbikes Panigale sorgen: Mehr als 210 PS soll der brandneue V4-Motor an den Start bringen.", "F\u00fcr BMW b\u00f6te die Glitzerveranstaltung in Mailand eine gute Gelegenheit, den schon seit l\u00e4ngerem versprochenen Motorroller der Mittelklasse zu zeigen. Die Abteilung \u201eUrban Mobility\u201c des M\u00fcnchener Konzerns will erkl\u00e4rterma\u00dfen mit etwas aufwarten, das g\u00fcnstiger und handlicher ist als die beiden seit Jahren erh\u00e4ltlichen BMW-Maxiscooter mit 650 Kubik. Ob es nun so weit ist, wird man sehen. Von ", " erwartet man unter anderem eine Antwort auf die Frage, was aus der vor einem Jahr ins Rampenlicht gestellten Studie einer elektrischen Vespa wird.", "Andere Hersteller sind in Sachen Elektromobilit\u00e4t auf zwei R\u00e4dern schon weiter. Das Unternehmen Govecs k\u00fcndigt f\u00fcr Mailand die Weiterentwicklung der erst seit diesem Sommer fliegenden elektrischen Schwalbe an sowie \u201eein neues, unglaublich attraktives Modell\u201c. Elektro-Voreiter Niu will mit drei neuen Modellen aufwarten. Und das amerikanische Unternehmen Zero Motorcycles verspricht f\u00fcr seine Modellpalette abermals eine erhebliche Vergr\u00f6\u00dferung von Batteriekapazit\u00e4ten und Reichweiten sowie extrem kurze Ladezeiten dank eines integrierbaren Schnellladeger\u00e4ts."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/digital/so-uebertraegt-man-daten-aufs-neue-iphone-15269079.html", "article_id": "15269079", "section": "technik-motor", "article_headline": "So \u00fcbertr\u00e4gt man Daten aufs neue iPhone", "date": "04.11.2017", "author": "Michael Spehr", "article_text": ["Es dauert nur \u201eein paar Minuten lang\u201c, dann sind alle Daten vom alten iPhone auf das neue gewandert. Das sagt jedenfalls Apple. Wer jetzt umsteigt und ein iPhone 8 ", " in H\u00e4nden h\u00e4lt, will nat\u00fcrlich nicht von vorn anfangen, sondern Apps und Einstellungen auf dem jungen Ger\u00e4t so vorfinden, wie sie auf dem alten eingerichtet waren. Je mehr man mit seinem Smartphone macht, um so aufwendiger ist jedoch der Wechsel. Von vorn beginnen w\u00fcrde bedeuten, s\u00e4mtliche Konten neu einzurichten, Zug\u00e4nge, Log-in-Daten und vieles andere herauszusuchen und manuell einzugeben. Und was ist mit Musik und Fotos?", "F\u00fcr den einfachen und meist zuverl\u00e4ssigen Ger\u00e4tewechsel stellt Apple verschiedene M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung, und dass der Rivale Google \u00c4hnliches bietet, versteht sich von selbst. Darauf kommen wir sp\u00e4ter zur\u00fcck. Das ist die gute Nachricht. Aber in wenigen Minuten ist die Sache nicht erledigt. Jenseits des Ger\u00e4tewechsels gibt es einen weiteren Grund, sich mit der Technik des Back-ups und dem Wiedereinspielen der Sicherungskopien zu besch\u00e4ftigen: Wird das iPhone (oder das iPad) gestohlen, kann man ein Neuger\u00e4t aus alten Back-ups herrichten.", "Wir haben zweimal gewechselt und zwei Wege ausprobiert. Der erste, von Apple bevorzugt empfohlene, ist das Back-up in der iCloud, dem hauseigenen Cloud-Speicher. F\u00fcnf Gigabyte stehen daf\u00fcr kostenfrei zur Verf\u00fcgung; zu viele Fotos darf man also auf seinem Ger\u00e4t nicht haben. Gegebenenfalls buche man ein iCloud-Abonnement. 50 Gigabyte kosten einen Euro im Monat, 200 Gigabyte drei Euro.", "Medien, die nicht im iTunes-Store gekauft wurden, erfasst das iCloud-Back-up jedoch nicht. Apple geht davon aus, dass man seine Musik \u00fcber Apple Music bezieht, also den eigenen Streaming-Dienst. Dann muss man sich nicht mehr um die Musik-Sicherung k\u00fcmmern. Die im iTunes-Store gekauften Titel wiederum lassen sich ohne vorheriges Back-up wiederherstellen, Apple wei\u00df, was man gekauft hat. So ist folglich das iCloud-Back-up dann empfehlenswert, wenn man auch bei Medien, Musik und Film ganz auf Apple setzt. Wer eigene Medien sichern will, die nicht aus der Apple-Welt bezogen wurden, ben\u00f6tigt das iTunes-Back-up.", "Doch nun zum iCloud-Backup: Zun\u00e4chst pr\u00fcfe man, ob es auf dem alten Ger\u00e4t eingerichtet ist. Es steht seit einigen Jahren zur Verf\u00fcgung. Das Backup in der Wolke wird in den neueren Betriebssystem-Versionen in den iCloud-Einstellungen aktiviert, und im betreffenden Men\u00fc wird man darauf hingewiesen, dass t\u00e4glich \u00fcber das W-Lan alles gesichert wird, wenn das Ger\u00e4t eingeschaltet und an eine Stromquelle angeschlossen ist. Wer sein Smartphone nur im Auto oder im B\u00fcro ohne W-Lan-Anbindung l\u00e4dt, sollte auf dieses Detail achten. Es wird im Back-up mehr oder weniger alles gesichert, bis auf eigene Musik, gekaufte Videos, H\u00f6rb\u00fccher und andere Medien, wie gesagt. Was unter \u201ealles\u201c zu verstehen ist und welche Probleme es gibt, darauf kommen wir zur\u00fcck.", "Der zweite Weg ist das Back-up mit der iTunes-Software am Mac- oder Windows-Rechner. Das iPhone wird dazu \u00fcber Kabel angeschlossen oder h\u00e4lt sich im gleichen W-Lan wie der iTunes-Rechner auf. Im entsprechenden iTunes-Men\u00fc w\u00e4hlt man das Back-up \u201eauf diesem Computer\u201c und vor allem die Erstellung eines verschl\u00fcsselten Back-ups. Nur dann werden die Einstellungen von Accounts und die Gesundheits- sowie Aktivit\u00e4tsdaten mitgesichert. Dass das Back-up abgeschlossen wurde, wird im Fenster unten rechts unter \u201eLetzte Back-ups\u201c angezeigt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wissen/geist-soziales/natur-oder-kultur-wege-zu-einem-dialog-der-disziplinen-15269470.html", "article_id": "15269470", "section": "wissen", "article_headline": "Zwischen zwei Welten", "date": "04.11.2017", "author": "Hannah Bethke", "article_text": ["Von einer \u201eselbstverschuldeten Verarmung\u201c der Naturwissenschaftler sprach 1959 der britische Physiker und Schriftsteller Charles Percy Snow, Autor des bekannten Aufsatzes \u00fcber \u201eDie zwei Kulturen\u201c. Die Naturwissenschaftler verharrten in ihrer spezialisierten Welt ebenso wie die nicht weniger ignoranten Geisteswissenschaftler, die sich so verhielten, \u201eals g\u00e4be es das Reich der Natur gar nicht\u201c. Eine \u201eKluft gegenseitigen Nichtverstehens\u201c sah Snow zwischen beiden Wissenschaftskulturen, die zu schlie\u00dfen er als unabdingbar f\u00fcr die \u00dcberlebensf\u00e4higkeit der westlichen Gesellschaft betrachtete.", "Was bleibt davon, fast sechzig Jahr sp\u00e4ter? Die Interdisziplinarit\u00e4t steht hoch im Kurs, im universit\u00e4ren Alltag aber kocht nach wie vor jeder lieber sein eigenes S\u00fcppchen \u2013 freilich unter so unterschiedlichen Voraussetzungen, dass ein Dialog der Gleichen kaum vorstellbar ist. Der Wettbewerbsvorteil f\u00fcr die Naturwissenschaftler, den schon Snow erkannte, bleibt bestehen. Sie sind f\u00fcr den Arbeitsmarkt ungleich attraktiver als ihre Altersgenossen aus den Geistes- und Sozialwissenschaften.", "Wer einen Blick auf heutige Hochschulstrukturen wirft, kann schnell den Eindruck bekommen, dass die naturwissenschaftlichen F\u00e4cher sich nicht nur \u00f6konomisch besser zu behaupten wissen, sondern auch in der Denkungsart einen Sieg errungen haben. Hochschulpolitisch zeigt sich das zum Beispiel bei der Stellenvergabe im akademischen Mittelbau. Was in den Naturwissenschaften nicht \u00fcblich ist, wird in den Sozial- und Geisteswissenschaften aus finanzieller Not durchaus praktiziert: promovierte Mitarbeiter auf schlecht bezahlte halbe Stellen zu setzen. Rosig ist die Lage der Naturwissenschaftler in Zeiten akademischer Prekarisierung und erzwungener Befristungen gewiss auch nicht, aber in vielen F\u00e4llen immer noch besser als die der Geisteswissenschaftler.", "Das spiegelt sich auch in den Qualifikationswegen, etwa in der zunehmenden Pr\u00e4ferenz der kumulativen Habilitation, die keine Monographie darstellt, sondern mehrere Aufs\u00e4tze umfasst, die laufend ver\u00f6ffentlicht werden. In manchen Naturwissenschaften ist ein solches Vorgehen aufgrund ihres Aktualit\u00e4tsgehalts unabdingbar, in den Geisteswissenschaften aber, in denen es viel mehr auf Text und Sprache ankommt, kann das zu erheblichen inhaltlichen Verschiebungen f\u00fchren.", "Wir haben es also mit dem Problem zu tun, dass ein Modell aus den Naturwissenschaften auf die Geistes- und Sozialwissenschaften \u00fcbertragen wird \u2013 ein altes Thema (das sich einst in Gestalt des Positivismusstreits zeigte) in neuer Auflage. Die Entwertung dessen, was nicht messbar ist, findet ein Pendant in der \u00d6konomisierung der Bildung, die sich im Studium etwa dergestalt zeigt, dass das Verstehen von B\u00fcchern in Leistungspunkten ausgedr\u00fcckt wird. Wom\u00f6glich k\u00f6nnen sich manche Naturwissenschaften, mitunter auch empirische Sozialwissenschaften, leichter danach ausrichten, weil sie zum Beispiel in der Lage sind, Sachverhalte in Zahlen abzubilden. Oder entspringt eine solche Denkweise wiederum blo\u00df einem Vorurteil der Geisteswissenschaftler?", "Sechzig Jahre sind seit Snow vergangen, und noch immer fehlen auf beiden Seiten Kenntnisse und diskursive Mittel, sich zu verst\u00e4ndigen. Wegweisend k\u00f6nnte ein Aufsatz zweier amerikanischer Politikwissenschaftler sein, ", " und sich den gegenseitigen Vorbehalten von qualitativer und quantitativer Forschung widmet. Die beiden Autoren appellieren an die Wissenschaftler, sich auf das zu konzentrieren, was f\u00fcr ihre Forschung jeweils gehaltvoll ist, anstatt die empirische und nicht-empirische Methode in ein striktes Ausschlussverh\u00e4ltnis zu setzen. Die Kluft zwischen den zwei Wissenschaftswelten k\u00f6nnen auch sie nicht \u00fcberwinden, beschreiben deren Gegensatz vielmehr als jenen zwischen Naturalisten und Anti-Naturalisten und machen aus ihrer eigenen anti-naturalistischen Position, die das Ende der Wissenschaft nicht dort gekommen sieht, wo es um Wertungen geht, kein Hehl. Aber sie wagen \u00fcberhaupt einen Dialog, insofern sie sich von dem Vorurteil verabschieden, dass Methoden der Gegenseite \u2013 und damit auch deren Verst\u00e4ndnis von Wissenschaft \u2013 auf keinen Fall zu der wissenschaftlichen Erkenntnis f\u00fchrten, nach der sie suchen. K\u00f6nnte dieses zarte Aufscheinen eines dritten Wegs, der bisherige Dichotomien verl\u00e4sst, nicht auch f\u00fcr eine Verst\u00e4ndigung zwischen den Natur- und Geisteswissenschaften erhellend sein?", "Selbst wenn die \u00f6konomischen Strukturen ungleich sind: Inhaltlich ist ein Dialog der Gleichen nicht weniger m\u00f6glich und n\u00f6tig als vor sechzig Jahren. Wo Wissenschaft einerseits durch die Bologna-Reform inhaltlich ausgeh\u00f6hlt wird und andererseits in ihrer gesellschaftlichen Funktion Angriffen ausgesetzt ist, sobald ihre Erkenntnisse nicht ins eigene Weltbild passen, sind beide Wissenschaftskulturen umso mehr gefordert, miteinander zu reden, anstatt nur eine Methode der Erkenntnisgewinnung \u2013 in jetziger Tendenz vor allem jene, die sich beziffern l\u00e4sst \u2013 f\u00fcr g\u00fcltig zu erkl\u00e4ren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/stil/essen-trinken/markus-philippi-bringt-den-bodensee-auf-den-teller-15274508.html", "article_id": "15274508", "section": "stil", "article_headline": "Auf ist mein Paradies im Herzen", "date": "03.11.2017", "author": "Jakob Strobel y Serra", "article_text": ["Eigentlich ist alles gut: Wir sitzen im besten Restaurant von Meersburg, werden in unserem R\u00fccken von den steilen Rebeng\u00e4rten des \u00f6rtlichen Staatsweingutes besch\u00fctzt, h\u00f6ren das Gejuchze der Kinder im Schwimmbad gleich vor uns, blicken auf den Bodensee im Abendlicht und singen ihn mit den Versen ", " von Droste-H\u00fclshoffs in den Schlaf, die ein paar Meter weiter im \u201eF\u00fcrstenh\u00e4usle\u201c inmitten der Weinberge ihre letzten Lebensjahre verbrachte: \u201e\u00dcber Gel\u00e4nde, matt gedehnt / Hat Nebelhauch sich wimmelnd gelegt, / M\u00fcde, m\u00fcde die Luft am Strande st\u00f6hnt, / Wie ein Ross, das den schlafenden Reiter tr\u00e4gt.\u201c", "Nein, eigentlich ist nicht nur alles gut, es k\u00f6nnte gar nicht besser sein \u2013 bis uns er\u00f6ffnet wird, dass wir jetzt einen Shrimps-Cocktail serviert bekommen, das Schreckgespenst der deutschen Wirtschaftswunderk\u00fcche, der S\u00fcndenfall jedes kalten Buffets, die gottesl\u00e4sterlichste Beschmutzung der Krustentierkreatur mit Ketchupkleistercocktailsauce.", "Alles wird gut. Wir konnten ja nicht ahnen, dass der Chef de Cuisine im \u201eCasala\u201c an der Meersburger Uferpromenade ein Bruder im Geiste von ", " ist, ein Dekonstruktivist vor dem Herrn, der f\u00fcr uns den Shrimps-Cocktail in dessen Einzelteile zerlegt, damit wir sie im Mund nach unserem Gusto wieder zusammensetzen. Zwei prachtvolle Garnelen aus dem S\u00fcdatlantik liegen g\u00e4nzlich unzerfleddert auf einer Julienne vom Eisbergsalat, bestreut mit Orangenzesten, begleitet von ein paar Tupfern Orangengel und Cocktailsauce, die eher an eine Sauce B\u00e9arnaise erinnert.", "Dazu gibt es den Bodensee, serviert als Meerrettich-Tomaten-Creme, die in einer Silikon-Form die Gestalt des gr\u00f6\u00dften deutschen Binnengew\u00e4ssers angenommen hat. Alle Elemente des Shrimps-Cocktails sind auf dem Teller versammelt, und trotzdem essen wir ein v\u00f6llig anderes, fast v\u00f6llig \u00fcberzeugendes Gericht, das als einzigen Makel eine kleine Schw\u00e4che in den Proportionen hat: Der Meerrettich ist etwas zu m\u00e4chtig f\u00fcr seine feinen Gef\u00e4hrten, wahrscheinlich allein deswegen, weil der Bodensee eben ein Riesengew\u00e4sser mit f\u00fcnfzig Milliarden Kubikmetern Inhalt ist.", "Markus Philippi kennt Derrida nicht n\u00e4her, was aber kein Schaden ist, wie er an diesem Abend immer wieder und gleich zu Beginn mit dem Studentenparty-Pizzerien-Dauerbrenner Caprese beweist.", "Als ironisches Augenzwinkern liegen winzige H\u00e4ufchen mit Tomatenragout, Mozzarella-Fitzelchen und haarfein geschnittenem Basilikum auf dem Teller, dessen Zentrum eine hinterlistige Tomate einnimmt: eine rote Kugel in reinster Tomatengestalt, die in Wahrheit aber eine wei\u00dfe Tomatencreme mit Pesto-Kern und einer H\u00fclle aus rotem Tomatengel ist, wobei allerdings der aromatische Mehrwert geringer ausf\u00e4llt als der artistische. Dabei behauptet Philippi steif und fest, dass er eine ehrliche K\u00fcche ohne Zaubertricks koche, weil er das von seinen Lehrmeistern so gelernt habe."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/stil/mode-design/irving-penn-zeigt-dass-er-mehr-kann-als-nur-mode-15275656.html", "article_id": "15275656", "section": "stil", "article_headline": "Mehr als nur Mode", "date": "04.11.2017", "author": "Alfons Kaiser", "article_text": ["Wie wird man ein guter Modefotograf? Die Ausstellung \u00fcber das Lebenswerk von Irving Penn in Paris gibt auf diese Frage eine einfache Antwort: indem man keiner wird. Heute kennt man den amerikanischen Fotografen, der 1917, vor 100 Jahren, in New Jersey geboren wurde (und 2009 in New York starb), fast nur noch wegen seiner Fotos f\u00fcr die \u201eVogue\u201c und wegen seiner Portr\u00e4ts von Robin Williams, ", " oder Pablo Picasso.", "Jetzt wird endlich anschaulich, dass er alles konnte, und zwar mit einer erstaunlichen Liebe zur Genauigkeit. Stillleben und Stra\u00dfenszenen, Abseitiges und Abartiges, alte Zigarettenkippen und ethnologische Studien: Er wollte die ganze Welt fotografisch erfassen und sie auf diese Weise wom\u00f6glich \u00fcberhaupt erst verstehen. Kurios, dass zwei seiner Zeitgenossen gerade ebenfalls geehrt werden. Am besten, man f\u00e4hrt in diesem Herbst ein ganzes Wochenende nach Paris. Au\u00dfer dem Grand Palais steht dann auch das Mus\u00e9e des Arts d\u00e9coratifs im Louvre mit der gigantischen Dior-Ausstellung auf dem Plan und das neue Yves-Saint-Laurent-Museum an der Avenue Marceau. Diese Stadt, die in den vergangenen Jahren so getroffen wurde vom Terrorismus \u2013 sie schwelgt in drei Heroen des freien Lebens."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/stil/mode-design/interview-mit-david-zwirners-sohn-lucas-zwirner-15248613.html", "article_id": "15248613", "section": "stil", "article_headline": "So erweitert Lukas Zwirner die Firma seines Galeristen-Vaters", "date": "04.11.2017", "author": "Jennifer Wiebking", "article_text": ["Er nennt ihn nicht Papa, er redet auch nicht von seinem Vater. Wenn Lucas Zwirner mit seinem Vater David Zwirner spricht, dann sagt er David. Er sagt das nicht einfach so, und er hat darin bis jetzt keine gro\u00dfe Sache gesehen. \u201eIch dachte immer, das ist bestimmt etwas Deutsches, den Vater nicht Papa zu nennen\u201c, sagt Lucas Zwirner. \u201eIn Amerika nennt ja kein Mensch seine Eltern beim Vornamen.\u201c", "Lucas Zwirner, 26 Jahre alt, Sohn von Monica und David Zwirner, in New York geboren und aufgewachsen, spricht ein Deutsch, als k\u00e4me er aus K\u00f6ln. Das ist die Heimatstadt seines Vaters, dessen Vater wiederum ein legend\u00e4rer Kunsth\u00e4ndler ist: Rudolf Zwirner war 1967 Mitbegr\u00fcnder des K\u00f6lner Kunstmarkts, der sp\u00e4teren ", ", der ersten Messe f\u00fcr zeitgen\u00f6ssische Kunst \u00fcberhaupt. Und der Vater des Gro\u00dfvaters, Eberhard Zwirner, war schon Akademiker, \u201eund ein formeller Mann\u201c. Der Mediziner war ein Pionier der Quantitativen Linguistik, zuletzt bis zu seiner Emeritierung im Jahr 1969 Inhaber des Lehrstuhls f\u00fcr Phonetik und Phonologie an der Universit\u00e4t K\u00f6ln. F\u00fcr seinen Sohn Rudolf hie\u00df er immer Eberhard. Und Rudolf ist f\u00fcr seinen Sohn David nur Rudolf. So musste also David f\u00fcr Lucas einfach nur David sein. \u201eAber meine Mutter hasst es, wenn ich sie Monica nenne\u201c, sagt Lucas Zwirner und lacht. \u201eIch versuche dann, Mama zu sagen.\u201c", "Das Familienritual, das sich durch den Stammbaum zieht und also mindestens auf den Urgro\u00dfvater Anfang des 20. Jahrhunderts zur\u00fcckgeht, kommt ihnen nun gerade recht. Denn Lucas Zwirner ist jetzt Mitarbeiter seines Vaters und nennt ihn einfach so wie jeder andere in der New Yorker Galerie auch. Der Vorname ersetzt schlie\u00dflich in den Vereinigten Staaten selbst in der h\u00f6flichen Ansprache den f\u00f6rmlich klingenden Nachnamen.", "David Zwirner ist einer der wichtigsten Galeristen der Welt. Auf den Power-Listen der Szene steht er f\u00fcr gew\u00f6hnlich an Nummer zwei, hinter dem Amerikaner ", ". Und er hat eben diesen Sohn. Lucas macht im Unternehmen nicht das, was andere schon lange k\u00f6nnen. Mit David Zwirner Books, einem eigenen Verlag, will er die Marke Zwirner erweitern.", "Ausgerechnet ein Verlag, David Zwirner Books, in digitalen Zeiten wie diesen. Es geht um Kataloge, Monographien, Kurzgeschichten, die sich Sammler kaufen k\u00f6nnen, die noch nicht das Geld zum richtigen Sammeln haben. High-End-Souvenirs sozusagen, kleine Taschenb\u00fccher wie zum Beispiel Rainer Maria Rilkes \u201eLetters to a Young Painter\u201c, \u201eDegas and His Model\u201c von Alice Michel, \u201eChardin and Rembrandt\u201c von ", ". Die B\u00e4nde sind mal in Rosa eingeschlagen, mal in Dunkelblau, der Anfang einer Art zweiter Edition Suhrkamp, die schon bereitsteht. \u201eGenau\u201c, ruft Lucas Zwirner. \u201eSuhrkamp in Amerika! So etwas gibt es hier nicht, ein Taschenbuch kann doch auch sch\u00f6n aussehen.\u201c", "Merchandising mit intellektuellem Anspruch \u2013 das passt zur Kunstwelt, in der trotz der politischen und wirtschaftlichen Krisen auf der Welt noch immer Goldgr\u00e4berstimmung herrscht. \u201eIch habe \u00fcberlegt, was interessant w\u00e4re f\u00fcr die ersten B\u00e4nde\u201c, sagt Lucas Zwirner. \u201eSo kam ich auf zwei erste Texte. Der eine ist von meinem ehemaligen Professor in Yale, der andere von einer gro\u00dfartigen \u00dcbersetzerin aus Jerusalem. Sie hat gerade den ganz fr\u00fchen Essay von Proust noch mal \u00fcbersetzt, toll!\u201c", "Die Idee mit dem Verlag ist eine der \u00dcberraschungen, wenn man sich mit Lucas Zwirner zusammensetzt, um \u00fcber sein Leben zu sprechen. Warum sollte sich ein kluger junger Mann, der in ", " Literatur und Philosophie studiert hat und gerade 26 Jahre alt ist, ausgerechnet f\u00fcr Papier interessieren? Drau\u00dfen haben sie an diesem sonnigen Tag ein Schild aufgestellt, \u201ePopUp-Shop\u201c, schwarz auf wei\u00df. \u201eIch m\u00f6chte diese Texte, die hochinteressant sind, auch f\u00fcr j\u00fcngere Leser attraktiv machen. So ein Buch in Pink sieht doch gut aus.\u201c"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/buecher/autoren/ausstellung-in-berlin-zeigt-brecht-und-benjamin-15274500.html", "article_id": "15274500", "section": "feuilleton", "article_headline": "Denken in Extremen", "date": "03.11.2017", "author": "Paul Ingendaay", "article_text": ["Die Beziehung zwischen ", " (1892 bis 1940) und Bertolt Brecht (1898 bis 1956) war einerseits konkret, lebendig und zeitweise freundschaftlich, wenngleich es schwerfallen w\u00fcrde, diese \u201eFreundschaft\u201c in klaren Begriffen zu definieren. Sie war andererseits fl\u00fcchtig, schwierig und voller Konflikte, die sich zwar aus dem jeweiligen Denken des Theoretikers hier und des Theaterpraktikers dort ergaben, aber in Zeugnissen nur unvollkommenen Niederschlag gefunden haben.", "Deswegen werden die Besucher der Brecht-Benjamin-Ausstellung in der Akademie der K\u00fcnste mit Mosaiksteinchen konfrontiert, die kein Gesamtbild ergeben. Im Gegenteil: Da die Zeitgenossen ihre eigene Meinung \u00fcber das Verh\u00e4ltnis der beiden singul\u00e4ren K\u00f6pfe hatten, warum nicht auch Kommentare vom Stra\u00dfenrand aufnehmen? Auf gro\u00dfen gelben Tafeln h\u00e4ngt es mitten im Raum: \u201eUnter Brechts Einfluss treibt Benjamin nur dumme Dinge\u201c (Adorno). Von Siegfried Kracauer hei\u00dft es, er habe mit Benjamin einmal \u201eeine sehr heftige Auseinandersetzung\u201c gehabt, n\u00e4mlich \u00fcber \u201eBenjamins sklavisch-masochistische Haltung Brecht gegen\u00fcber\u201c.", "Kein Wunder also, dass auch G\u00fcnther Anders diese Freundschaft in Anf\u00fchrungszeichen setzt und \u201esozusagen a-symmetrisch\u201c nennt. Gershom Scholem dagegen definiert die Beziehung in w\u00fcnschenswerter Deutlichkeit: \u201eBrecht war die h\u00e4rtere Natur und hat auf die sensiblere Benjamins, dem alles Athletenhafte abging, tief eingewirkt. Dass Benjamin dabei gut gefahren ist, wage ich nicht zu behaupten.\u201c", "Aber was hei\u00dft das, \u201egut dabei fahren\u201c, und h\u00e4tte Benjamin denn eine Wahl gehabt? \u201eDenken in Extremen\u201c nennt der Chefkurator Erdmut Wizisla die Ausstellung, die auf zahlreiche Vorarbeiten zur\u00fcckgeht, und der Titel ist nicht nur in der Sache richtig. Er verr\u00e4t das Programm, nach dem die R\u00e4ume am Tiergarten Fotos, B\u00fccher, Dokumente, Ton- und Audiozeugnisse versammeln, um das Verh\u00e4ltnis zweier der einflussreichsten Denker des zwanzigsten Jahrhunderts zu erhellen. Nicht Homogenisierung ist angestrebt, sondern ein Blick auf Br\u00fcche, Leerstellen und Diskontinuit\u00e4t. Und da die Schau sich an Leser wendet, gibt es erfreulich viel zu lesen.", "Es lag in der Natur der Sache, dass sich zun\u00e4chst der Kritiker Benjamin um den K\u00fcnstler Brecht bem\u00fchte \u2013 er schrieb 1931 \u00fcber das epische Theater, kommentierte mit Zustimmung die Lyrik und rieb sich \u2013 achtungsvoll \u2013 an Brechts Kommunismus, der bei ihm wesentlich theoretischer war. Beide begreifen in den zwanziger Jahren auch, welche Chancen im Radio liegen, beide wollen es \u201eaus einem Distributions- in einen Kommunikationsapparat\u201c verwandeln.", "Benjamin rezensiert den \u201eDreigroschenroman\u201c (der Text bleibt ungedruckt), Brecht hilft Benjamin bei der \u00dcberarbeitung des Kunstwerk-Essays. Immer wieder verbringen die beiden ungleichen Freunde l\u00e4ngere Zeit miteinander, intensiv in Brechts d\u00e4nischem Ferienhaus 1934. Spannungen gibt es auch, besonders gegen Ende, als Benjamin sich von Brechts Kommunismus abwendet. Das Stalin-Gedicht \u201eO gro\u00dfer Ochse\u201c zeigt aber, wie schwebend Brechts Umgang mit den gro\u00dfen Figuren der antifaschistischen Koalition war.", "Vom Selbstmord Benjamins 1940 in Portbou erf\u00e4hrt Brecht erst zehn Monate sp\u00e4ter. Er schreibt vier Gedichte auf den Tod seines Freundes \u2013 Totenklage im ungewissesten geschichtlichen Moment. Es ist auch ein Nachruf auf das Schachspiel im d\u00e4nischen Garten, damals im Jahr 1934, als Fotos noch so etwas wie Privatsph\u00e4re beglaubigten: \u201eErmattungstaktik war\u2019s, was dir behagte / Am Schachtisch sitzend in des Birnbaums Schatten / Der Feind, der dich von deinen B\u00fcchern jagte/ L\u00e4sst sich von unsereinem nicht ermatten.\u201c", "Keine gro\u00dfe Lyrik, aber Gef\u00fchl sickert heraus. Uns Nachgeborenen bleibt nur, die Stimmen \u2013 Ruth Berlau, Hannah Arendt \u2013 und Objekte zusammenzuf\u00fchren. Dazu geh\u00f6rt auch eine handschriftliche Notiz Brechts, die tiefere Ersch\u00fctterung \u00fcber Benjamins Tod verr\u00e4t als die ver\u00f6ffentlichten Gedichte.", "Die Ausstellung h\u00e4lt diese Offenheit auf Schritt und Tritt bewusst und sucht nach Bildern daf\u00fcr: Ein Schachautomat unter Glas spielt nach Ma\u00dfgabe der Algorithmen weiter, was aus der Partie zwischen Brecht und Benjamin h\u00e4tte werden k\u00f6nnen. Und der K\u00fcnstler Steffen Thiemanns hat Holzschnitte nach Entw\u00fcrfen f\u00fcr den Kriminalroman \u201eMord im Fahrstuhlschacht\u201c geschaffen, den Brecht und Benjamin miteinander geplant haben. Geschrieben wurde er nie. Ein Bild f\u00fcr das Ganze."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/familie/wie-erklaere-ich-s-meinem-kind/kindern-erklaert-insektensterben-15276442.html", "article_id": "15276442", "section": "feuilleton", "article_headline": "Warum uns das Insektensterben beunruhigen sollte", "date": "04.11.2017", "author": "Joachim M\u00fcller-Jung", "article_text": ["Viele denken, der Klimawandel ist das schlimmste, was der Erde passieren kann. Dass die Erde austrocknet oder von Wirbelst\u00fcrmen und Sturmfluten zerst\u00f6rt wird. Wieder andere glauben das gleiche von der dreckigen Luft, und nochmal andere sind sich sicher, dass die Erde bald im Plastikm\u00fcll erstickt. Kann gut sein, dass das alles ganz schlimm wird. F\u00fcr vieles gibt es Anzeichen, dass die Umwelt leidet und die Menschen\u00a0 mit ihr.", "Wenn man aber nach klaren Beweisen daf\u00fcr sucht, dass sich die Umwelt auf unserem Heimatplaneten immer schneller \u00e4ndert, muss man raus in die Natur \u2013 und sie mit wachen Augen und Ohren erforschen. Dann kann man selber erleben, was Insektenforscher aus Krefeld zusammen mit holl\u00e4ndischen Biologen genau dokumentiert haben: Die Insekten verschwinden. Das hei\u00dft, die Zahl der Insekten wird immer weniger. Fast drei\u00dfig Jahre lang haben die Wissenschaftler\u00a0\u00a0 jedes Jahr in unserer Kulturlandschaft ihre Fluginsektenfallen auf \u00fcppigen gr\u00fcnen Streifen zwischen den Feldern und Gew\u00e4ssern aufgestellt. Ihre Sammlung zeigt: Selbst in solchen gesch\u00fctzten Naturfl\u00e4chen ist im Sommer nur noch ein k\u00fcmmerlicher Rest \u00fcbrig. Nur eins von vier oder urspr\u00fcnglich f\u00fcnf Insekten ist \u00fcbrig.", "Das gleiche gilt f\u00fcr die Vielfalt. Es gibt lange nicht mehr so viele Arten von Insekten, weniger Schmetterlingsarten, weniger Wespen- und Hummelarten, auch weniger K\u00e4fer und Nachtfalter und M\u00fcckenarten. Um fast die H\u00e4lfte ist in einigen dieser Tiergruppen die Vielfalt eingebrochen \u2013 und das in so kurzer Zeit, wie es in der Geschichte der Erde wahrscheinlich selten passiert ist.", "Wie aber kommt das, und weshalb sollte uns das Verschwinden des Ungeziefers st\u00f6ren, schlie\u00dflich sind den meisten Menschen die Insekten am Gartentisch sowieso eher l\u00e4stig? Die erste Frage ist schwer, die zweite leichter zu beantworten. Was dieses extreme Insektensterben ausgel\u00f6st hat, bleibt ein R\u00e4tsel, es gibt einige Verd\u00e4chtige: Pflanzenschutzmittel, die \u201eChemie-Keule\u201c auf dem Acker, sind ein Kandidat. Viele Insekten sind Sch\u00e4dlinge, die chemisch mit Insektengiften bek\u00e4mpft werden. Vielleicht leiden die Nicht-Sch\u00e4dlinge aber eben auch viel mehr durch das Spritzen der Felder als gedacht. Bei Bienen und Hummeln gibt es diesen Verdacht schon lange.\u00a0", "Gut m\u00f6glich, dass auch zu viel D\u00fcnger, G\u00fclle vor allem, auf die Felder kommt, und das N\u00e4hrstoffgleichgewicht im Wasser und auf dem Acker st\u00f6rt. Die Zusammensetzung der Pflanzen wird dadurch auch in den Gr\u00fcnstreifen ver\u00e4ndert, die die Bauern nicht bearbeiten. Und da viele Insekten wahre Spezialisten sind, die nur bestimmte Pflanzen als Nahrungsquelle oder Lebensraum akzeptieren, haben sie keine Lebensgrundlage mehr. Genauso gut aber k\u00f6nnte es sein, dass die Gr\u00fcnstreifen in der Kulturlandschaft zu sp\u00e4rlich sind, dass \u00fcberhaupt zu viele Felder zu gro\u00df und zu monoton mit immer denselben Nutzpflanzen besetzt werden, oder aber die w\u00e4rmeren Winter, die heftigeren Hitzewellen oder die zunehmende N\u00e4sse, die allesamt mit dem Klimawandel einhergehen, machen den Insekten zu schaffen.", "Wie gesagt, die Forscher konnten da keine einzelne Ursache entdecken. Viel wahrscheinlicher ist es, dass die heutige Intensivlandwirtschaft insgesamt und dazu der Klimawandel die Lebensr\u00e4ume der Insekten immer st\u00e4rker verarmen l\u00e4sst. Die Bauern sind in dem Agrarsystem quasi dazu angehalten, m\u00f6glichst immer mehr zu ernten, um ihren Wohlstand zu halten.", "Wohlstand ist das Stichwort f\u00fcr die zweite Frage: Warum sollte uns das Insektensterben k\u00fcmmern? Kurz gesagt: Weil die Bienen, Hummeln und Co quasi die flei\u00dfigsten und zuverl\u00e4ssigsten (und oft auch die einzigen) Arbeiter in der Natur sind. Arbeiter, die sogar quasi umsonst f\u00fcr den Menschen arbeiten. Drei Viertel aller Kulturpflanzen, von denen wir uns ern\u00e4hren, wachsen nur mit der Unterst\u00fctzung der Insekten. Die Tiere best\u00e4uben die Bl\u00fcten der Nahrungspflanzen (und die Bl\u00fcten von 90 Prozent aller Wildpflanzen) und sorgen so daf\u00fcr, dass \u00fcberhaupt Fr\u00fcchte entstehen und weitergez\u00fcchtet werden kann. Mehr als 300 Milliarden Euro, so viel wie ganz Deutschland jedes Jahr f\u00fcr die Gesundheit in Kliniken, Apotheken und bei \u00c4rzten ausgibt, erwirtschaften die Insekten als Best\u00e4uber.", "Klar, viele Insekten sind auch Sch\u00e4dlinge, aber die meisten Arten sind ausgesprochen n\u00fctzlich, um die Stabilit\u00e4t der \u00d6kosysteme zu sichern. Viele sind N\u00fctzlinge, weil sie etwa\u00a0 Sch\u00e4dlinge wie Blattl\u00e4use kurz halten, weil viele Insektenlarven auch Parasiten sind und ihrerseits von Sch\u00e4dlingen leben. Insekten sind quasi kostenlose Pflanzenschutzmittel, die nat\u00fcrlichsten Pflanzenschutzmittel, die die Erde selbst hervorgebracht hat. Sie halten auch den Planeten sauber. Wir w\u00fcrden auf den Weiden in Kuhfladen versinken, wenn wir nicht mehr mit der Arbeit der Mistk\u00e4fer rechnen k\u00f6nnten! Insekten sind, so gesehen, entscheidende F\u00e4den in einem komplizierten Netzwerk, die unseren Kosmos zusammen halten. Das Insektensterben wird deshalb nicht nur von Naturforschern, sondern von vielen Verantwortlichen in der Gesellschaft und Politik als h\u00f6chst alarmierende Bedrohung unserer eigenen Zivilisation eingestuft."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kulturmaezen-osman-kavala-bleibt-im-gefaengnis-15276217.html", "article_id": "15276217", "section": "feuilleton", "article_headline": "Erdogans n\u00e4chste Geisel", "date": "04.11.2017", "author": "Karen Kr\u00fcger", "article_text": ["Die regierungstreue t\u00fcrkische Presse hatte ihr Urteil gegen Osman Kavala, den Leiter der Kulturstiftung \u201eAnadolu K\u00fclt\u00fcr\u201c, schon nach seiner Festnahme gef\u00e4llt. In Anspielung auf Kavalas linke politische Gesinnung und sein gesellschaftliches Engagement bezeichnete sie ihn als \u201et\u00fcrkischen Soros\u201c und plapperte somit nach, was Pr\u00e4sident Erdogan \u00fcber den M\u00e4zen und Gesch\u00e4ftsmann gesagt hatte.", "Osman Kavala war Sponsor des Menschenrechtsseminars, dessen Teilnehmer, unter ihnen der Deutsche ", ", unter dem Vorwurf der Terrorunterst\u00fctzung drei Monate lang in t\u00fcrkischer Untersuchungshaft sa\u00dfen, bis ein Gericht sie in der vergangenen Woche auf freien Fu\u00df setzte. Am Mittwoch ist nun Haftbefehl gegen Kavala erlassen worden. Er wird der Beteiligung an s\u00e4mtlichen Ereignissen beschuldigt, die Erdogans Macht gef\u00e4hrdeten. Kavala soll an der Planung des Putschversuches vom 15.Juli 2016 beteiligt gewesen sein und den Korruptionsskandal mit angesto\u00dfen haben, bei dem Ende 2013 illegale Machenschaften von Regierungsmitgliedern enth\u00fcllt wurden und sich die Allianz zwischen Erdogan und dem islamistischen Prediger Fethullah G\u00fclen in offene Feindschaft verwandelte. Zudem geh\u00f6re Kavala zu den \u201eManagern und Organisatoren\u201c der Gezi-Revolte 2013.", "Das amerikanische Au\u00dfenministerium und Kati Piri, die T\u00fcrkei-Berichterstatterin des Europarlaments, haben Osman Kavalas Festnahme scharf kritisiert. In einem offenen Brief hat sich zudem eine Gruppe von 35 europ\u00e4ischen Wissenschaftlern und Schriftstellern an Erdogan gewandt: Kavala m\u00fcsse so bald wie m\u00f6glich freigelassen werden, damit er weiterhin der T\u00fcrkei und dem Dialog, den das Land mit seinen Nachbarn habe, dienen k\u00f6nne. An einem Miteinander, wie Kavala es pflegte, scheint Erdogan jedoch nicht interessiert. Die Frau von Osman Kavala, die Universit\u00e4tsprofessorin Ayse Bugra, sagte: \u201eMit der Entscheidung, Haftbefehl zu erlassen, haben wir nicht nur Osman Kavalas Freiheit verloren, sondern auch unsere Hoffnungen auf Demokratie, Frieden und Rechtsstaatlichkeit.\u201c"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/geld-ausgeben/deutsche-halten-boykott-lange-durch-15276100.html", "article_id": "15276100", "section": "finanzen", "article_headline": "Wir Boykottierer", "date": "03.11.2017", "author": "Philipp Krohn", "article_text": ["Deutsche Verbraucher zeigen eine bemerkenswerte Konsequenz, wenn sie sich einmal entschieden haben, ein Unternehmen zu boykottieren. Zwei Drittel haben schon einmal Produkte einer Marke oder eines Unternehmens bewusst gemieden, weil diese Gegenstand eines Skandals waren. 60 Prozent dieser Personen haben einen Markenboykott bis heute durchgehalten, wie aus der Studie \u201eSkandale, Pleiten, Pannen\u201c des Marktforschungsinstituts Yougov hervorgeht.", "F\u00fcr diese wurde auf eine Datenbank zur\u00fcckgegriffen, auf der 70.000 Deutsche regelm\u00e4\u00dfig repr\u00e4sentativ befragt werden. Als Begr\u00fcndung f\u00fcr einen Boykott wurden am h\u00e4ufigsten gesundheitssch\u00e4dliche Produkte genannt, danach die Misshandlung von Tieren und die unfaire Behandlung von Mitarbeitern des Unternehmens.", "Nach den Ergebnissen der Studie ist es nicht ausgeschlossen, dass Verbraucher zu der Marke oder dem Unternehmen zur\u00fcckkehren, wenn sich das fragliche Produkt verbessert hat oder die kritisierten Praktiken ge\u00e4ndert wurden. \u201eEs kostet Unternehmen gro\u00dfe M\u00fche, einmal verlorene Kunden zur\u00fcckzugewinnen\u201c, sagt Studienautor Markus Braun. Gezielte Ansprache scheine dabei erfolgreicher zu sein als eine breite Werbekampagne."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/sexuelle-uebergriffe-oesterreichischer-gruenen-gruender-soll-frauen-belaestigt-haben-15277062.html", "article_id": "15277062", "section": "politik", "article_headline": "\u00d6sterreichischer Gr\u00fcnen-Gr\u00fcnder tritt nach Bel\u00e4stigungsvorw\u00fcrfen zur\u00fcck", "date": "04.11.2017", "author": "Stephan L\u00f6wenstein", "article_text": ["Der langj\u00e4hrige \u00f6sterreichische Gr\u00fcne-Abgeordnete Peter\u00a0Pilz, der durch eine Parteispaltung zur Niederlage der Gr\u00fcnen bei der Parlamentswahl im Oktober beigetragen hat,\u00a0ist zur\u00fcckgetreten. Mehrere \u00f6sterreichische Medien hatten zuvor \u00fcber Vorw\u00fcrfe von Frauen berichtet, Pilz habe sie in der Vergangenheit sexuell bel\u00e4stigt. In einer Pressekonferenz am Samstagvormittag k\u00fcndigte Pilz an, dass er sein Abgeordnetenmandat nicht wahrnehmen werde, das er mit seiner \u201eListe Pilz\u201c in der Nationalratswahl erhalten hat. Wie es mit der Liste nun weitergehen soll, ist noch nicht gekl\u00e4rt. Pilz k\u00fcndigte an, er wolle sie \u201evon au\u00dferhalb\u201c weiter begleiten und unterst\u00fctzen.", "Zun\u00e4chst war durch einen Bericht der Wiener \u201ePresse\u201c bekannt geworden, dass eine fr\u00fchere Mitarbeiterin\u00a0Pilz\u00a0verbale und k\u00f6rperliche sexuelle Bel\u00e4stigungen vorwarf. Der Fall war seit Ende 2015 in der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Gr\u00fcnen-Fraktion behandelt worden, aber auf Wunsch der betroffenen Frau nicht an die \u00d6ffentlichkeit gebracht worden. Sie hatte sich an die Gleichbehandlungsanwaltschaft gewandt, eine Institution, die Vorw\u00fcrfe im Zusammenhang mit Verst\u00f6\u00dfen gegen die Gleichbehandlung am Arbeitsplatz entgegennimmt, ohne dar\u00fcber zu urteilen. Pilz bestritt die Vorw\u00fcrfe. In seiner Pressekonferenz unterstellte er der Mitarbeiterin, sie habe sie erhoben, nachdem er ihren Wunsch nach Bef\u00f6rderung nicht unterst\u00fctzt habe. Der Gr\u00fcnen-Fraktion unterstellte Pilz eine Intrige: Sie habe versucht, ihn auf diesem Weg \u201eloszuwerden\u201c. Pilz drohte seinen ehemaligen Parteifreunden sowie implizit auch den Medien, die diese Geschichte publiziert hatten, mit Gerichtsverfahren.", "Am Samstag fr\u00fch hat jedoch die links-alternative Zeitung \u201eFalter\u201c \u00fcber einen weiteren Fall berichtet. Diesen Fall nahm Pilz zum Anlass f\u00fcr seinen R\u00fccktritt \u2013 ohne aber seine Vorw\u00fcrfe gegen die Gr\u00fcnen-Fraktion fallenzulassen. Der angebliche sexuelle \u00dcbergriff durch\u00a0Pilz\u00a0soll sich schon\u00a02013 zugetragen haben: Im Rahmen des Europ\u00e4ischen Forum Alpbach soll der damalige Gr\u00fcne eine der Wochenzeitung namentlich bekannte Frau begrapscht haben. \u201eIch habe in der Politik und im Parlament immer klare Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt, und diese gelten selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr mich\u201c, sagte\u00a0Pilz.", "Die junge Frau behauptet laut \u201eFalter\u201c, dass sich\u00a0Pilz\u00a0ihr in Alpbach betrunken gen\u00e4hert habe. Er habe ihr eine Anz\u00fcglichkeit im Sinne von \u201eDu bist auch eins von diesen \u00d6VP-M\u00e4dels\u201c gesagt. Dann habe er sie betatscht. \u201eSeine H\u00e4nde waren \u00fcberall! Zuerst umklammerte er meinen Arm, mit der anderen Hand war er meinem Hals und dann an meinem Busen und R\u00fccken. Auch sein Gesicht war viel zu nahe an mir. Das ging alles ziemlich schnell\u201c, zitiert die Wochenzeitung die EVP-Mitarbeiterin. \u201eIch konnte mich nicht bewegen, nicht atmen, geschweige denn wehren. Ich rechne ja nicht damit, dass ich in einer gem\u00fctlichen Runde am EFA pl\u00f6tzlich aggressiv begrapscht werde.\u201c F\u00fcr den Vorfall gebe es Zeugen. Zwei M\u00e4nner h\u00e4tten Pilz weggezogen und die Situation entspannt.", "Als Pilz im Sommer 2017 angek\u00fcndigt hat, mit einer eigenen Liste f\u00fcr die Nationalratswahl zu kandidieren, habe sie dar\u00fcber nachgedacht, den Vorfall \u00f6ffentlich zu machen. \u201eAber wie schaut das aus, wenn eine \u00d6VP-Mitarbeiterin Anschuldigungen gegen den Saubermann Peter Pilz vorbringt, kurz vor der Wahl, fast vier Jahre, nachdem es passiert wird; auch wenn's von Zeugen best\u00e4tigt wird, wirkt das wohl plump konstruiert.\u201c Demnach habe sich diese Frau erst durch die Vorw\u00fcrfe der einstigen Mitarbeiterin, die nun publik wurden, zu ihrem Schritt an die \u00d6ffentlichkeit veranlasst gesehen.", "Pilz\u00a0kann sich an den Vorfall laut eigenen Angaben nicht erinnern. \u201eIch kann dazu nichts mehr sagen. Es tut mir leid. Aber wenn es zwei Zeugen daf\u00fcr gibt, werde ich zur\u00fccktreten. Ich habe hohe Ma\u00dfst\u00e4be und diese gelten auch f\u00fcr mich.\u201c Er sagte, er habe ausf\u00fchrlich mit dem Chefredakteur des \u201eFalter\u201c telefoniert, der ihn mit den Vorw\u00fcrfen konfrontierte. Er habe ihm glaubhaft gemacht, dass die Zeugen glaubw\u00fcrdig seien.", "Pilz sagte auf seiner Pressekonferenz am Samstag fr\u00fch, er wolle sich nun mit seinen neuen Mitstreitern beraten. Nach seinem Zerw\u00fcrfnis mit den Gr\u00fcnen hatte\u00a0Pilz\u00a0eine eigene Partei gegr\u00fcndet \u2013 w\u00e4hrend die Gr\u00fcnen bei der Wahl Mitte Oktober aus dem Nationalrat flogen, schaffte\u00a0Pilz\u00a0den Einzug.", "Die Vorw\u00fcrfe der sexuellen Bel\u00e4stigung seiner Mitarbeiterin waren innerhalb der Gr\u00fcnen bekannt. Angeblich waren sie auch ein Grund daf\u00fcr, dass\u00a0Pilz\u00a0bei der Kandidatur f\u00fcr den vierten Listenplatz leer ausging. So berichtete die Nachrichtenagentur APA unter Berufung auf Erz\u00e4hlungen \u201ein der Partei\u201c. Pilz sah hingegen hier keinen Zusammenhang. Er verwies darauf, dass die Gr\u00fcnen-F\u00fchrung nach dem Parteitag, auf dem Pilz eine Nominierung auf die Wahl-Liste verfehlte, ihm angeboten hatte, einen Vorzugsstimmenwahlkampf zu unterst\u00fctzen, durch den Pilz trotz fehlender Nominierung vielleicht doch noch ein Mandat auf Gr\u00fcnen-Ticket h\u00e4tte erreichen k\u00f6nnen.", "Pilz brach dann jedoch mit seiner Partei und gr\u00fcndete eine eigene Liste, mit der er tats\u00e4chlich die Vier-Prozent-H\u00fcrde \u00fcberwand. Die Gr\u00fcnen dagegen sind erstmals seit mehr als drei\u00dfig Jahren nicht mehr im Parlament vertreten. Der ersten Gr\u00fcnen-Fraktion 1986 hatte \u00fcbrigens auch Peter Pilz angeh\u00f6rt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/separatisten-in-katalonien-freie-radikale-15276338.html", "article_id": "15276338", "section": "politik", "article_headline": "Freie Radikale", "date": "04.11.2017", "author": "Livia Gerster", "article_text": ["M\u00f2nica und Quim sind nicht umgezogen, doch sie leben trotzdem in einem neuen Land: in der unabh\u00e4ngigen Republik Katalonien. Hier ist alles besser als in Spanien, wo sie die ersten beiden Jahrzehnte ihres Lebens verbrachten, oder jedenfalls soll es das bald werden. Noch ist es nicht so weit, das gibt M\u00f2nica zu. Doch der Anfang sei gemacht \u2013 die Republik wurde am Freitag vergangener Woche ausgerufen \u2013, und nun gelte es, diese Republik \u201egegen die Faschisten zu verteidigen\u201c.", "Die Faschisten, das sind im katalanischen Unabh\u00e4ngigkeitsjargon unter anderem die Richter, die gerade die eine H\u00e4lfte der katalanischen Regierung hinter Gitter gebracht und gegen die andere, in Br\u00fcssel weilende H\u00e4lfte, Haftbefehle erlassen haben. Die Richter, die au\u00dferdem das Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum vom 1. Oktober und schlie\u00dflich die Erkl\u00e4rung der Unabh\u00e4ngigkeit vom 27. Oktober f\u00fcr illegal erkl\u00e4rt haben. Und es sind laut M\u00f2nica vor allem die spanischen Regierungspolitiker, die hinter diesen Entscheidungen st\u00fcnden, und \u00fcberhaupt die gesamte politische Kaste, die nie mit dem Erbe des Diktators Franco gebrochen habe.", "Dass Politiker und Richter eines demokratischen Rechtsstaats allesamt Faschisten sein sollen, befremdet in der Barraqueta niemanden. Genauso wenig, wie die Selbstverst\u00e4ndlichkeit, mit der von der Existenz eines unabh\u00e4ngigen katalanischen Staats gesprochen wird, der von keinem einzigen Staat anerkannt w\u00fcrde. Es ist die \u00fcbliche Terminologie, deren man sich in der kleinen Bar im K\u00fcnstler- und Arbeiterviertel Gr\u00e0cia in Barcelona bedienen muss, um dazuzugeh\u00f6ren. Es ist die Wahrheit, die hier gilt, in einer Art katalanischem Unabh\u00e4ngigkeitsschrein voller Esteladas, den Fahnen der katalanischen Separatisten, und politischer Plakate.", "In die Barraqueta geht man nicht zum Biertrinken. In der Barraqueta wird Abend f\u00fcr Abend die Revolution geplant, und zwar akribisch. M\u00f2nica und Quim organisieren Aktionen, Debatten und Demonstrationen, seit dem Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum organisieren sie aber vor allem das \u201eKomitee zur Verteidigung der Republik\u201c in Gr\u00e0cia, zu dem sich w\u00f6chentlich ein- bis zweihundert Menschen auf einem \u00f6ffentlichen Platz versammeln und per Handzeichen und einem Mikrofon, das herumgegeben wird, die neue Republik entwerfen.", "Doch auch in der Barraqueta ist mittlerweile die Unsicherheit angekommen. Die Unabh\u00e4ngigkeitsaktivisten, die seit Monaten auf den Moment hingefiebert hatten, der mit der Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung am vergangenen Freitag gekommen zu sein schien, m\u00fcssen sich pl\u00f6tzlich neu sortieren, jetzt, wo Katalonien von Madrid aus regiert wird, und die bisherige F\u00fchrung halb im Ausland, halb im Gef\u00e4ngnis sitzt. Soll man an den von Madrid f\u00fcr den 21. Dezember angesetzten Wahlen teilnehmen oder nicht? Quim ist daf\u00fcr, sie zu boykottieren, denn teilzunehmen hie\u00dfe, den Artikel 155 zu akzeptieren. Seine Aktivistenkollegin M\u00f2nica hingegen ist sich sicher, dass man mit der Emp\u00f6rung \u00fcber die Untersuchungshaft f\u00fcr Regierungsmitglieder und Aktivisten nun auch die Unentschiedenen f\u00fcr die eigene Sache gewinnen und mit einem Wahlsieg der Separatisten neue Fakten schaffen k\u00f6nne.", "\u201eWir waren ein bisschen illusion\u00e4r\u201c, sagt Aniol Costa ein paar Stra\u00dfenz\u00fcge weiter. In der Bar, in der er sitzt, h\u00e4ngen keine Esteladas, und mit seinem roten Sweatshirt mit der Aufschrift \u201ePull & Bear\u201c sieht er so normal aus, wie alle anderen G\u00e4ste hier. Costa ist der Sprecher der Hochschulgruppe \u201eStudenten f\u00fcr die Republik\u201c, und er f\u00fchlt sich nach dem rauschenden Unabh\u00e4ngigkeitsfest vom Freitag vergangener Woche irgendwie verkatert. \u201eWir dachten, dass wir jetzt damit anfangen k\u00f6nnten, die Republik aufzubauen, aber dann kam alles anders\u201c, sagt er n\u00fcchtern. Doch aufgeben will er noch nicht. Nun komme es auf die Wahlen an. Die meisten in Costas Hochschulgruppe wollen an ihnen teilnehmen. Und wenn das Wahlergebnis Spanien dazu bewegen k\u00f6nnte, Zugest\u00e4ndnisse an Katalonien zu machen, etwa in Form erweiterter Autonomierechte, dann sei das ja doch schon ein gro\u00dfer Fortschritt, sagt Costa."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/katalonien-separatisten-vor-gericht-15274516.html", "article_id": "15274516", "section": "politik", "article_headline": "Separatisten vor Gericht", "date": "02.11.2017", "author": "Nikolas Busse", "article_text": ["Der spanischen Staatsanwaltschaft blieb nicht viel anderes \u00fcbrig, als Untersuchungshaft gegen die Mitglieder der abgesetzten Regionalregierung in Katalonien zu beantragen. Da sich der Anf\u00fchrer schon ins Ausland abgesetzt hat, besteht nat\u00fcrlich bei allen Angeklagten Fluchtgefahr. Eine knifflige juristische Frage wird sein, ob Puigdemont \u00fcberhaupt wegen eines Europ\u00e4ischen Haftbefehls von Belgien ausgeliefert werden darf \u2013 geht es um die Verfolgung \u201epolitischer \u00dcberzeugungen\u201c, darf der Befehl nach EU-Recht eigentlich nicht vollzogen werden.", "Auf einem anderen Blatt steht, wie sich der Prozess gegen die f\u00fchrenden Separatisten politisch auswirkt. Lange haben sie eine Opferstrategie verfolgt. Werden Puigdemont und seine Leute nun verhaftet, lie\u00dfe sich diese Erz\u00e4hlung um \u201epolitische Gefangene\u201c erweitern. Aber die Separatisten werden durch ihren Wankelmut und die Flucht ihres Anf\u00fchrers auch viele Anh\u00e4nger entt\u00e4uscht haben.", "Deshalb ist es nicht gesagt, dass sie bei der von Madrid angesetzten Neuwahl Erfolg haben werden. Und wer im Gef\u00e4ngnis sitzt, kann sowieso nicht als Kandidat antreten.", "\u00a0", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/faz-net-countdown-neuwahlen-jetzt-ernsthaft-15275086.html", "article_id": "15275086", "section": "politik", "article_headline": "Neuwahlen \u2013 ernsthaft?", "date": "03.11.2017", "author": "Tatjana Heid", "article_text": ["Jamaika ist momentan eine zerm\u00fcrbende Angelegenheit: Themen werden vertagt, Grenzen gesteckt und wieder kassiert, jeden Tag geht es zwei Schritte nach vorne und drei zur\u00fcck, jeder gegen jeden. Sehr nervig. Das dachte sich wohl auch Wolfgang Kubicki: ", ", ", " \u201eWenn Union und Gr\u00fcne sich auf eine falsche Politik verst\u00e4ndigen wollen, werden wir die einzigen sein, die widerstehen.\u201c Das klingt gut, tatkr\u00e4ftig, mutig. Spielen wir es doch einmal durch: Die Sondierungsgespr\u00e4che scheitern, Merkel wird demnach nicht von der absoluten Mehrheit des Parlaments zur Kanzlerin gew\u00e4hlt, der Bundespr\u00e4sident l\u00f6st den Bundestag auf, Anfang 2018 w\u00e4hlt Deutschland zum zweiten Mal. Im Wahlkampf geben sich die Sondierer gegenseitig die Schuld am Scheitern der Gespr\u00e4che.", "Und dann? Die AfD w\u00fcrde zulegen, die Union weiter verlieren. Die FDP k\u00f6nnte sich vielleicht \u00fcber einen kleinen Zuwachs freuen, der jedoch wenig bringt. Denn die SPD, die gerade erst angefangen hat, ihre Wahlniederlage aufzuarbeiten, d\u00fcrfte kaum so viele Stimmen hinzugewinnen, dass sie guten Gewissens in die n\u00e4chste GroKo marschieren kann. F\u00fcr andere Optionen, etwa f\u00fcr Schwarz-Gelb \u2013 was sich die FDP vermutlich w\u00fcnscht, weil es mit SPD und Linken wohl noch weniger gehen d\u00fcrfte als jetzt mit den Gr\u00fcnen \u2013, w\u00fcrde es kaum reichen. ", " \u00a0", "Im Grunde sind Union, FDP und Gr\u00fcne zum Erfolg verdammt. Freilich: Sind die Differenzen zu gro\u00df, geht es nicht. Eine Koalition, die nach zwei Jahren bricht, will keiner. Aber ein Blick in die Wahlprogramme zeigt, dass die Unterschiede zwar gro\u00df sind \u2013 nat\u00fcrlich, wie auch nicht, es sind vier unterschiedliche Parteien \u2013, aber nicht un\u00fcberwindbar. Heute wollen die Jamaika-Verhandler eine Zwischenbilanz ziehen,", " Denn das geh\u00f6rt nun einmal zu einer parlamentarischen Demokratie, die doch eigentlich ziemlich gut ist. Und wer sich Gedanken dar\u00fcber macht, wie eine Regierung aussehen k\u00f6nnte, sollte es doch keine Neuwahlen geben, dem sei der Text meiner Berliner Kollegen G\u00fcnter Bannas, Eckart Lohse und Johannes Leith\u00e4user ans Herz gelegt. Titel: ", " Der 64-j\u00e4hrige Jurist geh\u00f6rt dem F\u00fchrungsgremium der Fed seit 2012 an, mit der derzeitigen Amtsinhaberin Janet Yellen soll er gut zusammen gearbeitet haben. Nach Einsch\u00e4tzung von Finanzmarktteilnehmern steht seine Wahl f\u00fcr Best\u00e4ndigkeit: Mit Zinserh\u00f6hungen d\u00fcrfte sich die Notenbank weiterhin Zeit lassen.", "Donald Trump bricht zu seiner bislang l\u00e4ngsten Dienstreise auf. ", " Vorrangiges Thema d\u00fcrfte der Konflikt mit Nordkorea sein. ", " Heute Abend legt Trump einen Zwischenstopp auf Hawaii ein \u2013 jenem Bundesstaat, der sich von Anfang an vehement gegen das Einreiseverbot gewehrt und Trump zuletzt Ende Oktober ausgebremst hat.", "Als der Goetheturm in Frankfurt Mitte Oktober abbrannte, war die Best\u00fcrzung gro\u00df. Die gute Nachricht:", " Nur wie? Originalgetreu aus Holz und 43 Meter hoch? Modern aus Stahl und Glas? Zwei Wochen lang konnten die Frankfurter abstimmen, die Ergebnisse werden am Vormittag vorgestellt.", ", vier Monate sp\u00e4ter wurde Erdogan Ministerpr\u00e4sident. Die Todesstrafe wurde abgeschafft, die Meinungsfreiheit gest\u00e4rkt, die T\u00fcrkei n\u00e4herte sich der EU an. Das alles klingt heute wie ein Traum. Seit 248 Tagen sitzt unser Kollege, der WELT-Korrespondent Deniz Y\u00fccel, in Isolationshaft. Bislang ohne Anklageschrift.", " Sie hatten \u00fcber Wochen eine Kuhherde angegriffen und eines der Tiere derart maltr\u00e4tiert, dass es geschlachtet werden musste. Eine Assoziation mit Hitchcocks \u201eDie V\u00f6gel\u201c dr\u00e4ngt sich auf, dem Film, der das Grauen wie nebenbei in unseren Alltag sickern l\u00e4sst. Doch anders als im Film, der die pl\u00f6tzliche Aggressivit\u00e4t der Tiere nicht aufkl\u00e4rt, nennen Experten Gr\u00fcnde f\u00fcr das brutale Verhalten der Elstern. Einer sei, so wird gemutma\u00dft, dass sie immer weniger Nahrung in der Natur f\u00e4nden \u2013 also wohl eine Folge des derzeit viel beachteten Insektensterbens. Und damit ist es dann weniger skurril als vielmehr be\u00e4ngstigend. ", ", soll Hitchcock einst gesagt haben. Das kann man nicht nur beim Lesen dieser Nachricht denken."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kommentar-zu-funden-auf-bin-ladins-computer-15274520.html", "article_id": "15274520", "section": "feuilleton", "article_headline": "Wie h\u00e4kle ich einen Korkenzieher?", "date": "03.11.2017", "author": "Julia B\u00e4hr", "article_text": ["Falls sich mal wieder eine Regierung fragt, wie sie einen Staatsfeind der L\u00e4cherlichkeit preisgeben kann \u2013 die CIA wei\u00df Bescheid. Sechs Jahre nach dem Tod von ", " bin Ladin hat sie nun fast komplett ver\u00f6ffentlicht, was sie auf dem Computer fand, den der Terrorist in seinem Versteck nutzte. Jeder kann im Internet die Liste durchsuchen, vorausgesetzt, die Seite ist gerade mal nicht wegen \u00dcberlastung unerreichbar. Aber wahrscheinlich wurden die gr\u00f6\u00dften Perlen bereits geborgen, denn wie das noch besser werden soll, kann man sich beim besten Willen nicht ausmalen: Usama bin Ladin hatte die Animationsfilme \u201eAntz\u201c und \u201eIce Age: Dawn of the Dinosaurs\u201c sowie den Horrorfilm \u201eResident Evil\u201c auf dem Computer, daneben mehrere Folgen \u201eTom & Jerry\u201c und die Dokumentation \u201eWhere in the World is Osama bin Laden\u201c. Au\u00dferdem den Youtube-Klassiker \u201eCharlie bit my finger\u201c, in dem nicht viel mehr passiert, als der Titel verr\u00e4t, und mehrere Videos mit H\u00e4kelanleitungen.", "\u201eThe Art of Crochet by Teresa\u201c hei\u00dft die Reihe, die unter anderem das H\u00e4keln eines Sterns, einer M\u00fctze, einer Blume und eines Korkenziehers lehrt. Was man mit einem geh\u00e4kelten Korkenzieher anstellen soll, zumal als Angeh\u00f6riger einer Religion, die Alkohol verbietet, bleibt offen. Gesichert ist dagegen eines: Bin Ladins Versteck hatte keinen Internetanschluss. Diese Videos wurden also nicht mehr oder minder absichtlich nebenbei heruntergeladen, sondern m\u00fcssen von irgendjemandem ins Versteck gebracht worden sein, um dort auf die Festplatte gespielt zu werden.", "Selbst wenn Bin Ladin das \u201eMr. Bean\u201c-Video, das man ebenfalls fand, nicht selbst angeschaut hat \u2013 es bleibt doch dabei, dass in seinem Versteck die Vorbehalte gegen\u00fcber der verhassten westlichen Welt nicht allzu konsequent durchgehalten wurden. Wer in der Liste nach Pornographie suchte, wurde \u00fcbrigens nicht f\u00fcndig. Der einzige Treffer zu \u201eSex\u201c war die Doku \u201eSex Crimes and the Vatican\u201c. Das liegt aber einzig daran, dass diese Sammlung strikt unter Verschluss gehalten wird. Dass es im Versteck von Bin Ladin Pornos gab, hat der Chef des Nationalen Geheimdienstes DNI bereits 2015 best\u00e4tigt \u2013 und bekanntgegeben, dass dazu keine weiteren Informationen ver\u00f6ffentlicht werden. Auch die Frage nach speziellen Vorlieben lie\u00df er gl\u00fccklicherweise unbeantwortet. Inzwischen haben wir ja die Antwort: H\u00e4keln ist wirklich eine sehr spezielle Vorliebe."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/laeuft-fuer-apple-und-seine-iphones-15275474.html", "article_id": "15275474", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Jetzt l\u00e4uft die 1-Billion-Dollar-Wette", "date": "03.11.2017", "author": "Alexander Armbruster", "article_text": ["Und Herr Cook, wie zuversichtlich sind Sie wirklich f\u00fcr das neue ", "? \u201eDie anf\u00e4ngliche Nachfrage ist sehr, sehr gro\u00df\u201c, sagte der Apple-Vorstandsvorsitzende w\u00e4hrend er die neuen sensationellen Gesch\u00e4ftszahlen des von ihm gef\u00fchrten Technologieunternehmens vorstellte. Die Marktteilnehmer haben es gerne ein bisschen konkreter und belastbarer \u2013 und bekamen auch das. Die spannende Zahl, oder besser gesagt: Zahlenspanne, lautet denn auch 84 bis 87 Milliarden Dollar. So viel Umsatz sagt ", " ganz offiziell f\u00fcr das wichtige Weihnachtsquartal voraus; so optimistisch ist die Unternehmensf\u00fchrung damit faktisch f\u00fcr das iPhone und besonders die neueste Version, die seit diesem Freitag im Handel erh\u00e4ltlich ist. Das w\u00e4re ein neuer Rekord \u2013 und mehr, als die professionellen Beobachter zuvor erwartet haben.", "Warum das sicher gut m\u00f6glich ist, zeigt sich allerorten: Schon machen Bilder aus der ganzen Welt die Runde, auf denen Menschen zu sehen sind, die in langen Schlangen teilweise die ganze Nacht vor dem Apple-Store ihres Vertrauens gewartet haben, um eines der neuen Ger\u00e4te zu ergattern. Zum Beispiel \u00fcbrigens gerade auch in China, wo Apple ausweislich der neuen Zahlen ebenfalls wieder auf Wachstumskurs ist.", "Und noch zwei weitere Zahlen sind sehr erhellend, wenn es darum geht, den unternehmerischen Erfolg des Technologiekonzerns aus Kalifornien zu verdeutlichen: 10 Milliarden Dollar Gewinn in drei Monaten, das schafft keine Gro\u00dfbank, kein Rohstoffkonzern, kein anderes Technologieunternehmen auf der Welt derzeit.", "Und dann sind da noch die 900 Milliarden Dollar \u2013 der B\u00f6rsenwert, den Apple an diesem Freitag erstmals erreichen k\u00f6nnte ausweislich der nachb\u00f6rslichen Kursreaktion auf die neuen Gesch\u00e4ftszahlen. Zum ersten Mal in seiner Geschichte und als erstes an der B\u00f6rse notiertes Unternehmen \u00fcberhaupt. L\u00e4ngst macht die Erwartung die Runde, dass ", " k\u00f6nnte.", "Und die Zahlen zeigen schlussendlich auch einmal mehr, was ein einzelnes Produkt kann: Das ", " ist in seinem zehnten \u201eLebensjahr\u201c begehrt wie eh und je. Beinahe 47 Millionen Ger\u00e4te hat Apple davon in den vergangenen drei Monaten verkauft rund um die Welt. Mit seinem iPhone machte Apple schon im vergangenen Jahr mehr Umsatz als der deutsche Premium-Autohersteller BMW oder der Industriekonzern Siemens oder die Deutsche Post. Das wird sich wiederholen. Viel spricht daf\u00fcr, dass es eine regelrechte Gelddruckmaschine bleibt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kommentar-meisterpruefung-fuer-unternehmen-15274655.html", "article_id": "15274655", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Nicht alle k\u00f6nnen Jura studieren", "date": "03.11.2017", "author": "Sven Astheimer", "article_text": ["In die Freude \u00fcber den Daueraufschwung am deutschen Arbeitsmarkt mischen sich zunehmend Sorgen \u00fcber die Entwicklung am Ausbildungsmarkt. L\u00e4ngst ist keine Rede mehr von der \u201eAusbildungsl\u00fccke\u201c, die noch vor zehn Jahren den drastischen Mangel an Lehrstellen beschrieb. Rechnerisch ist das Verh\u00e4ltnis zwischen Bewerbern und Ausbildungspl\u00e4tzen mittlerweile ausgeglichen. Doch in der Praxis passt vieles nicht mehr zusammen.", "Viele Handwerksberufe kriegen bei Jugendlichen kein Bein mehr auf den Boden, unkonventionelle Arbeitszeiten in der Hotellerie und Gastronomie entsprechen ebenso wenig den Work-Life-Vorstellungen des Nachwuchses wie Schichtarbeit in sp\u00e4rlich ausgeleuchteten Fabrikhallen. Der deutschen Wirtschaft wird der Sprung ins digitale Zeitalter aber nicht gelingen, wenn alle nur noch Marketing und Jura studieren.", "Nicht nur die Industrie braucht qualifizierte Fachkr\u00e4fte deshalb mehr denn je. Die Unternehmen stellt diese Entwicklung vor ihre Meisterpr\u00fcfung: Sie m\u00fcssen noch viel st\u00e4rker als bisher in eigener Sache werben. Abiturienten, Hauptsch\u00fcler, Studienabbrecher, junge Zuwanderer \u2013 am Ausbildungsmarkt kommt es k\u00fcnftig auf jeden an."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/was-hilft-gegen-sexuelle-uebergriffe-15274777.html", "article_id": "15274777", "section": "politik", "article_headline": "Was hilft gegen sexuelle \u00dcbergriffe?", "date": "03.11.2017", "author": "Helene Bubrowski", "article_text": ["Jeden Tag berichten weitere ", " in den sozialen Netzwerken \u00fcber Grapschereien, Anz\u00fcglichkeiten und frivole Herrenwitze. Eine Welle der Emp\u00f6rung, in Gang gesetzt von den sexuellen \u00dcbergriffen des amerikanischen Filmproduzenten Harvey Weinstein, t\u00fcrmt sich immer h\u00f6her auf. Manchen Prominenten sp\u00fclte sie schon hinweg. Der britische Verteidigungsminister Fallon hat nun seinen Posten ger\u00e4umt. Er wird nicht der Letzte sein. Denn jetzt ist Zahltag. Jetzt sollen die M\u00e4nner f\u00fcr die Misshandlungen und Diskriminierung von Frauen in der Vergangenheit b\u00fc\u00dfen. Ohnmachtsgef\u00fchl kann schnell in Rachegel\u00fcste umschlagen.", "Die Emanzipation der Frau ist noch nicht vollendet. Sexismus ist bis heute an der Tagesordnung. In unserer angeblich durch und durch politisch korrekten Gesellschaft haben absch\u00e4tzige \u00c4u\u00dferungen und andere Unversch\u00e4mtheiten gegen\u00fcber Frauen einen festen Platz. Daran \u00e4nderten zw\u00f6lf Jahre Merkel genauso wenig wie ein paar weibliche Aufsichtsr\u00e4te. Viele ", " nehmen diesen Missstand gar nicht wahr. Manche behaupten sogar, als Mann habe man wegen der Frauenf\u00f6rderprogramme keine Chance mehr.", "Doch auch Frauen, die es auf der Karriereleiter ganz nach oben geschafft haben, k\u00f6nnen von Respektlosigkeiten berichten, die M\u00e4nner so nicht oder jedenfalls viel seltener erfahren: Die Partnerin einer renommierten Wirtschaftskanzlei wird vom Mandanten f\u00fcr eine Servicekraft gehalten; die Pilotin wird gefragt, ob sie so ein gro\u00dfes Flugzeug auch wirklich steuern k\u00f6nne; die Richterin, die ihre Arbeit schnell und gut erledigt, wird \u201eFlei\u00dfbienchen\u201c genannt. Je h\u00f6her der Frauenanteil in einer Branche ist, desto seltener kommt so etwas vor \u2013 was nicht hei\u00dfen muss, dass Frauen immer die gro\u00dfen Frauenf\u00f6rderer sein m\u00fcssen. Es geht schlicht um die Gew\u00f6hnung daran, dass Frauen dieselbe Arbeit machen wie M\u00e4nner und genauso gut. Da gibt es in Deutschland auch im Jahr 2017 immer noch Nachholbedarf.", "Berichte \u00fcber berufliche Diskriminierungen mischen sich in den sozialen Netzwerken mit Berichten \u00fcber Anz\u00fcglichkeiten und sexuell motivierte Straftaten. Es schallt ein lautes \u201eIch auch\u201c, \u201eIch auch\u201c, \u201eIch auch\u201c. Doch die kollektiv-selbstmitleidige Wahrnehmung von Frauen als Opfer ist fatal, vor allem f\u00fcr die Frauen selbst. Pfiffe und dreiste Blicke m\u00f6gen unangenehm sein. Aber die Behauptung, deshalb schon Opfer m\u00e4nnlicher Machtaus\u00fcbung zu sein, klingt wie Hohn in den Ohren von Frauen, die vergewaltigt oder k\u00f6rperlich misshandelt wurden. In \u00fcberhitzten Debatten haben Differenzierungen immer einen schweren Stand, doch das macht sie umso wichtiger. Es hat nichts mit Solidarit\u00e4t unter Frauen zu tun, sich \u00fcber alle negativen Erlebnisse mit M\u00e4nnern gleicherma\u00dfen zu emp\u00f6ren.", "Straftaten geh\u00f6ren ausnahmslos angezeigt und abgeurteilt. Das geschieht viel zu selten \u2013 aus Scham, aus Angst vor den Folgen, aus Furcht, das Gericht werde die Schilderung des Vorfalls nicht f\u00fcr glaubhaft halten. Nur in acht Prozent der angezeigten Vergewaltigungen kommt es zu Verurteilungen. Frauen, die Opfer sexueller Gewalt wurden, brauchen einf\u00fchlsame Richter und gute Therapeuten. Die j\u00fcngste Versch\u00e4rfung des Sexualstrafrechts war richtig, die Strafbarkeitsl\u00fccken waren nicht hinnehmbar. Doch auch hier gibt es noch eine andere Wahrheit: die F\u00e4lle, in denen der \u00dcbergriff frei erfunden wurde. Dann sind Frauen nicht Opfer, sondern T\u00e4terinnen.", "Gegen Anz\u00fcglichkeiten des t\u00e4glichen Lebens helfen keine sch\u00e4rferen Gesetze. M\u00e4nner, die nicht wissen, wo die Grenzen von Takt und Anstand liegen, lassen sich auch durch Rechtsregeln nicht belehren; bei den Anst\u00e4ndigen nimmt die Verunsicherung nur noch weiter zu. Hier sind die Frauen gefragt, sich aus der gef\u00fchlten Ohnmacht zu befreien und sich aktiv zur Wehr zu setzen. Wie das gehen kann, hat eine britische Journalistin schon vor Jahren vorgemacht: Als ein Politiker ihr beim Abendessen die Hand auf das Knie legte, schob sie seine Finger sanft beiseite und fl\u00fcsterte dem Mann ins Ohr: \u201eWenn Sie das noch einmal machen, dann schlag ich Ihnen ins Gesicht.\u201c Das hat gesessen, ganz ohne Solidarit\u00e4ts- und Mitleidsbekundungen in sozialen Netzwerken. Die Ironie der Geschichte ist, dass die \u00f6ffentliche Emp\u00f6rung nun 15 Jahre sp\u00e4ter nachgeholt wurde und der Mann, der sp\u00e4ter britischer Verteidigungsminister wurde, von seinem Amt zur\u00fcckgetreten ist.", "Wer sich von vornherein als Opfer f\u00fchlt, dem kommt so ein Satz nicht \u00fcber die Lippen. Viele Frauen scheinen gar nicht zu sehen, dass sie selbst die Grenzen festlegen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr muss man sich Gedanken dar\u00fcber machen, wo die eigenen Grenzen eigentlich liegen. Anders als die gemeinsame Emp\u00f6rung suggeriert, ist sie nicht bei allen Frauen gleich.", "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Frauen M\u00e4nnern nicht dabei behilflich sein, unangenehme Situationen elegant aufzul\u00f6sen. Umgekehrt ist Emp\u00f6rung aber sicher nicht der einzige Weg. Ein schlagfertiger Spruch verr\u00e4t nicht die Sache der Frauen. Wer auf eine anz\u00fcgliche Bemerkung antwortet \u201eIn Amerika w\u00e4re ich jetzt eine reiche Frau\u201c, kann durchaus als Siegerin vom Platz gehen. Und wer das eigene Geschlecht selbst nicht als unterlegen wahrnimmt, kann sich auch \u00fcber ein Kompliment freuen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/oeffentlich-rechtliche-redakteure-fuehlen-sich-missverstanden-15274720.html", "article_id": "15274720", "section": "feuilleton", "article_headline": "Kritik und \u201eStaatsfunk\u201c", "date": "03.11.2017", "author": "Michael Hanfeld", "article_text": ["Manche Kollegen von ", ", ZDF und Deutschlandradio haben da etwas missverstanden. Den Eindruck jedenfalls muss man haben, wenn man die \u201eFrankfurter Erkl\u00e4rung\u201c der Agra liest, der Arbeitsgemeinschaft der \u00f6ffentlich-rechtlichen Redakteursaussch\u00fcsse der Sender, mit der sie sich an die lieben \u201eKolleginnen und Kollegen in den Zeitungsredaktionen\u201c wenden.", "Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Redakteure f\u00fchlen sich \u201ediskreditiert\u201c, wenn sie als \u201eStaatsfunk\u201c bezeichnet w\u00fcrden und ihnen unterstellt werde, sie lie\u00dfen sich \u201epolitisch steuern\u201c. Das sei \u201ekomplett abwegig\u201c. Man frage sich, hei\u00dft es in der Erkl\u00e4rung weiter, warum \u201eSie mit solchen \u00c4u\u00dferungen unsere Arbeit verunglimpfen und sich damit selbst in die N\u00e4he von Rechtspopulisten stellen. Sie bedienen ein Klima, das uns JournalistInnen der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien an den Pranger stellen soll.\u201c Ob man nicht \u201ezusammenhalten\u201c solle \u201egegen Fake News und populistische Parolen\u201c? Br\u00fccken bauen \u201ezwischen auseinander fallenden Teilen der Gesellschaft?\u201c Ob es den Kolleginnen und Kollegen nicht auffalle, \u201edass Sie mit dieser Kampagne auch den Journalismus insgesamt besch\u00e4digen?\u201c", ", die wohl davon ausgeht, dass sich mit \u201eSie\u201c und \u201eIhnen\u201c und der vermeintlichen Kampagne die richtigen \u201eKolleginnen und Kollegen\u201c angesprochen f\u00fchlen und in der \u201eN\u00e4he von Rechtspopulisten\u201c wissen. Diese Verschiebung wird nicht nur in der Medienpolitik und in Mediendebatten seit einiger Zeit gerne und schnell vollzogen: Wer Kritik \u00fcbt, zumal grunds\u00e4tzliche, wird mit der AfD in einen Topf geworfen. Damit macht man es sich freilich sehr einfach, wenn man die Kritik im einzelnen nicht wahrnehmen will.", "Auf das fundamentale Missverst\u00e4ndnis der \u201eFrankfurter Erkl\u00e4rung\u201c jedoch hat sogleich der Pr\u00e4sident des Zeitungsverlegerverbands BDZV und Springer-Vorstandsvorsitzende ", " hingewiesen: dass es sich bei der Kritik an den \u00f6ffentlich-rechtlichen Sendern um eine \u201eKampagne\u201c gegen die Journalisten derselben handele. Immer wieder betone man, \u201ewelch wichtige Rolle das \u00f6ffentlich-rechtliche Fernsehen f\u00fcr den Qualit\u00e4tsjournalismus in Deutschland spielt, wie sehr wir das duale System bejahen und erhalten m\u00f6chten und vor allem, wie gro\u00df unser Respekt vor den Leistungen der Journalistinnen und Journalisten von ARD und ZDF ist\u201c (dies tat D\u00f6pfner \u00fcbrigens auch zuletzt ", ").", "Doch sei es f\u00fcr die privaten Zeitungsverlage \u00fcberlebenswichtig, digitale Abonnenten zu gewinnen. Und nur hier setze die Kritik am \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk an, so dieser sich (wie D\u00f6pfner immer wieder und allein mit Blick auf die ARD kritisiert hat) auf Online-Zeitungsangebote verlege. St\u00fcnden irgendwann nur noch solche zur Verf\u00fcgung, \u201edann und nur dann w\u00fcrde eine Art ,Staatspresse\u2018 entstehen, ein Monopol, das von zentral erhobenen Geb\u00fchren lebte und unter der Aufsicht von Politikern aller Parteien st\u00fcnde. Dieses Konjunktiv-Szenario als Vorwurf misszuverstehen, die Journalisten der ARD seien ,Staatspresse\u2018\u201c, sei \u201eb\u00f6swillig\u201c, schreibt D\u00f6pfner. ", "Ausgelegt wurde es ihm freilich so nach der Rede, die er k\u00fcrzlich auf dem Zeitungskongress des BDZV gehalten hatte. Da wurde der von D\u00f6pfner verwendete Konjunktiv, der Irrealis, in dem er von einem Land mit \u201eStaatsfunk\u201c und \u201eStaatspresse\u201c sprach, was eher nach dem Geschmack von Nordkorea \u201ew\u00e4re\u201c, als Indikativ ausgelegt. Unter anderem, wenn wir uns nicht ganz falsch erinnern, von lieben Kolleginnen und Kollegen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. \u201eF\u00fcr sachliche und konstruktive Kritik sind wir jederzeit offen!\u201c, schreiben die Agra-Redakteure. Na denn!"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/jamaika-sondierung-grund-zum-pessimismus-15276390.html", "article_id": "15276390", "section": "politik", "article_headline": "Grund zum Pessimismus", "date": "03.11.2017", "author": "Jasper von Altenbockum", "article_text": ["Sehr viel weiter sind die vier Parteien auf ihrer \u201eersten Etappe\u201c zur schwarz-gelb-gr\u00fcnen Koalition noch nicht gekommen. Einen guten Zweck hatte sie vielleicht nur deshalb, weil sich alle Beteiligten den Staub aus den Jacken sch\u00fctteln konnten, den der Wahlkampf hinterlassen hatte. Sie wissen jetzt immerhin, was im Schlachtenl\u00e4rm ernst und nicht ganz so ernst gemeint war.", "Vieles davon war allerdings schon klar, als die Wahlprogramme geschrieben wurden. Es sollte jedenfalls nicht \u00fcberraschen, dass den Gr\u00fcnen eine ganz andere Energiewende, eine ganz andere Einwanderung, eine ganz andere Landwirtschaft und ein ganz anderes Europa vorschwebt als ", " und CSU. Diese \u201eStoffsammlung\u201c mehr als einen Monat nach der Wahl einem erstaunten Publikum als Neuigkeit und Flei\u00dfarbeit verkaufen zu wollen, h\u00e4tte ein jamaikanischer Taschenspieler nicht besser hinbekommen.", "FDP, Gr\u00fcne und ", " werden sich in vielen Bereichen nur dann auf Kompromisse einigen k\u00f6nnen, wenn sie deren Ziele auf die Zeit weit jenseits dieser Wahlperiode legen. Dann kann der Verbrennungsmotor und vieles andere gern 2030 abgeschafft werden.", "In anderen F\u00e4llen bleibt nur ein Nebeneinanderher-Regieren der Kleinen unter Moderation einer CDU-Vorsitzenden, deren Partei in den Verhandlungen solange die wichtigste Rolle spielt, wie es nicht darauf ankommt, wof\u00fcr sie steht. Dennoch wird es noch die eine oder andere Neuwahl-Drohung geben. Vom unbedingten Willen zur Regierung werden die vier aber wohl nur durch die Mitgliederentscheide von FDP und Gr\u00fcnen abgehalten werden k\u00f6nnen.", "Grund zum Pessimismus gibt es nicht etwa deshalb, weil eine Koalition als \u201eProjekt\u201c geschmiedet werden m\u00fcsste und \u201eJamaika\u201c daf\u00fcr nichts hergibt. Ma\u00dfstab ist, ob die Koalition das Land voranbringt.", "Zu dieser Hoffnung besteht vorerst kaum Anlass: Die vier Parteien sind nur mit Ach und Krach bereit, die B\u00fcrger zu entlasten; den Bildungsf\u00f6deralismus drohen sie so zu schleifen, wie es auch die SPD nicht besser k\u00f6nnte; im Klimaschutz und in der Energiewende wird wohl weiter der dirigistische Weg gegangen (ein Feigenblatt f\u00fcr die FDP wird sich schon finden lassen); in der Einwanderungspolitik wird nicht das Sinnvolle, sondern weiterhin das W\u00fcnschenswerte regieren. Schon jetzt ist klar: Die Enden, ", ", werden einen Knoten bilden, den Kinder gern machen, wenn sie es noch nicht k\u00f6nnen: gro\u00df, aber nicht fest."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kommentar-zu-den-jamaika-sondierungen-ohne-ueberschrift-15276375.html", "article_id": "15276375", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Ohne \u00dcberschrift", "date": "04.11.2017", "author": "Henrike Ro\u00dfbach", "article_text": ["Entt\u00e4uschung entsteht durch nicht erf\u00fcllte Erwartungen. Insofern war es nat\u00fcrlich ein raffinierter Zug von FDP-Chef ", ", am Freitag zu verk\u00fcnden: Nicht die Ergebnisse der Sondierungsgespr\u00e4che seien mau, sondern die Erwartungen an selbige falsch. Es sei n\u00e4mlich in den vergangenen zwei Wochen mitnichten darum gegangen, L\u00f6sungen f\u00fcr Streitpunkte zu finden; die Suche nach Gemeinsamkeiten komme erst noch. Ach so. Das erkl\u00e4rt nat\u00fcrlich, warum in den wenigen Sondierungspapieren, die \u00fcberhaupt existieren, kaum mehr steht als die Lieblingsideen der vier Parteien.", "Es erkl\u00e4rt aber nicht die Gereiztheit der Verhandler, die sich wahlweise in unfreundlichen Ferndiagnosen Bahn bricht (CSU-Generalsekret\u00e4r Scheuer \u00fcber Gr\u00fcnen-Minister Habeck: \u201eschizophren\u201c) oder in bissigen Hinweisen, wen man nun wirklich nicht vermisst habe in den Gespr\u00e4chen (Gr\u00fcnen-Sondiererin Britta Ha\u00dfelmann \u00fcber FDP-Mann Kubicki). Schon gar nicht erkl\u00e4rt es die fehlende \u00dcberschrift \u00fcber dem, was Schwarz, Gelb und Gr\u00fcn da versuchen. Wenigstens eine gemeinsame Richtung, eine konsistente Idee, f\u00fcr was dieses B\u00fcndnis stehen will, w\u00e4ren die Verhandler den W\u00e4hlern langsam schuldig."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/neue-drucker-fuer-die-iss-druck-aber-schwerelos-15276192.html", "article_id": "15276192", "section": "feuilleton", "article_headline": "Druck, aber schwerelos", "date": "04.11.2017", "author": "Hannes Hintermeier", "article_text": ["Heute mal ein Wort \u00fcber Kollegen, die ihre Ausdrucke nicht abholen. Da gibt es Spezialisten, die nachts oder am Wochenende einen oder gleich mehrere sogenannte Druckauftr\u00e4ge an den Drucker senden, um einen Roman auszudrucken, mehrere hundert Seiten lang, aber nat\u00fcrlich verdr\u00e4ngen, dass der Drucker mit Papier gef\u00fcttert sein muss. Wer dann am Morgen das Vergn\u00fcgen hat, die Papierf\u00e4cher zu f\u00fcllen, weil er eine Seite ausdrucken will, braucht viel Geduld. Oft genug sieht man noch Tage sp\u00e4ter mit Grausen, dass der dicke Stapel noch immer unber\u00fchrt neben dem Drucker liegt, ein verwaistes Kind der Gutenberg-\u00c4ra, umsonst geboren, vergessen, verraten.", "Da spendet ein Blick in den Sternenhimmel Trost, weil in den unendlichen Weiten des Weltraums solche Probleme unbekannt sind. Es sei denn, man ist Astronaut auf der Raumstation ", ". Denn die hat tats\u00e4chlich auch Drucker an Bord, einen f\u00fcr jede Seite, f\u00fcr Amerikaner und Russen. Tausend Seiten werden da pro Monat ausgedruckt. Warum? Um Notfallprogramme f\u00fcr den Evakuierungsfall auszudrucken (hoffentlich rechtzeitig), besondere Missionsbefehle und gelegentlich Fotos von der Familie auf Mutter Erde. Jetzt kursiert in den unendlichen Weiten des Internets die Nachricht, dass die ISS nach siebzehn Jahren neue Drucker bekommen soll. Siebzehn Jahre entsprechen bekanntlich im Internet mehreren Jahrhunderten. Kein Wunder, dass man in den vergangenen f\u00fcnf, sechs Jahren Probleme mit den Druckern hatte, wie Astronaut Don Pettit jetzt einr\u00e4umte, der die ersten Drucker zur Raumstation brachte. Die Technologie stammt eben aus der Zeit, als George W. Bush Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten und Wladimir Putin Pr\u00e4sident Russlands wurde. Und noch immer keine Rede von der papierlosen Raumstation, stattdessen sollen n\u00e4chstes Jahr modifizierte Ger\u00e4te eines amerikanischen Herstellers \u2013 Listenpreis 129,99 Dollar \u2013 nach oben expediert werden, die bei Schwerelosigkeit funktionieren m\u00fcssen und stromsparend sein sollen.", "Ist nat\u00fcrlich eine Spitzenwerbung, klingt aber irritierend gestrig. Man m\u00f6chte als ordentlicher M\u00fclltrenner nicht dar\u00fcber nachdenken, wie das Thema Recycling gehandhabt wird. Doch hoffentlich seri\u00f6s mit einer Blauen Tonne und nicht einfach hinaus ins All? Und die Patronen? Werden bestimmt zum Wiederauff\u00fcllen auf die Erde geflogen. Print me out, Scotty."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/ein-gefaelschter-goldbarren-sorgt-in-kanada-fuer-aufsehen-15276340.html", "article_id": "15276340", "section": "finanzen", "article_headline": "Gef\u00e4lschtes Gold", "date": "04.11.2017", "author": "Christian Siedenbiedel", "article_text": ["Mehrere F\u00e4lle von gef\u00e4lschten Goldbarren haben zuletzt unter Goldanlegern f\u00fcr Aufmerksamkeit gesorgt. In Kanada hat ein Juwelier in Ottawa an einem Schalter der Royal ", " (RBC), immerhin der gr\u00f6\u00dften Bank des Landes, f\u00fcr 1680 Dollar einen Eine-Unze-Barren mit dem Stempel der offiziellen Pr\u00e4geanstalt Royal Canadian Mint erworben. Der Barren war in Folie eingeschwei\u00dft, so dass der Schwindel nicht sofort aufflog. Als der Goldschmied das Material aber walzen und zu Schmuck verarbeiten wollte, bemerkte er, dass es f\u00fcr Gold zu hart war. Ein sogenannter S\u00e4uretest ergab, dass es sich um eine Goldbarren-Attrappe handelte.", "In kanadischen Medien wurde daraufhin die Bef\u00fcrchtung ge\u00e4u\u00dfert, es k\u00f6nnte sich um keinen Einzelfall handeln. \u201eEin Geldf\u00e4lscher stellt nicht nur eine falsche 50-Dollar-Note her, die machen eine Menge davon\u201c, wird der Finanzprofessor William Rentz zitiert. Die kanadische M\u00fcnze sah sich daraufhin gen\u00f6tigt, ihre Produkte \u00f6ffentlich zu verteidigen. Der fragliche Barren sei von der M\u00fcnze \u201eweder hergestellt noch transportiert oder verkauft\u201c worden \u2013 zudem seien F\u00e4lschungen ihrer Produkte \u201eextrem selten\u201c.", "Gleichwohl berichten Internetseiten f\u00fcr Goldanleger, es gebe im Augenblick generell ein \u201eerh\u00f6htes Aufkommen an gef\u00e4lschten Edelmetallprodukten\u201c. Goldh\u00e4ndler Tobias Scherer vom Handelsunternehmen Auragentum spricht von zuletzt bis zu vier F\u00e4llen im Monat in seinen Filialen in Erding und M\u00fcnchen, in denen ihnen gef\u00e4lschtes Edelmetall angeboten worden sei. Konkurrent Pro Aurum entdeckt laut Gr\u00fcnder Robert Hartmann ein bis zwei gef\u00e4lschte M\u00fcnzen im Monat und etwa alle zwei Monate \u201eeine gut gemachte F\u00e4lschung mit Wolframkern\u201c.", "Die Internetseite Auro-Test berichtet unterdessen, seit Mai seien auch in Deutschland gef\u00e4lschte Kr\u00fcgerrand-M\u00fcnzen zu einer Unze in sogenannten Sicherheitsverpackungen der NGC (\u201eNumismatic Guaranty Corporation\u201c) aufgetaucht. Einen etwas merkw\u00fcrdigen Fall gab es in Westfalen. Dort glaubte ein Bielefelder wohl, ein Schn\u00e4ppchen zu machen, als er laut Polizei von zwei M\u00e4nnern stolze 27 Goldbarren f\u00fcr 18500 Euro kaufte. Ein Barren, den er getestet hatte, war wohl auch echt \u2013 die anderen nicht. Aber als er das feststellte, waren die Verk\u00e4ufer weg.", "In Amerika fand derweil im Sommer ein Strafverfahren statt, das etwas Licht in die Verbreitungswege von Falschgold warf. Im Bundesstaat Oregon wurden zwei Jugendliche verurteilt, die auf einer chinesischen Handelsplattform ganz offiziell Imitate von Goldbarren aus Messing mit einer d\u00fcnnen Goldschicht kauften. Diese verkauften sie dann \u00fcber eine amerikanische Kleinanzeigen-Plattform als echt weiter \u2013 f\u00fcr viel Geld.", "Auch ein besonders gro\u00dfer Fall von Anlagebetrug mit Gold hierzulande besch\u00e4ftigt weiter die Juristen, auch wenn mehrere Beschuldigte im Sommer zu Haftstrafen verurteilt worden waren. Mehr als 6000 Anleger hatten zwischen 2011 und 2015 einen zweistelligen Millionenbetrag bei der Berliner Wirtschafts- und Finanzstiftung (BWF) und ihrem Tr\u00e4gerverein Bund Deutscher Treuhandstiftungen investiert. Deren Goldbarren stellten sich bei einer Razzia und einer Untersuchung in den R\u00e4umen der Bundesbank gleichfalls zu gro\u00dfen Teilen als Attrappen heraus. Weil die Anlagegesellschaft Insolvenz anmeldete und dort wohl nicht genug zu holen war, klagten einige Anleger gegen die Vermittler, die ihnen dieses Anlageprodukt angedreht hatten \u2013 zum Teil mit Erfolg."]}
]