[
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/karlsruhe-ruegt-diskriminierung-wegen-geschlecht-zu-recht-15283360.html", "article_id": "15283360", "section": "politik", "article_headline": "Wird die Zukunft unisex?", "date": "08.11.2017", "author": "Reinhard M\u00fcller", "article_text": ["Das war zu erwarten: Wenn das Pers\u00f6nlichkeitsrecht des Einzelnen gegen die Ordnungsfunktion des Staates streitet, dann steht das ", " auf der Seite des Individuums. Es ist ja auch grunds\u00e4tzlich seine Aufgabe, dem Einzelnen, der Minderheit Schutz zu bieten. So auch im Fall der Person, die weder als Mann noch als Frau eingeordnet sein will. Tats\u00e4chlich ist sie auch biologisch weder Mann noch Frau. Und deshalb darf sie nicht diskriminiert werden.", "Nun ist es auch jetzt schon m\u00f6glich, sich dieser bin\u00e4ren Ordnung nicht zu unterwerfen: Im Personenstandsregister kann die Angabe offenbleiben. Doch das reicht Karlsruhe nicht: Der Erste Senat verlangt einen \u201epositiven\u201c oder den Verzicht auf jedweden Eintrag eines Geschlechts.", "So sieht wom\u00f6glich die Zukunft aus: unisex. Das wird sich nicht nur auf die Toiletten beschr\u00e4nken; obwohl gerade diese Frage nicht nur im vermeintlich hippen Berlin zu einer zentralen rechtspolitischen Herausforderung erkl\u00e4rt wird. Wie so oft k\u00f6nnen aus einer gut vertretbaren Entscheidung im Einzelfall \u2013 hier geht es in der Tat um eine wichtige Frage des Pers\u00f6nlichkeitsrechts \u2013 weitere Anspr\u00fcche folgen, deren Auswirkungen noch nicht abzusehen sind.", "Das Verfassungsgericht erkennt das wohl: So weisen die Karlsruher Richter eher versteckt darauf hin, dass sich aus dem allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrecht kein Anspruch auf Eintragung \u201ebeliebiger Identit\u00e4tsmerkmale\u201c ergebe, \u201edie einen Bezug zum Geschlecht haben\u201c. Ja, das ist nicht ausgeschlossen. Solange also Angaben zum Geschlecht notwendig sind, muss k\u00fcnftig auch zumindest eine dritte Variante vorgesehen werden.", "Nun mag der Gesetzgeber das zum Anlass nehmen, ganz auf diese Unterscheidung zu verzichten. Die Ehe ist schon f\u00fcr alle ge\u00f6ffnet, und auf weitere F\u00f6rderprogramme und Quotenregelungen (die wohl erst recht das dritte Geschlecht beanspruchen m\u00fcsste) k\u00f6nnte man verzichten, wenn man gleich die Unterschiede rechtlich einebnet. Aber diese gibt es. Das ist keine Wertung.", "Das Anderssein liegt schlie\u00dflich auch diesem Fall zugrunde. Es darf nicht zu Diskriminierungen f\u00fchren, aber es ist da. Und die Unterschiede machen ja gerade das Leben aus \u2013 in Freud und Leid. Das liegt der freiheitlichen Ordnung des Grundgesetzes zugrunde. Daran kommt weder der Gesetzgeber noch das Bundesverfassungsgericht vorbei."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/tausende-arbeitsplaetze-bei-siemens-in-gefahr-15282099.html", "article_id": "15282099", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Siemens-Konzern steht vor der Zerrei\u00dfprobe", "date": "07.11.2017", "author": "R\u00fcdiger K\u00f6hn", "article_text": ["Am Montag hat ", " einen Auftrag \u00fcber zwei riesige, hocheffiziente Gasturbinen der K\u00f6nigsklasse \u2013 genannt H-Klasse \u2013 aus den Vereinigten Staaten erhalten. Doch das \u00e4ndert nichts an der krisenhaften Tatsache, dass die Nachfrage nach gro\u00dfen Turbinen dramatisch eingebrochen ist, die Produktionskapazit\u00e4ten der vier globalen Anbieter f\u00fcr gro\u00dfe Turbinen aber fast vier Mal so gro\u00df sind. Das zwingt Siemens zum Handeln \u2013 zum Abbau von etlichen Tausend Stellen und wom\u00f6glich zur Schlie\u00dfung von Standorten in der konventionellen Kraftwerkstechnik.", "Genauso dramatisch sieht es f\u00fcr den M\u00fcnchner Technologiekonzern in der Windkraft aus. Auch wenn das Anfang April mit der spanischen Gamesa gegr\u00fcndete Gemeinschaftsunternehmen Siemens Gamesa Renewable Energy zwischen Juli und September ein Auftragsplus von 40 Prozent f\u00fcr Windr\u00e4der an Land (Onshore) und auf See (Offshore) hereingeholt hat, ist die Situation nicht minder ernst: Das in Spanien angesiedelte und in Madrid an der B\u00f6rse gehandelte Unternehmen, an dem die Deutschen mit 59 Prozent die Mehrheit halten, hat den Abbau von 6000 Arbeitspl\u00e4tzen an 24 Standorten angek\u00fcndigt. Damit steht mehr als jede f\u00fcnfte Stelle im Unternehmen mit seinen knapp 27.000 Besch\u00e4ftigten in der Welt auf dem Spiel.", "In wenigen Wochen hat sich die Atmosph\u00e4re im Siemens-Konzern extrem zugespitzt. Im schlimmsten Fall st\u00fcnden im Siemens-Universum, mit den vermuteten 3000 bis 4000 gef\u00e4hrdeten Arbeitspl\u00e4tzen in der Kraftwerkstechnik, in Summe also mehr als 10.000 Stellen zur Disposition. So sucht man nach L\u00f6sungen, um etwa in der Division Stromerzeugung, \u00d6l und Gas (Power and Gas) in Deutschland eine drohende Konfrontation mit Arbeitnehmervertretern und der Gewerkschaft IG Metall in Deutschland zu verhindern. Offenbar will das Management mit dem Vorstandsvorsitzenden ", " und der verantwortlichen Personalvorst\u00e4ndin und Arbeitsdirektorin Janina Kugel L\u00f6sungen anbieten, die beschwichtigen sollen.", "Das zumindest ist aus Unternehmenskreisen zu erfahren. Um Solidarit\u00e4t im Unternehmen und damit den sozialen Frieden zu erhalten, m\u00fcsse man auch mal einen Prozentpunkt in der Marge opfern, hei\u00dft es. Es gebe eine Chance, den Mitarbeitern eine bessere Perspektive zu \u00f6ffnen als den Verlust des Arbeitsplatzes. Der Begriff \u201eSolidarit\u00e4t\u201c wird in den n\u00e4chsten Wochen oft zu vernehmen sein, ist aber nicht allein im Dialog mit der Belegschaft gefordert, sondern auch mit Investoren und Aktion\u00e4ren. Die m\u00fcssten ihre Erwartung in die Gewinne zur\u00fcckschrauben. Aber: Sozialer Frieden sei ein Gut, das es zu bewahren gelte, ist zu h\u00f6ren.", "Der k\u00f6nnte auf der Kippe stehen. Mit dem in fr\u00fcheren Abbau-Programmen benutzten Instrumentenkasten von freiwilligen Abfindungen, Umschulungen, Altersteilzeit oder \u00dcbernahme in andere Konzernbereiche sind die Probleme allein nicht mehr zu bew\u00e4ltigen.", "In Summe w\u00fcrden solche bislang genutzten M\u00f6glichkeiten nicht reichen, ist zu vernehmen. Es drohen betriebsbedingte K\u00fcndigungen, die Teil der Verhandlungsmasse werden d\u00fcrften. Hohe Flexibilit\u00e4t von den Besch\u00e4ftigten wie von Betriebsr\u00e4ten und Gewerkschaften ist offenbar gefordert."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/motor/fahrbericht-fat-bob-von-harley-davidson-15278698.html", "article_id": "15278698", "section": "technik-motor", "article_headline": "Apokalypse now", "date": "08.11.2017", "author": "Walter Wille", "article_text": ["Harley-Davidson will innerhalb der n\u00e4chsten zehn Jahre 100 neue Modelle auf den Markt bringen. Das ist eine stramme Ansage. Offensichtlich beginnen die Strategen der Motor Company gerade auszuprobieren, wie weit sie dabei gehen k\u00f6nnen. Wie sehr sie sich mit Neuem vom Gewohnten entfernen d\u00fcrfen, ohne ihre alten Freunde vor den Kopf zu sto\u00dfen. Mit der neuen Fat Bob wollen sie erste Erkenntnisse gewinnen. \u201eWir meinen, dass unsere Kundschaft bereit ist f\u00fcr so etwas\u201c, sagt Kirk Rasmussen, leitender Designer der neuen Softail-Baureihe, zu der die Fat Bob geh\u00f6rt.", "In einem fr\u00fchen Stadium der Planung hat die Kreativ-Truppe in Milwaukee beisammengesessen und sich Gedanken wie diese gemacht: Wie stellen wir uns das perfekte Fluchtfahrzeug in der Apokalypse vor? Und womit f\u00e4hrt man eine Horde Zombies \u00fcber den Haufen, die sich einem in den Weg stellt? Wir wissen nicht, wie derartige Sitzungen so ablaufen und was die Harley-Leute w\u00e4hrenddessen zu sich nehmen. Aber das Ergebnis ist hier zu betrachten.", "Anspruch Harley-Davidsons sei es, bestimmte Modelle so illegal wie m\u00f6glich aussehen zu lassen, erkl\u00e4rt Peter Keppler, Chef der Abteilung Produktplanung. Nach g\u00e4ngigen Ma\u00dfst\u00e4ben sieht die Fat Bob tats\u00e4chlich verboten aus. Extrem kurze, daf\u00fcr sehr breite Radabdeckungen geben den Blick frei auf viel Gummi, auf Reifen, die mit ihrem groben Blockprofil Robustheit und Durchsetzungsverm\u00f6gen demonstrieren sollen. Den Ur-Jeep, den alten Willys, hatten die Designer ebenfalls im Hinterkopf, als sie die Fat Bob kreierten. Die wirkt einsch\u00fcchternd, alles andere als zur\u00fcckhaltend, ein bisschen fies, und man ist sich nie ganz sicher, ob sie wirklich auf der Seite der Guten k\u00e4mpft.", "Alles, was nach Metall aussieht, ist Metall. Die neue Fat Bob wiegt 15 Kilogramm weniger als ihre eher blasse Vorg\u00e4ngerin, bringt aber immer noch 306 Kilo auf die Waage. Die Auspuffanlage, versehen mit gelochten Hitzeblenden, ist ein Versprechen der Feuerkraft. Der Kr\u00fcmmer des hinteren Zylinders windet sich zun\u00e4chst nach vorn um den Z\u00fcndungsdeckel herum und macht sich dann zusammen mit seinem Kumpan von vorn auf den Weg zu einem Doppelrohr-Gesch\u00fctz am Heck. Der Klang unterscheidet sich merklich von dem der anderen", ". Er ist dunkel und satt, aber nat\u00fcrlich nicht illegal. Auch f\u00fcr eine Fat Bob gilt Euro 4.", "Vieles ist in Schwarz gehalten. Ganz ohne Glanz geht es selbst bei einem Fighter wie diesem nicht, doch werden nur an einigen wenigen Stellen Chrom-Akzente gesetzt. Weitere Auff\u00e4lligkeiten: in die Felgen gelaserte \u201eHarley Davidson\u201c-Schriftz\u00fcge, asymmetrisches Tankdesign mit dem Markennamen oben auf dem 13-Liter-Beh\u00e4lter und einem auff\u00e4llig unauff\u00e4lligen Bar&Shield-Logo an der rechten Seite. Was allerdings mehr als alles andere den Anblick des Motorrads bestimmt, ist seine grimmige LED-Visage: In einem breiten Geh\u00e4use oberhalb der wuchtigen USD-Gabel steckt eine Batterie von Leuchtk\u00f6rpern, die ein grelles Licht aussenden. \u201ePillbox\u201c nennen die Amerikaner ihr kastiges Lampendesign.", "Die Wirkung einer Beruhigungspille entfaltet allein der extrem niedrige Puls des Milwaukee-Eight 107 genannten Motors. Im Standgas sch\u00fcttelt er mit weniger als 900 Umdrehungen vor sich hin, nimmt schon bei knapp 1500 Touren sauber Gas an und ben\u00f6tigt f\u00fcr 100 km/h im sechsten Gang lediglich 2300 Umdrehungen. Der 1745-Kubik-V-Twin, der vor einem Jahr in Harleys Touring-Baureihe deb\u00fctierte und nun auch s\u00e4mtliche Softails antreibt, dr\u00fcckt mit bis zu 145 Newtonmeter und bietet nominell eine H\u00f6chstleistung von 87 PS (64 kW). Er wird vom Fahrtwind gek\u00fchlt. Linderung um die Auslassventile herum verschafft er sich zus\u00e4tzlich mit Hilfe eines zwischen den vorderen Rahmenrohren versteckten \u00d6lk\u00fchlers.", "Mit dem Milwaukee-Eight 107, eine Skulptur von Motor, ist die mindestens 17\u2006895 Euro kostende Fat Bob sehr anst\u00e4ndig ausgestattet. Wer weitere 1300 Euro \u00fcbrig hat, nimmt das ansonsten identische Motorrad mit dem Milwaukee-Eight 114. Daf\u00fcr gibt es mehr Hubraum (1868 Kubik), Leistung (94 PS bei 5020/min), Drehmoment (155 Nm bei 3000/min) und mehr Prestige, weil dick und fett \u201e114\u201c auf dem runden Luftfilterdeckel steht und nicht blo\u00df \u201e107\u201c. Alle sonstigen Neuerungen der Softail-Generation \u2013 au\u00dfer dem Motor auch der anget\u00e4uschte Starrrahmen mit Zentralfederbein unterm Sattel und vieles mehr \u2013 gelten f\u00fcr beide Varianten.", "107 oder 114 \u2013 angesichts der gesunden Schubkraft freut man sich dar\u00fcber, dass die Sitzkuhle das Ges\u00e4\u00df (nur 70 Zentimeter \u00fcber dem Asphalt) beim Beschleunigen nach hinten st\u00fctzt. Der extrem breite, dicke Kn\u00fcppel von Lenkstange plus vorverlegte Fu\u00dfrasten ergeben im Zusammenwirken mit dem niedrigen Sitz eine aggressive, aber gar nicht mal unbequeme Haltung. Mit erw\u00e4hnter USD-Gabel und einer kr\u00e4ftig zupackenden Drei-Scheiben-Bremsanlage ist die Fat Bob den anderen Softails technisch \u00fcberlegen. Wie sie \u00fcberhaupt dem Rest des Stammes im Hinblick auf Dynamik und Agilit\u00e4t, Spritzigkeit und Kurvenfreudigkeit einschlie\u00dflich Schr\u00e4glagenfreiheit voraus ist. Kurzum: ein echtes Spa\u00dfmobil von Harley.", "Nat\u00fcrlich ist das Design Geschmacksache, hat hier und da zudem noch Luft nach oben. Nicht sehr ansehnlich: die schn\u00f6den Serien-Blinker, das klobige Rohrgestell des Kennzeichenhalters am Heck. Das sei Absicht, sagt Keppler: \u201eUnsere Kunden brauchen Angriffspunkte. Sie m\u00f6chten das eine oder andere noch selbst ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Andernfalls w\u00e4ren sie uns b\u00f6se.\u201c Und die Abteilung f\u00fcr den Zubeh\u00f6rverkauf w\u00e4re wohl ebenfalls b\u00f6se."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/laermobergrenze-am-frankfurter-flughafen-eine-kommentar-15282426.html", "article_id": "15282426", "section": "rhein-main", "article_headline": "Das, was  m\u00f6glich ist", "date": "08.11.2017", "author": "Jochen Remmert", "article_text": ["Mit der nun verk\u00fcndeten freiwilligen Vereinbarung einer L\u00e4rmobergrenze hat der hessische Verkehrs- und Wirtschaftsminister ", " das an L\u00e4rmschutz am Frankfurter Flughafen herausgeholt, was nach Lage der Dinge m\u00f6glich ist. Fluggesellschaften und Flughafenbetreiber haben im Planfeststellungsbeschluss mit seinen 701.000 m\u00f6glichen Flugbewegungen und einer sich daraus ergebenden L\u00e4rmobergrenze einen g\u00fcltigen Rechtsrahmen, den auch der Minister nicht ignorieren konnte.", "Um f\u00fcr die Anrainer des Flughafens auf l\u00e4ngere Sicht trotzdem eine Begrenzung unterhalb der nach dem Planfeststellungsbeschluss m\u00f6glichen Belastung zu erreichen, konnte Al-Wazir nur auf einen freiwilligen Kompromiss mit allen Beteiligten abzielen. Das hat er mit Erfolg getan.", "Eine andere Gangart h\u00e4tte zu massiven Konflikten mit dem B\u00fcndnispartner CDU gef\u00fchrt. Der Versuch, die L\u00e4rmobergrenze mit Zwang durchzusetzen, w\u00e4re zudem in der dann zwangsl\u00e4ufig folgenden juristischen Auseinandersetzung mit einiger Wahrscheinlichkeit gescheitert. Eine Verbesserung gegen\u00fcber dem, was nach gegenw\u00e4rtiger Rechtslage eigentlich an L\u00e4rm zul\u00e4ssig ist, w\u00e4re f\u00fcr absehbare Zeit verspielt gewesen.", "Die B\u00fcrgerinitiativen im Frankfurter S\u00fcden wird der gestern pr\u00e4sentierte Kompromiss nicht zufriedenstellen. Dem Gros der gr\u00fcnen Stammw\u00e4hler \u2013 die Landtagswahl ist nicht mehr fern \u2013 wird es gen\u00fcgen.", "Das Modell, das vom L\u00e4rm besonders betroffene Areal zu begrenzen, nicht aber die Zahl der Flugbewegungen selbst, hat den Charme, dass theoretisch auch die 701.000 Starts und Landungen des Planfeststellungsbeschlusses m\u00f6glich w\u00e4ren. Wahrscheinlich wird diese Zahl, anders als fr\u00fcher prognostiziert, aber erst in rund zwanzig Jahren ein Thema f\u00fcr Frankfurt sein, wo es 2016 mit 463.000 sogar rund 5000 Flugbewegungen weniger waren als im Jahr davor.", "Al-Wazir hat recht, wenn er darauf hinweist, dass die Mediation, die den Flughafenausbau \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich gemacht hat, auch eine L\u00e4rmobergrenze als Versprechen an die Bev\u00f6lkerung enthielt, das bislang aber nicht eingel\u00f6st wurde. Es ist richtig und wichtig, eine solche Verabredung am Ende auch einzuhalten."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/wohnen/frau-fischer-wohnt-in-einer-koelner-schrottimmobilie-15277347.html", "article_id": "15277347", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Die anderen sind l\u00e4ngst weg", "date": "07.11.2017", "author": "Judith Lembke", "article_text": ["Als Frau Hildebrandt das letzte Mal von unten hochwinkte, sa\u00df Eleonore Fischer auf dem Balkon. Es war ein Fr\u00fchsommertag, aber so frisch, dass Frau Fischer sich eine Decke um die H\u00fcften geschlungen hatte, damit die Nieren nicht kalt werden. Sie hatte in die \u00fcppige Krone des Baumes vor ihrer Wohnung geblickt und die Augen etwas zusammengekniffen, \u201eum das Gr\u00fcn zu sehen, aber nicht das Chaos, was dahinter ist\u201c, wie sie sagt. Dann sah sie Frau Hildebrandt dabei zu, wie diese zusammen mit ihrer Tochter die letzten Kisten aus dem Haus trug und in den Kombi lud.", "Frau Fischer kann sich nicht mehr erinnern, wie h\u00e4ufig sie dieses gesch\u00e4ftige Heraustragen, das angespannte Einladen und den letzten pr\u00fcfenden Blick auf das Zuhause, das man hinter sich l\u00e4sst, in den vergangenen Jahren schon beobachtet hat. Aber als die Nachbarin zum Abschied winkte, war es anders als die Male zuvor. Damals, so sagt sie, f\u00fchlte sie sich \u201eein bisschen wie diese einsame Riesenschildkr\u00f6te\u201c, die letzte ihrer Art, auf den Galapagosinseln. \u201eWann gehen denn auch Sie?\u201c, hat Frau Hildebrandt noch nach oben gerufen bevor sie fuhr, aber Eleonore Fischer hat nur mit den Schultern gezuckt. \u201eWo soll ich denn hin?\u201c", "Seitdem auch noch Frau Hildebrandt ausgezogen ist, sei sie nicht nur die einzige Mieterin, die von fr\u00fcher, als alles noch stimmte in dem Haus, \u00fcbrig geblieben ist, und mit ihren 98 Jahren die \u00e4lteste sowieso. Jetzt sei sie \u201ewahrscheinlich auch die einzige Deutsche\u201c, glaubt Eleonore Fischer, die eigentlich anders hei\u00dft. Ihren richtigen Namen m\u00f6chte sie nicht in der Zeitung lesen, aus Angst davor, dass der Vermieter sie aus \u00c4rger \u00fcber ihre Aussagen aus der Wohnung schmei\u00dfen k\u00f6nnte. Oder dass einer der vielen ihr fremden Nachbarn, von denen sie meistens nur den L\u00e4rm mitbekommt und den M\u00fcll, bei ihr eindringen und sie \u00fcberw\u00e4ltigen k\u00f6nnte. \u201eIch bin doch total hilflos\u201c, sagt sie entschuldigend. Schlie\u00dflich kennt sie bis auf die freundliche Russin in der Wohnung schr\u00e4g gegen\u00fcber niemanden mehr im Haus, und wen sie auf dem Flur trifft, den versteht sie meist nicht.", "Dabei hat Frau Fischer eigentlich gar nichts gegen die \u201eAusl\u00e4nderjungs\u201c, die ab Nachmittag auf den Stufen vor dem Hochhaus sitzen, Musik h\u00f6ren und Sonnenblumenkerne kauen. Die seien oft freundlich und b\u00f6ten an, ihren Rollator \u00fcber die Schwelle zu heben, packten ihn dann aber meist an der falschen Stelle an, so dass die Eink\u00e4ufe herausfielen. Aber die \u201eAusl\u00e4nderjungs\u201c seien eben ganz anders als die Mieter von fr\u00fcher, wie Frau Hildebrandt und ihre Tochter, die heute Beamtin bei der Stadt K\u00f6ln ist \u2013 viel lauter und auch nicht so ordentlich, \u00fcberall hinterlie\u00dfen sie ausgespuckte Sonnenblumenkernschalen.", "Wie Frau Fischer mit geradem R\u00fccken auf ihrem Sessel sitzt und erz\u00e4hlt, auf dem Tisch der Kaffee und die Butterkringel, die sie selbst besorgt hat, w\u00fcrde man sie nicht f\u00fcr fast hundertj\u00e4hrig halten. Ihre Augen blicken wach unter ihrer Goldrandbrille hervor, ihr kurzes wei\u00dfes Haar ist noch voll. Ihr \u00c4u\u00dferes ist ihr noch immer wichtig, die lila Farbe der Weste findet sich auch in ihrem Rock, ihre Schuhe haben einen metallischen Glanz. Sie schaut Fernsehnachrichten und liest die Lokalzeitung, auch wenn sie das alles viel mehr aufregt als fr\u00fcher.", "Nachdem Frau Hildebrandt mit ihren Sachen weggefahren war, schob Frau Fischer ihren Rollator langsam ins Innere, schloss die Balkont\u00fcr fest hinter sich und zog die Spitzengardinen zu. In ihren eigenen vier W\u00e4nden f\u00fchlt sie sich sicher, wenn sie in ihrem schweren Pl\u00fcschsessel sitzt und auf die Vitrine blickt, in der das zehnb\u00e4ndige Lexikon, das Sammelgeschirr und die zahlreichen Fotos stehen. Die meisten zeigen ihre Tochter, ihren Enkel und den vor drei Jahren verstorbenen Sohn. Selbst das dauernde Rattern des Fahrstuhls st\u00f6rt sie nicht, da wei\u00df sie wenigstens, dass er funktioniert. Im Bad und im Schlafzimmer hat ihr Sohn vor Jahren Griffe angebracht, damit sie gut hochkommt, wenn sie aufstehen will. Bis auf diese Griffe ist fast alles noch genauso wie vor mehr als vierzig Jahren, als sie in die Wohnung gezogen ist. Nur die Fig\u00fcrchen und Kunstblumen auf dem Sideboard, die werden je nach Saison ausgetauscht."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/wohnen/mehr-platz-zuhause-zwei-muetter-erzaehlen-vom-auszug-des-kindes-15267848.html", "article_id": "15267848", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wenn das Kind auszieht", "date": "01.11.2017", "author": "Birgit Ochs", "article_text": ["Im vergangenen Jahr ist unsere Tochter ausgezogen. Ein Jahr nach dem Abitur. Im Sommer war noch nicht sicher, wohin es sie verschlagen w\u00fcrde, aber dann kam die Zusage von der Universit\u00e4t in Kassel, und damit war klar: Das Kind w\u00fcrde von nun an die meiste Zeit in einer anderen Stadt leben und nicht mehr zu Hause. Ein seltsames Gef\u00fchl. Auch wenn es gar kein richtiger Auszug war, denn ihre M\u00f6bel sind alle hiergeblieben. F\u00fcr uns Eltern hat sich \u00fcberhaupt nie die Frage gestellt, das Zimmer auszur\u00e4umen. Wozu auch? Wir haben ja Platz genug. Wir leben in einem gro\u00dfz\u00fcgigen alten Stadthaus, in dessen oberster Etage unsere beiden T\u00f6chter ihre Zimmer haben. Da gibt es auch noch ein \u201eSchlumpelzimmer\u201c. Wenn ich dar\u00fcber nachdenke, dann war es f\u00fcr meinen Mann und mich wichtiger als f\u00fcr unsere Tochter, dass ihr Zimmer erst mal so bleibt. Wir brauchen sanfte \u00dcberg\u00e4nge. Mir h\u00e4tte es weh getan, das Zimmer leer zu sehen. Das habe ich gemerkt, als unsere Tochter \u00fcberlegt hat, ihr Bett abzuholen, weil sie in ihrem WG-Zimmer keins hatte. Das wollte ich nicht und hab ihr gesagt, dass wir lieber ein Gestell besorgen oder zwei Matratzen zum Stapeln.", "Kassel ist wohl nur eine Zwischenstation. Trotzdem glaube ich nicht, dass sie dauerhaft nach Hause zur\u00fcckkommen wird. Warum ich trotzdem nicht m\u00f6chte, dass sich so bald in ihrem Zimmer etwas \u00e4ndert? \u2013 Weil man jetzt noch ihr gelebtes Leben bei uns sieht. Alles ist noch da, die Bilder an den W\u00e4nden, die B\u00fccher im Regal. Auf dem Schreibtisch liegen sogar noch ihre Unterlagen aus der Schule. Seit dem Abitur hat sie ihren Schreibtisch nicht mehr aufger\u00e4umt.", "Meine Tochter hat ein weniger emotionales Verh\u00e4ltnis zu ihrem Kinderzimmer als ich. Wenn sie in den Semesterferien zu Hause ist, h\u00e4lt sie sich dort nur zum Schlafen auf. Das war eigentlich schon in dem Jahr zwischen Abi und Studium so. Entweder war sie unterwegs, hat sich mit Freunden getroffen oder gejobbt, oder sie sa\u00df unten im Wohnzimmer, im Garten oder war in der K\u00fcche. Wenn sie jetzt bei uns ist, macht sie es genauso. Und wenn sie f\u00fcr die Uni zu tun hat, setzt sie sich an meinen Schreibtisch. Eigentlich h\u00e4ngt sie mir jetzt mehr auf der Pelle als fr\u00fcher, wenn sie da ist. Dann wird noch ein Teechen gekocht und noch ein Schokol\u00e4dchen gegessen \u2013 nur in ihr Zimmer zieht sie nichts mehr. Jetzt, nachdem sie schon ein Jahr ein Zimmer in einer anderen Stadt hat, gew\u00f6hne ich mich nat\u00fcrlich daran, dass in unserer Familie etwas zu Ende geht. Vielleicht ist es \u00fcberhaupt auch mehr dieses grunds\u00e4tzliche Gef\u00fchl, dass etwas vorbei ist. So wie nach ", ", wenn der Tannenbaum rausmuss. Das klingt jetzt vielleicht komisch. Irgendwann ist daf\u00fcr einfach die Zeit gekommen, man wei\u00df es und will es auch gar nicht anders \u2013 und ist zugleich doch auch voller Wehmut.", "Ob wir, was das Haus angeht, keine Pl\u00e4ne oder Ideen f\u00fcr die Zukunft haben? Doch sicher. Nat\u00fcrlich denken wir daran, was sein wird, wenn mal beide Kinder wirklich aus dem Haus sind. Vielleicht teilen wir es dann r\u00e4umlich neu auf und vermieten eine Wohnung. Aber das liegt noch in der Zukunft. Unsere j\u00fcngere Tochter, die bald Abitur macht, kann sich noch \u00fcberhaupt nicht vorstellen auszuziehen und will erst mal hierbleiben. Mal sehen. (U., verheiratet, Mutter\u00a0 von zwei T\u00f6chtern, lebt im eigenen Haus"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/familie/wie-erklaere-ich-s-meinem-kind/kindern-erklaert-insektensterben-15276442.html", "article_id": "15276442", "section": "feuilleton", "article_headline": "Warum uns das Insektensterben beunruhigen sollte", "date": "04.11.2017", "author": "Joachim M\u00fcller-Jung", "article_text": ["Viele denken, der Klimawandel ist das schlimmste, was der Erde passieren kann. Dass die Erde austrocknet oder von Wirbelst\u00fcrmen und Sturmfluten zerst\u00f6rt wird. Wieder andere glauben das gleiche von der dreckigen Luft, und nochmal andere sind sich sicher, dass die Erde bald im Plastikm\u00fcll erstickt. Kann gut sein, dass das alles ganz schlimm wird. F\u00fcr vieles gibt es Anzeichen, dass die Umwelt leidet und die Menschen\u00a0 mit ihr.", "Wenn man aber nach klaren Beweisen daf\u00fcr sucht, dass sich die Umwelt auf unserem Heimatplaneten immer schneller \u00e4ndert, muss man raus in die Natur \u2013 und sie mit wachen Augen und Ohren erforschen. Dann kann man selber erleben, was Insektenforscher aus Krefeld zusammen mit holl\u00e4ndischen Biologen genau dokumentiert haben: Die Insekten verschwinden. Das hei\u00dft, die Zahl der Insekten wird immer weniger. Fast drei\u00dfig Jahre lang haben die Wissenschaftler\u00a0\u00a0 jedes Jahr in unserer Kulturlandschaft ihre Fluginsektenfallen auf \u00fcppigen gr\u00fcnen Streifen zwischen den Feldern und Gew\u00e4ssern aufgestellt. Ihre Sammlung zeigt: Selbst in solchen gesch\u00fctzten Naturfl\u00e4chen ist im Sommer nur noch ein k\u00fcmmerlicher Rest \u00fcbrig. Nur eins von vier oder urspr\u00fcnglich f\u00fcnf Insekten ist \u00fcbrig.", "Das gleiche gilt f\u00fcr die Vielfalt. Es gibt lange nicht mehr so viele Arten von Insekten, weniger Schmetterlingsarten, weniger Wespen- und Hummelarten, auch weniger K\u00e4fer und Nachtfalter und M\u00fcckenarten. Um fast die H\u00e4lfte ist in einigen dieser Tiergruppen die Vielfalt eingebrochen \u2013 und das in so kurzer Zeit, wie es in der Geschichte der Erde wahrscheinlich selten passiert ist.", "Wie aber kommt das, und weshalb sollte uns das Verschwinden des Ungeziefers st\u00f6ren, schlie\u00dflich sind den meisten Menschen die Insekten am Gartentisch sowieso eher l\u00e4stig? Die erste Frage ist schwer, die zweite leichter zu beantworten. Was dieses extreme Insektensterben ausgel\u00f6st hat, bleibt ein R\u00e4tsel, es gibt einige Verd\u00e4chtige: Pflanzenschutzmittel, die \u201eChemie-Keule\u201c auf dem Acker, sind ein Kandidat. Viele Insekten sind Sch\u00e4dlinge, die chemisch mit Insektengiften bek\u00e4mpft werden. Vielleicht leiden die Nicht-Sch\u00e4dlinge aber eben auch viel mehr durch das Spritzen der Felder als gedacht. Bei Bienen und Hummeln gibt es diesen Verdacht schon lange.\u00a0", "Gut m\u00f6glich, dass auch zu viel D\u00fcnger, G\u00fclle vor allem, auf die Felder kommt, und das N\u00e4hrstoffgleichgewicht im Wasser und auf dem Acker st\u00f6rt. Die Zusammensetzung der Pflanzen wird dadurch auch in den Gr\u00fcnstreifen ver\u00e4ndert, die die Bauern nicht bearbeiten. Und da viele Insekten wahre Spezialisten sind, die nur bestimmte Pflanzen als Nahrungsquelle oder Lebensraum akzeptieren, haben sie keine Lebensgrundlage mehr. Genauso gut aber k\u00f6nnte es sein, dass die Gr\u00fcnstreifen in der Kulturlandschaft zu sp\u00e4rlich sind, dass \u00fcberhaupt zu viele Felder zu gro\u00df und zu monoton mit immer denselben Nutzpflanzen besetzt werden, oder aber die w\u00e4rmeren Winter, die heftigeren Hitzewellen oder die zunehmende N\u00e4sse, die allesamt mit dem Klimawandel einhergehen, machen den Insekten zu schaffen.", "Wie gesagt, die Forscher konnten da keine einzelne Ursache entdecken. Viel wahrscheinlicher ist es, dass die heutige Intensivlandwirtschaft insgesamt und dazu der Klimawandel die Lebensr\u00e4ume der Insekten immer st\u00e4rker verarmen l\u00e4sst. Die Bauern sind in dem Agrarsystem quasi dazu angehalten, m\u00f6glichst immer mehr zu ernten, um ihren Wohlstand zu halten.", "Wohlstand ist das Stichwort f\u00fcr die zweite Frage: Warum sollte uns das Insektensterben k\u00fcmmern? Kurz gesagt: Weil die Bienen, Hummeln und Co quasi die flei\u00dfigsten und zuverl\u00e4ssigsten (und oft auch die einzigen) Arbeiter in der Natur sind. Arbeiter, die sogar quasi umsonst f\u00fcr den Menschen arbeiten. Drei Viertel aller Kulturpflanzen, von denen wir uns ern\u00e4hren, wachsen nur mit der Unterst\u00fctzung der Insekten. Die Tiere best\u00e4uben die Bl\u00fcten der Nahrungspflanzen (und die Bl\u00fcten von 90 Prozent aller Wildpflanzen) und sorgen so daf\u00fcr, dass \u00fcberhaupt Fr\u00fcchte entstehen und weitergez\u00fcchtet werden kann. Mehr als 300 Milliarden Euro, so viel wie ganz Deutschland jedes Jahr f\u00fcr die Gesundheit in Kliniken, Apotheken und bei \u00c4rzten ausgibt, erwirtschaften die Insekten als Best\u00e4uber.", "Klar, viele Insekten sind auch Sch\u00e4dlinge, aber die meisten Arten sind ausgesprochen n\u00fctzlich, um die Stabilit\u00e4t der \u00d6kosysteme zu sichern. Viele sind N\u00fctzlinge, weil sie etwa\u00a0 Sch\u00e4dlinge wie Blattl\u00e4use kurz halten, weil viele Insektenlarven auch Parasiten sind und ihrerseits von Sch\u00e4dlingen leben. Insekten sind quasi kostenlose Pflanzenschutzmittel, die nat\u00fcrlichsten Pflanzenschutzmittel, die die Erde selbst hervorgebracht hat. Sie halten auch den Planeten sauber. Wir w\u00fcrden auf den Weiden in Kuhfladen versinken, wenn wir nicht mehr mit der Arbeit der Mistk\u00e4fer rechnen k\u00f6nnten! Insekten sind, so gesehen, entscheidende F\u00e4den in einem komplizierten Netzwerk, die unseren Kosmos zusammen halten. Das Insektensterben wird deshalb nicht nur von Naturforschern, sondern von vielen Verantwortlichen in der Gesellschaft und Politik als h\u00f6chst alarmierende Bedrohung unserer eigenen Zivilisation eingestuft."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/digitalnomaden-leben-und-arbeiten-ortsunabhaengig-wir-haben-sie-getroffen-15264823.html", "article_id": "15264823", "section": "beruf-chance", "article_headline": "Wir sind frei!", "date": "08.11.2017", "author": "Nadine B\u00f6s", "article_text": ["Ronald Kandelhard filmt sich selbst. Auf der Holzterrasse am Meer spricht er eine Botschaft in seine Handykamera. F\u00fcr seine Frau und seinen zweieinhalb Jahre alten Sohn, die daheimgeblieben sind. Zuvor hat er schon das Ferienhaus gefilmt, die mitgereisten Freunde, den Blick aus dem Wintergarten \u00fcber die Wolken Estlands und die Ostsee, wo ein kleines Boot am Ufer liegt. \u201eIch denke, wir kommen hier knapp zurecht\u201c, sagt er in die Kamera, und es soll lustig-ironisch klingen angesichts der Bilderbuchkulisse. Ein bisschen einsam klingt es aber auch.", "Es ist windig; nach der Morgengymnastik auf der Terrasse haben Kandelhard und seine Mitreisenden es vorgezogen, sich zum Arbeiten in den Wintergarten zu setzen. Es herrscht \u201eProduktivit\u00e4t pur\u201c, wie Kandelhard es nennt. \u201eHier ist echt nichts, was dich ablenken k\u00f6nnte. Sogar das Wetter ist so, dass man nicht gleich ins Wasser springen will.\u201c Die vielen Laptops, die im Ferienhaus herumstehen, zeigen: Kandelhard und seine neun \u201eKollegen\u201c, wie er sie nennt, sind nicht allein zu Freizeitzwecken hier in Eisma, einem 50-Seelen-Dorf. F\u00fcr ihre Arbeit brauchen sie kein B\u00fcro, nur Computer, Smartphone und Internetanschluss. Sie sind Freiberufler, bezeichnen sich als \u201edigitale Nomaden\u201c oder als \u201eOrtsunabh\u00e4ngige\u201c. Sie sind st\u00e4ndig unterwegs, einige haben sogar ihre Wohnung in Deutschland aufgegeben.", "Aufenthalte wie den im estnischen Ferienhaus nennen sie \u201eWorkation\u201c. Work plus vacation, Arbeit plus Urlaub. Mit einem Abenteuer kurz nach dem Studium hat das wenig zu tun. Ronald Kandelhard ist 52 Jahre alt, Fachanwalt f\u00fcr Handels- und Gesellschaftsrecht, hat einen Doktortitel und mehrere Fachb\u00fccher geschrieben. Seine Partnerschaft in einer mittelst\u00e4ndischen Bremer Kanzlei l\u00e4sst er ruhen. Sein Penthouse \u00fcber den D\u00e4chern der Hansestadt hat er verkauft, den ", " 530 gegen einen gebrauchten Suzuki Swift eingetauscht, die Jacketts gegen Kapuzenpullis. \u201eIch habe festgestellt, dass ich vieles von dem, was ich hatte, gar nicht brauchte: Auf unserer Dachterrasse sa\u00dfen wir zum Beispiel nur wenige Tage im Jahr.\u201c", "In fr\u00fcheren Zeiten w\u00e4re Ronald Kandelhard vielleicht Aussteiger geworden. \u201eWeil es noch so viel in der Welt gibt, was ich mit meiner Familie entdecken m\u00f6chte.\u201c Vielleicht w\u00e4re er auf eine Insel ausgewandert, h\u00e4tte eine Bar er\u00f6ffnet oder einen Andenkenladen. Oder aber das ganze Leben, wie er es jetzt f\u00fchrt, w\u00e4re ein ewiger Traum geblieben. \u201eIch h\u00e4tte das bis zur Rente einfach so weitermachen k\u00f6nnen, in der Kanzlei. Ich war nicht ungl\u00fccklich.\u201c", "Dass das Leben, wie er es jetzt f\u00fchrt, kein Traum geblieben ist, das verdankt Kandelhard dem Internet. \u201eEin Gedanke, an den ich mich selbst erst einmal gew\u00f6hnen musste\u201c, sagt er. \u201eLange dachte ich, dass der Anwaltsberuf v\u00f6llig ungeeignet sein muss, um ein Online-Business zu gr\u00fcnden.\u201c \u00dcber Jahre hat er in Blogs und Facebook-Gruppen \u00fcber andere gelesen, die ihren \u201edeutschen\u201c Job an den Nagel h\u00e4ngten und auf Bali oder Gran Canaria Softwarecodes oder Reiseblogs schrieben. \u201eAnfangs klang das einfach nur total verr\u00fcckt. Etwas f\u00fcr Nerds, f\u00fcr IT-Gurus.\u201c", "F\u00fcr Leute wie Mike Miler. Der Programmierer lebt davon, Websites zu bauen und zu versch\u00f6nern, meistens mit ", ". Das ist eine Software, die unter Bloggern und Online-Kleinunternehmern beliebt ist. Seit zweieinhalb Jahren reist er um die Welt, eine Wohnung in Deutschland hat er nicht mehr. Er kann gut von seinen Gesch\u00e4ften leben. Zwischen 2000 und 5000 Euro im Monat verdient er, je nach Saison und Auftragslage. Diesen Herbst hat er zusammen mit sechs Freunden in Lissabon zwei Wohnmobile angemietet und f\u00e4hrt damit die K\u00fcste entlang. \u201eWir gucken immer auf Google Maps nach einsamen Punkten, nach sch\u00f6nen Spots zum Surfen oder einfach nur Abh\u00e4ngen\u201c, sagt er. Dann kampieren sie irgendwo unter dem Sternenhimmel. Und arbeiten dort. Neben Miler besteht das Gr\u00fcppchen aus einem weiteren Programmierer, einer B\u00fcrokauffrau, einem Social-Media-Manager, einer Texterin, einem Profi-Redner und einem Gr\u00fcnder, der sich mit einem Start-up f\u00fcr Surfbekleidung selbst\u00e4ndig machen will."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/stil/drinnen-draussen/kinderbuch-von-felix-neureuther-auf-die-piste-fertig-los-15281527.html", "article_id": "15281527", "section": "stil", "article_headline": "Felix Neureuther bringt Kinder in Bewegung", "date": "08.11.2017", "author": "Bernd Steinle", "article_text": ["Der Winter ist Geschmacksache: Man liebt ihn, oder man hasst ihn. Einer, der im Winter erst richtig in Fahrt kommt, ist ", ". Der 33 Jahre alte Garmischer ist einer der popul\u00e4rsten deutschen Wintersportler und einer der besten Slalomfahrer der Welt. In diesem Winter will der Skistar vor allem bei den Olympischen Spielen in Pyeongchang (S\u00fcdkorea) die Kurve kriegen \u2013 und seine erste olympische Medaille gewinnen. Felix Neureuther ist aber auch einer, der wei\u00df, dass Sport mehr ist als der Kampf um Sieg oder Niederlage. Er unterst\u00fctzt eine Stiftung, die Kindern im digitalen Zeitalter Lust auf Bewegung macht, und einmal im Jahr l\u00e4dt er die besten Nachwuchs-Skifahrer ein, mit ihm und den Ausbildern des Deutschen Skiverbands zwei Tage zu trainieren.", "Auch der Erl\u00f6s seines neuen Projekts kommt wieder der Bewegung zugute: Das Kinderbuch \u201eAuf die Piste, fertig, los!\u201c dreht sich um den Spa\u00df am Drau\u00dfensein, am Radfahren, Fu\u00dfballspielen und Klettern, an Schneeballschlachten, Schlittschuhlaufen und nat\u00fcrlich am Skifahren. Denn f\u00fcr Neureuther, so schreibt er im Vorwort, gibt es \u201ekein sch\u00f6neres Spielzeug als Schnee\u201c. Es ist aber auch ein Buch \u00fcber Freundschaften, und da d\u00fcrfen Freunde nat\u00fcrlich nicht fehlen - wie der Fu\u00dfball-Weltmeister ", ", ein Kindheits-Kumpel Neureuthers, wie die Biathletin Miriam G\u00f6ssner, seine Lebensgef\u00e4hrtin, und der \u00d6sterreicher Marcel Hirscher, der beste Skirennfahrer der vergangenen Jahre.", "Sie alle zeigen die sch\u00f6nen Seiten des Winters, verk\u00f6rpert vom Fuchs Ixi, vom Husky Basti, von der Schneeh\u00e4sin Mimi und dem Hirsch Marcello. Zusammen fiebern die vier der Winterwald-Olympiade entgegen, nicht nur, weil es da was zu gewinnen gibt, sondern vor allem, weil der Wettstreit ein gemeinsames Abenteuer ist. \u201eEs stecken schon einige Wahrheiten drin im Buch\u201c, sagte Neureuther bei der Vorstellung des Bands im September, \u201eeiniges von dem, wie ich ticke. Es geht darum, dass Gewinnen nicht immer das Wichtigste ist, es geht um Werte wie Fairness und Respekt vor den Mitmenschen.\u201c Und nat\u00fcrlich um die pure Freude, auf zugefrorenen Seen und im verschneiten Wald ungebremst herumzutoben.", "Tats\u00e4chlich machen die Illustrationen m\u00e4rchenhafter Winterlandschaften von Sabine Straub schnell Lust auf Pulverschnee und Schlittenfahren, knubbeldicke Schneeflocken und frostig-klare Sonnentage. Fehlt zum gro\u00dfen Gl\u00fcck nur noch eines: der Winter."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/australien-fuehrt-offizielle-bezeichnung-fuer-drittes-geschlecht-ein-15283226.html", "article_id": "15283226", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Wie geht es weiter, wenn ein drittes Geschlecht eingef\u00fchrt wird?", "date": "08.11.2017", "author": "Till F\u00e4hnders", "article_text": ["Norrie May-Welbie wurde als Mann geboren und lie\u00df sich sp\u00e4ter zur Frau operieren. Aber weder das eine noch das andere Geschlecht schien das richtige zu sein. May-Welbie f\u00fchlte sich weder als Mann noch als Frau. Die Festlegung auf ein Geschlecht empfand sie als Einschr\u00e4nkung. Schon in den achtziger Jahren hatte May-Welbie sich deshalb entschieden, weder als Frau noch als Mann zu leben. Im Jahr 2013 erstritt sich May-Welbie als erste transsexuelle Person in Australien das Recht, in allen amtlichen Formularen und Dokumenten das Geschlecht als \u201eunbestimmt\u201c anzugeben.", "Mit dem damaligen Urteil geh\u00f6rt Australien zu den Vorreitern bei der Anerkennung eines \u201edritten Geschlechts\u201c. Es unterscheidet sich von der Transsexualit\u00e4t dadurch, dass es eben gerade keine eindeutige Festlegung sucht. Schon im Jahr 2003 soll in Australien die erste Geburtsurkunde ausgestellt worden sein, auf der das Geschlecht mit einem \u201eX\u201c gekennzeichnet war. Wer \u00fcber ein auf diese Weise ausgestellte Urkunde verf\u00fcgt, bekam auch damals schon einen dementsprechend gekennzeichneten Pass.", "Die M\u00f6glichkeiten wurden in Australien \u00fcber die Jahre hinweg weiter ausgebaut, so dass sich heute jeder daf\u00fcr entscheiden kann, sein Geschlecht mit \u201eX\u201c und damit als \u201eunbestimmt\u201c anzugeben. Der Weg dahin war allerdings weit, wie May-Welbie seither in Interviews berichtet hat. Ein entsprechendes Urteil aus dem Jahr 2010 war zun\u00e4chst wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht worden. Doch dann entschied das Oberste Gericht zu Gunsten von May-Welbie. Auch andere Regelungen sind fortschrittlich, wie etwa die M\u00f6glichkeit, ein anderes Geschlecht als das bei der Geburt angeben zu d\u00fcrfen, ohne das operative \u00c4nderungen nachgewiesen werden m\u00fcssen.", "Dass es in Australien schon l\u00e4nger derartige Regelungen gibt, d\u00fcrfte ma\u00dfgeblich an dem Engagement von Leuten wie May-Welbie oder dem einst ersten offen \u201eintersexuellen\u201c B\u00fcrgermeister Tony Briffa liegen. Denn zugleich zeigt sich Australien in verwandten Fragen nicht ganz so progressiv. So wartet das Land derzeit auf das Ergebnis einer aufwendigen Befragung zur Einf\u00fchrung der gleichgeschlechtlichen Ehe. Zwar wird mit einem \u201eJa\u201c f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle gerechnet, aber die Diskussion darum war in der Vergangenheit sehr hitzig gef\u00fchrt worden. Ein Argument der Gegner beklagt etwa die Verwischung von Geschlechtergrenzen an den Schulen. Und selbst wenn sich die Australier nun f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle aussprechen, muss noch ein Gesetz formuliert und durch das Parlament gebracht werden.", "Seit der Einf\u00fchrung des \u201edritten Geschlechts\u201c wird in Australien nicht nur \u00fcber die Frage debattiert, welche Personalpronomen nun die richtigen sind, wenn man \u00fcber einen Menschen wie Norrie May-Welbie spricht. Manche favorisieren, im Englischen das Personalpronomen \u201ezie\u201c anstelle von \u201ehe\u201c oder \u201eshe\u201c zu verwenden. Vielen Formulare in der Privatwirtschaft unterscheiden aber weiter nur zwischen \u201em\u00e4nnlich\u201c und \u201eweiblich\u201c und \u201eHerr\u201c und \u201eFrau\u201c. Eine Allianz aus australischen und neuseel\u00e4ndischen Intersexuellen beklagt, dass in ihren Heimatl\u00e4ndern in vielen F\u00e4llen bei Kindern weiter Sterilisationen und andere operative Eingriffe vorgenommen werden, um ein eindeutiges Geschlecht festlegen zu k\u00f6nnen. Sie fordern ein Ende dieser \u201eNormalisierung\u201c von Geschlechtsmerkmalen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/sportpolitik/russisches-staatsdoping-der-praezedenzfall-15282024.html", "article_id": "15282024", "section": "sport", "article_headline": "Der Pr\u00e4zedenzfall", "date": "08.11.2017", "author": "Christoph Becker", "article_text": ["An Pathos fehlt es nicht. \u201eIch bin Alexander Gennadjewitsch Legkow, Ski-Langl\u00e4ufer, Gewinner der Goldmedaille im 50-Kilometer-Massenstart bei den Olympischen Spielen 2014 in Sotschi, und meine Medaille ist sauber. Ich stehe aufrecht und k\u00e4mpfe.\u201c Das ist n\u00f6tig, seit das Internationale Olympische Komitee (", ") am vergangenen Mittwoch bekanntgab, dass Alexander Gennadjewitsch Legkow Zeit seines Lebens Olympischen Spielen fernzubleiben und seine Olympiamedaillen aus Sotschi \u2013 Gold \u00fcber 50 Kilometer, Silber mit der Staffel \u2013 zur\u00fcckzugeben hat. Die Schweizer Denis Oswald und Patrick Baumann und Juan Antonio Samaranch, Sohn des fr\u00fcheren IOC-Pr\u00e4sidenten aus Spanien selben Namens, sehen es als erwiesen an, dass Legkow und sein Mannschaftskollege Jewgenij Below Teil des Systems waren, mit dem die russischen Olympiagastgeber von 2014 die Welt betrogen haben. Noch immer ist offen, ob und wie das IOC den systematischen Betrug unter ma\u00dfgeblicher Mitwirkung von Organen der russischen Regierung, des Geheimdienstes und des Sportministeriums sanktionieren will (siehe Text auf dieser Seite).", "Legkows Name hatte auf der \u00dcbersicht gestanden, die Gregorij Rodtschenkow vom Moskauer Sportministerium vor den Spielen von Sotschi bekommen haben will. Das allerdings ist schon l\u00e4nger bekannt. Rodtschenkow hatte den Betrug im Mai 2016 in der \u201eNew York Times\u201c geschildert, Richard McLaren, der Ermittler der Welt-Anti-Doping-Agentur Wada, hatte in zwei Berichten Rodtschenkows Angaben im Wesentlichen best\u00e4tigt. Doch das IOC unter seinem Pr\u00e4sidenten Thomas Bach hatte im Sommer 2016, noch vor den Sommerspielen von Rio de Janeiro, zwei eigene Untersuchungskommissionen, eine davon unter ", " F\u00fchrung, eingesetzt.", "Am 22. Dezember 2016, nach der Ver\u00f6ffentlichung von McLarens zweitem Bericht, hatte die Oswald-Kommission sich neben anderen Legkows und Belows Falls angenommen. Der Internationale Sportgerichtshof Cas best\u00e4tigte Ende Mai die daraufhin vom Internationalen Skiverband (Fis) ausgesprochene provisorische Sperre. Die lief am 31. Oktober ab. Im Langlauf-Weltcup d\u00fcrfen die beiden wieder starten. Am Tag darauf verk\u00fcndete das IOC: F\u00fcr ", " sind sie gesperrt.", "\u201eDas IOC wollte ganz sicher zeigen: Wir sind handlungsf\u00e4hig\u201c, sagt Legkows Anwalt Christof Wieschemann, der gegen die Entscheidung Einspruch beim Cas eingelegt hat. Wieschemann wartet auf die Begr\u00fcndung der Entscheidung durch das IOC, doch das Vorgehen der Oswald-Kommission greift der Bochumer Anwalt schon jetzt an: \u201eDie Oswald-Kommission hat im M\u00e4rz 2017 ein forensisches Gutachten in Auftrag gegeben und ansonsten nichts getan. Sie hat nicht ermittelt. Keine Analysen, keine Zeugenbefragungen, keine Salzanalyse.\u201c", "McLaren hatte festgestellt, dass unter anderem Salz verwendet worden war, um Proben zu manipulieren. Wieschemann hatte DNA-Analysen beantragt, wie es \u201eMcLaren empfohlen hatte\u201c. Das IOC verzichtete darauf. Das forensische Gutachten des Schweizer Kriminalisten Christophe Champod besch\u00e4ftigte sich mit den Spuren am Beh\u00e4lter mit Legkows Doping-Probe aus Sotschi. Sein Ergebnis: Die Spuren stammen von einem normalen Gebrauch der Flasche."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/polizeischutz-bei-charlie-hebdo-15280046.html", "article_id": "15280046", "section": "feuilleton", "article_headline": "Sechste S\u00e4ule der Terroristen", "date": "07.11.2017", "author": "J\u00fcrg Altwegg", "article_text": ["Mitten in der Nacht wurde an der Haust\u00fcre gebr\u00fcllt und gepoltert. Der Name der Journalistin, die hier wohnt, steht weder auf der Klingel noch im Telefonbuch. Auch in Deutschland ist sie nicht ganz unbekannt: Nadia Daam war regelm\u00e4\u00dfig in der Sendung \u201e28 Minuten\u201c auf Arte zu sehen und wurde f\u00fcr ihre Schlagfertigkeit gelobt. Gegenw\u00e4rtig ist sie vor allem im Morgenprogramm des Radiosenders \u201eEurope1\u201c zu h\u00f6ren. Vergangene Woche kommentierte sie die Reaktion der Netzwerke auf eine von zwei Feministinnen lancierte App, die Frauen im Falle von sexuellen Bel\u00e4stigungen helfen will. Nadia Daam berichtete, was auf dem \u201eForum Blabla 18 \u2013 25 Jahre\u201c so alles dazu gesagt wurde. Die Plattform ist ein Tummelbecken der Antifeministen und Rassisten. Sie empfahl ihnen, ihr \u201eGehirn der Wissenschaft zu vermachen, um zu erforschen, wie man so dumm sein und dennoch leben kann\u201c.", "Das \u201eForum Blabla\u201c geh\u00f6rt dem Milliard\u00e4r Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re\u201c, der im Wahlkampf Fran\u00e7ois Fillon unterst\u00fctzte und als Eigent\u00fcmer der \u201eRevue des Deux-Mondes\u201c dessen Frau astronomische Mitarbeiterhonorare f\u00fcr nie erschienene Texte auszahlen lie\u00df. Der Shitstorm gegen Nadia Daam \u00fcberstieg das \u00fcbliche Ma\u00df. Ihre Mail-Konten wurden gehackt, man meldete sie auf Dating-Portalen an. Vergewaltigungs- und Morddrohungen wurden ausgesprochen und der Name ihrer Tochter erw\u00e4hnt. \u201eEurope 1\u201c hat Anzeige erstattet, Nadia Daam wurde unter Polizeischutz gestellt \u2013 und ist weiter im Rundfunk zu h\u00f6ren.", "Der Terror der Trolls gegen die Journalistin mit marokkanischen Wurzeln wird durch die Enth\u00fcllungen \u00fcber Tariq Ramadan angestachelt. Ausgerechnet der umstrittene Islam-Intellektuelle entpuppt sich als \u201eFrench Weinstein\u201c. Am Wochenende berichtete die \u201eTribune de Gen\u00e8ve\u201c, dass Ramadan als Lehrer am Genfer Gymnasium systematisch minderj\u00e4hrige Sch\u00fclerinnen verf\u00fchrte. Die erstaunlichste Aussage machte der franz\u00f6sische \u201eMonsieur Islam\u201c im Nachrichtenmagazin \u201eL\u2019Obs\u201c, Bernard Godard. Er war zwischen 1997 und 2014 unter den Pr\u00e4sidenten Chirac, Sarkozy und Hollande im Innenministerium f\u00fcr den Islam zust\u00e4ndig. \u00dcber Tariq Ramadan sagte er: \u201eDass er viele Geliebte hatte, dass er auf Portalen surfte, dass man ihm nach den Vortr\u00e4gen Frauen im Hotel zuf\u00fchrte. Dass er sie dazu animierte, sich auszuziehen, dass ihm einige Widerstand entgegensetzten und er aggressiv und gewaltt\u00e4tig werden konnte, ja. Aber nie habe ich von Klagen wegen Vergewaltigung geh\u00f6rt. Ich bin verbl\u00fcfft.\u201c", "Schonte das franz\u00f6sische Innenministerium Ramadan, weil er f\u00fcr den Dialog mit den Jugendlichen in den Banlieues gebraucht wurde? Die Journalisten, die informiert waren, schwiegen aus Mangel an Beweisen. Die islamischen Organisationen, die Ramadan unterst\u00fctzten, h\u00fcllen sich in betretenes Schweigen. Ramadan Verteidigung ist so unvorstellbar wie sein Verhalten: Es sei alles gelogen und handele sich um eine Verschw\u00f6rung der franz\u00f6sischen Juden.", "F\u00fcr \u201eCharlie Hebdo\u201c ist der S\u00fcndenfall des Theologen, der die islamischen Tugenden predigt, ein gefundenes Fressen. Die Satirezeitschrift brachte Ramadan mit einer Erektion in der Hose auf das Cover: \u201eDie sechste S\u00e4ule des Islams\u201c. Am kommenden Donnerstag bringt \u201eCharlie Hebdo\u201c ein Sonderheft \u00fcber den ersten franz\u00f6sischen Terrorismus-Prozess. In Toulouse wurde der \u00e4ltere Bruder von Mohammed Merah, der in einer Schule drei j\u00fcdische Kinder t\u00f6tete, zu zwanzig Jahren Gef\u00e4ngnis verurteilt. Der Karikaturist und Journalist Riss, seit dem Attentat Chef von \u201eCharlie Hebdo\u201c, hat die Verhandlungen verfolgt: \u201eIch wollte verstehen, wie diese Leute funktionieren.\u201c Wegen des Tariq-Ramadan-Covers wird die Zeitschrift von einer \u201eWelle massiver Morddrohungen\u201c \u00fcberschwemmt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/sexismus-warum-sexuelle-belaestigung-spaet-angezeigt-wird-15281711.html", "article_id": "15281711", "section": "feuilleton", "article_headline": "Bek\u00e4mpft die Komplizenschaft!", "date": "08.11.2017", "author": "Melanie M\u00fchl", "article_text": ["Warum erst jetzt? Warum schwiegen jene Frauen und M\u00e4nner, die ", ", James Toback, Michael Fallon oder Kevin Spacey zum Opfer fielen, die sexuell bel\u00e4stigt, begrapscht, erniedrigt, gedem\u00fctigt oder sogar vergewaltigt wurden, so lange? Tats\u00e4chlich h\u00f6rt man diese Frage immer wieder. Wer sich aber ernsthaft dar\u00fcber wundert, dass die Opfer, die bislang im stillen K\u00e4mmerlein zu verarbeiten versuchten, was ihnen angetan wurde, sich nun pl\u00f6tzlich lautstark Geh\u00f6r verschaffen, hat nichts verstanden.", "Der Hashtag #metoo, die prominenten Frauen, die sich \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert haben und ihren Peiniger benannten, der Schutz des Kollektivs \u2013 erst diese Faktoren zusammen haben einen Sicherheitsraum geschaffen, in dem die Opfer sich trauen, ihr Schweigen zu brechen. Dass sich selbst Frauen wie ", " und Gwyneth Paltrow erst aus der Deckung wagten und Weinstein der sexuellen Bel\u00e4stigung bezichtigten, als dieser bereits am Boden lag, spricht B\u00e4nde. Die Angst vor dem Stigma, der Herabw\u00fcrdigung als hysterisch und hilflos ist offenbar gro\u00df. Den Frauen daraus einen Strick zu drehen, ihnen gar zu sagen, fr\u00fcher h\u00e4tten sich ihre Geschlechtsgenossinnen impulsiv handgreiflich gewehrt, verkennt die ver\u00e4nderten Strukturen unserer \u00d6ffentlichkeit.", "Wohl beinahe jede Frau muss im Laufe ihres Berufslebens (und vorher) feststellen, dass sich die Grenz\u00fcberschreitungen erschreckend summieren. Nat\u00fcrlich kann man verbale Ausrutscher und anz\u00fcgliche Gesten nicht mit dem Strafrecht regeln. Aber eine Atmosph\u00e4re der Achtsamkeit zu schaffen, in der schon Schl\u00fcpfriges, Verf\u00e4ngliches sanktioniert wird \u2013 darum sollte es bei der derzeitigen Debatte gehen. Denn \u00fcberall dort, wo sich m\u00e4nnliche Machtstrukturen verfestigen, wo \u201eSexismus\u201c gedeihen kann, ist sexuelle Bel\u00e4stigung oft nur ein paar Wimpernschl\u00e4ge vom Herrenwitz entfernt. Idealerweise legt man sich einen Panzer zu, ist schlagfertig und pariert die Anz\u00fcglichkeiten. Nur was, wenn es nicht beim geschmacklosen Witz bleibt?", "Sobald es, wie im Fall Weinstein oder ", ", um diese Spielart des Machtmissbrauchs geht, funktioniert kein Panzer dieser Welt. Die franz\u00f6sische Psychoanalytikerin und Opferforscherin Marie-France Hirigoyen hat Ende der neunziger Jahre ein aufsehenerregendes Buch ver\u00f6ffentlicht, in dem sie die subtilen Manipulationstechniken, Verf\u00fchrungsk\u00fcnste und Zerst\u00f6rungsstrategien von Menschen offenlegt, die andere zu unterwerfen versuchen, um ihr eigenes Ego zu befriedigen.", "Der Tatort kann die Familie sein, die Beziehung \u2013 oder eben die Arbeitswelt. Es ist das Buch der Stunde: \u201eDie Masken der Niedertracht\u201c. Die Autorin beschreibt darin den Typus des \u201eperversen Narzissten\u201c. Perverse Individuen seien diejenigen, \u201edie unter dem Einfluss ihres gro\u00dfartigen Ich versuchen, eine Bindung an ein zweites Individuum aufzubauen, indem sie insbesondere mit der narzisstischen Unversehrtheit des anderen den Kampf aufnehmen, um ihn zu entwaffnen. Sie wagen sich auch heran an die Eigenliebe des anderen, an sein Selbstvertrauen, seine Selbstachtung und an seinen Glauben an sich selbst.\u201c Im \u00fcbertragenen Sinne bet\u00e4ubt der T\u00e4ter seine Opfer. Er l\u00e4hmt sie, stellt sie kalt. Der Aggressor, so Marie-France Hirigoyen, zwingt den anderen in eine Position der Ohnmacht, um ihn dann zu zerst\u00f6ren.", "Dieser Vernichtungsprozess zielt auf die W\u00fcrde und auf eine Besch\u00e4digung der Identit\u00e4t. Oft sind die Folgen traumatisch. Daher r\u00fchrt auch das Schweigen. Die St\u00e4rke der T\u00e4ter ist ihre Gef\u00fchllosigkeit, Empathie ist ihnen fremd. \u201eSie kennen keinerlei Skrupel moralischer Art. Sie leiden nicht. Sie greifen v\u00f6llig ungestraft an. Die Wirksamkeit ihrer Angriffe beruht auf der Tatsache, dass die Opfer oder die au\u00dfenstehenden Beobachter sich nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass man vor dem Leiden des anderen so gef\u00fchllos, so mitleidlos sein kann.\u201c", "In Frankreich ist Marie-France Hirigoyen gerade eine gefragte Gespr\u00e4chspartnerin. In einem k\u00fcrzlich in \u201eLe Monde\u201c erschienenen Artikel prangerte sie die gesellschaftliche Heuchelei an und pl\u00e4dierte daf\u00fcr, nicht weiter die Augen zu verschlie\u00dfen; Machtmissbrauch sei keine Seltenheit: \u201eWir m\u00fcssen die m\u00e4nnliche Komplizenschaft brechen.\u201c K\u00e4men in Konzernen F\u00e4lle sexueller Bel\u00e4stigung oder Gewalt ans Tageslicht, w\u00fcrden sie oft unter der Hand geregelt und eine interne L\u00f6sung gefunden. Nicht selten hei\u00dft diese L\u00f6sung Schweigegeld. Man kann davon ausgehen, dass Marie-France Hirigoyen, die jahrzehntelange Praxiserfahrung hat und in ihrem Buch etliche F\u00e4lle von seelischer Gewalt, von Dem\u00fctigung, und Machtmissbrauch beschreibt, nicht zur \u00dcbertreibung neigt.", "\u00dcber Weinstein und Co. liest man t\u00e4glich neue Scheu\u00dflichkeiten, die lehrbuchhaft zeigen, wie Komplizenschaft funktioniert. Dar\u00fcber, wie man sie bricht, muss gesprochen werden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kino/video-filmkritiken/filmkritik-zu-george-clooneys-suburbicon-15281832.html", "article_id": "15281832", "section": "feuilleton", "article_headline": "Die Nebenebenenverwechslung", "date": "08.11.2017", "author": "Dietmar Dath", "article_text": ["Seine wichtigsten Szenen l\u00e4sst dieser Film selbst kaum zu, als wolle er ihnen die B\u00fchne verweigern. Bis zum stillen, leichten, sch\u00f6nen Ende der von Anfang an t\u00f6dlich verwundeten Krimikom\u00f6die gibt es nur Seitenblicke auf die neuen, schwarzen Nachbarn in der von wei\u00dfen Mittelstandsfamilien bewohnten nordamerikanischen Mustersiedlung des Jahres 1959, nach der das Drama hei\u00dft: \u201eSuburbicon\u201c.", "Erst, als es zu sp\u00e4t ist, gibt sich das Nebenthema als Hauptsache zu erkennen und das schwarze Nachbarskind als einzige Instanz, die sich zu allem, was bis dahin geschah, frei verhalten kann, unbefangen, ohne Komplizenschaft.", "Die Filmkritik in den Vereinigten Staaten hat der j\u00fcngsten Regieleistung von ", " vielfach ver\u00fcbelt, dass deren Kernstory von der erst z\u00e4hen, dann zunehmend katastrophenf\u00f6rmigen Aufkl\u00e4rung eines Einbruchs mit Todesfolge schief montiert sei, frankensteinhaft zusammengeflickt aus einerseits sozialkritisch Wesentlichem und andererseits hysterisch Herbeigeflunkertem, voll unglaubw\u00fcrdiger Zufallswendungen und greller Effekte auch, als kaue sich diese Erz\u00e4hlung blutsaugend auf der eigenen Zunge herum, nur um schlie\u00dflich mit etwas herauszuplatzen, das man genauso gut, nein: besser viel ruhiger h\u00e4tte erz\u00e4hlen k\u00f6nnen. Von den Trump-Fans bei Breitbart bis zur weltoffenen \u201eLos Angeles Times\u201c hei\u00dft es also, \u201eSuburbicon\u201c sei misslungen. Vor allem das Nebenhandlungskonstrukt der schwarzen Nachbarn sei ein paternalistischer Pappaufsteller, ein Nichtportr\u00e4t von Leuten, deren Partei der Film zwar ergreife, denen er sich aber nie wirklich n\u00e4here.", "Stimmt genau. Aber gerade darum geht es: dass eine Geschichte, die von diesen Leuten zu wenig wissen will, eine falsche Geschichte ist \u2013 nicht falsch erz\u00e4hlt, sondern falsch gelebt, von denen, die hier im Mittelpunkt stehen. Kamera, Schnitt, Dramaturgie und Fabelf\u00fchrung dienen dieser Wahrheit in \u201eSuburbicon\u201c vorbehaltlos, und das Ensemble tut desgleichen: ", " als Mordopfer und dessen Schwester wird von besagter Wahrheit zerrieben, Matt Damon als Witwer und Oberbl\u00f6dmann im gest\u00e4rkten Hemd widersetzt sich derselben Wahrheit strampelnd, nur um deren Macht \u00fcber ihn umso schlagender zu best\u00e4tigen, Oscar Isaac als Versicherungsdetektiv schlie\u00dflich versucht, die Wahrheit auf eigene Rechnung auszutricksen, und kommt in der Peripherie eines \u201eWhite Riot\u201c unter die R\u00e4der.", "Keine Sekunde zuckt der Regisseur Clooney vom Nies- und Juckpulver zusammen, das die Coen-Br\u00fcder, wie bei ihnen \u00fcblich, aus vollen H\u00e4nden ins Drehbuch gesch\u00fcttet haben, sondern liefert stattdessen seine bisher schl\u00fcssigste Arbeit hinter der Kamera ab. Das Bemerkenswerteste, was ihm hier gegl\u00fcckt ist, hat mit dem Fach \u201eFigurenzeichnung\u201c zu tun: Die zentralen Gestalten der sadistischen Lachtrag\u00f6die werden zwar schamlos als verkorkste Platzpatronen vorgef\u00fchrt, aber andererseits nicht einfach abgewatscht, weil das dazu notwendige Moment der angema\u00dften moralischen \u00dcberlegenheit des Erz\u00e4hltonfalls fehlt \u2013 der Film wei\u00df es nicht besser, er ist wirklich nur ein Bote, wenngleich einer, dem die Hose brennt.", "Tr\u00fcbe Typen sind Trumpf: Der Vater macht zum Sex das Licht aus, die w\u00e4chserne Tante wirkt selbst bei der Mordvorbereitung wie leichenstarr vor Schreck, der pflichtbewusste Polizist sieht aus, als h\u00e4tte man ihn in eine Uniform gen\u00e4ht, die er bis zum Tod nicht mehr verlassen wird, und der Vorgesetzte des kleinen Angestellten l\u00f6st sich beim Versuch, jenen zu tr\u00f6sten, in seiner eigenen sozialen \u00dcberfl\u00fcssigkeit auf wie ein Brausebrocken in Tr\u00e4nensprudel. Selbst die vergleichsweise humanste Erscheinung, Gary Basaraba als Onkel Mitch, kann seine Anteilnahme am schmerzlichen Verlust anderer nicht angemessener ausdr\u00fccken als mit der hilflos groben Drohung, er werde die Schuldigen schon finden und dann von innen nach au\u00dfen krempeln. Die territorialneurotischen Herzensruinen der Haupthandlung verstricken sich in Ehebruch, Mord, Betrug und Fluchtphantasien vom rettenden Ausland, wo endlich alles anders w\u00e4re, in Wirklichkeit aber wohl lauter Fremde leben, die man in der eigenen Nachbarschaft nicht ertragen w\u00fcrde. Was ist hier eigentlich los?", "James Baldwin hat im sp\u00e4ten Essay \u201eThe Price of the Ticket\u201c (1985) mit geschichtsergebener Lakonie die grauenhafte Wahrheit ausgesprochen, dass \u201eder Wei\u00dfe\u201c, um \u201edie Schwarzen\u201c misshandeln, unterdr\u00fccken, ausbeuten, aussperren, einschlie\u00dfen, ermorden und verwalten zu k\u00f6nnen, zun\u00e4chst so ein \u201eWei\u00dfer\u201c werden musste, eine Maske \u2013 Knast nach innen, Knastw\u00e4rter nach au\u00dfen. Das Erzwungene an diesem unmenschlichen Zustand darf er nicht sehen; so wie Herrenmenschen nie sehen d\u00fcrfen, dass das, was sie zu sein w\u00e4hnen, gar nicht sein m\u00fcsste, aber von ihnen als alternativlos gelebt wird: Der Sexist muss sich zum Mann machen, um \u00fcber Frauen (nicht nur als Objekte der Triebabfuhr) verf\u00fcgen zu k\u00f6nnen; der Besitzende muss Ausbeuter werden, damit sein Besitz im Konkurrenzkrieg gesellschaftlich waffenf\u00e4hig wird.", "Alle Geschichten, die sich ungerechte Gesellschaften von sich selbst erz\u00e4hlen lassen, dr\u00e4ngen die Kosten dieser Selbst- und Fremdzurichtung permanent aus der Bildmitte. Die Dramen der verbauten Subjektivit\u00e4t, aus denen so viele hohe Kunst- und popul\u00e4re Unterhaltungsgattungen gemacht sind, warnen st\u00e4ndig: Ja nicht zu genau hinschauen, die Menschen sind halt leider so, jedenfalls in der Hauptsache.", "\u201eSuburbicon\u201c endet mit einem Blick auf die Nebenebene am ewigen Rand dieser Hauptsache \u2013 Clooneys Film schickt ein Kind hin und weicht dann selbst zur\u00fcck, diskret, respektvoll, wir d\u00fcrfen das Abgelegene blo\u00df sehen, nicht betreten, den Ort jenseits des Immergleichen, wo das verbl\u00f6det grausame und sinnlos l\u00e4cherliche Spiel seine Grenze hat und eine andere Geschichte beginnen m\u00fcsste, eine zwischen Menschen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/schwacher-franken-befluegelt-gewinne-und-kurse-15280447.html", "article_id": "15280447", "section": "finanzen", "article_headline": "Am Schweizer Aktienmarkt wird die Luft d\u00fcnner", "date": "07.11.2017", "author": "Johannes Ritter", "article_text": ["Die gute Stimmung an den Aktienb\u00f6rsen in aller Welt hat l\u00e4ngst auch die Schweiz erfasst. Der ", " Market Index (SMI), in dem die 20 gr\u00f6\u00dften Titel erfasst sind, ist seit Beginn dieses Jahres um 13 Prozent auf knapp 9.300 Punkte gestiegen. Das wichtigste B\u00f6rsenbarometer der Eidgenossenschaft ist damit hinter der Entwicklung anderer Leitindizes zur\u00fcckgeblieben. Der Dax hat sich in der gleichen Zeit um 17 Prozent nach oben geschraubt, wobei er vor allem in den vergangenen Monaten an Tempo gewann. Der Dow Jones Industrial Index kletterte sogar um 19 Prozent.", "Wie sind diese Unterschiede zu erkl\u00e4ren? Panagiotis Spiliopoulos, der das Research der Bank Vontobel leitet, hat eine Antwort: \u201eIm SMI sind vergleichsweise wenige Technologieaktien gelistet.\u201c Tats\u00e4chlich waren es zuletzt vor allem Technologiewerte wie Alphabet, Amazon und Microsoft, die in Amerika ein Kursfeuerwerk verursachten. Solche sind im SMI kaum vertreten, wohl aber im Swiss Performance Index (SPI). Dieser Index umfasst nahezu alle b\u00f6rsennotierten Schweizer Unternehmen \u2013 und damit eben auch Tech-Titel wie Logitech und Temenos, deren Wert seit Anfang des Jahres um 42 Prozent beziehungsweise 67 Prozent gestiegen ist. Dass der SPI seit Jahresbeginn \u2013 genau wie der ", " \u2013 um fast 19 Prozent gestiegen ist, hat nach Einsch\u00e4tzung des Aktienexperten Spiliopoulos aber noch weitere Gr\u00fcnde: Gerade die kleineren und mittelgro\u00dfen Unternehmen h\u00e4tten ihr Gewinnwachstum zuletzt enorm beschleunigt.", "Dabei kommen zwei Entwicklungen zum Tragen: Zum einen profitieren die traditionell exportstarken Schweizer Unternehmen von dem Konjunkturaufschwung und der wachsenden Nachfrage in wichtigen M\u00e4rkten wie Deutschland. Zum anderen beginnt sich die Rosskur auszuzahlen, zu der sich viele Unternehmer infolge der Aufwertung des Schweizer Frankens gen\u00f6tigt sahen.", "\u201eNach der Aufhebung des Mindestkurses im Januar 2015 war die Schweizer Industrie gezwungen, kr\u00e4ftig an der Kostenschraube zu drehen. Die Unternehmen haben ihre Hausaufgaben gemacht. Das spiegelt sich jetzt in steigenden Gewinnen\u201c, erl\u00e4utert Spiliopoulus. Zu sehen ist dieser Effekt vor allem bei kleineren Unternehmen wie dem H\u00f6rger\u00e4tehersteller Sonova oder dem Dentaltechnikspezialisten Straumann, deren Kosten zu rund einem Drittel in der Schweiz anfallen. Sparbem\u00fchungen zeigen dort eine viel gr\u00f6\u00dfere Wirkung als beispielsweise im Hause Nestl\u00e9. Beim gr\u00f6\u00dften Nahrungsmittelkonzern der Welt fallen nur rund 6 Prozent der Kosten in der Heimat an.", "Auch die inzwischen erfolgte Abwertung des Frankens gegen\u00fcber dem deutlich erstarkten Euro hat den Schweizer Aktien Aufwind verliehen. Im April kostete ein Euro noch 1,08 Franken. Aktuell liegt er bei 1,16 Franken und ist damit nicht mehr weit von dem einstigen Mindestkurs von 1,20 Franken entfernt. \u201eWenn der Euro-Franken-Wechselkurs bis Ende 2018 auf dem derzeitigen Niveau bleibt, k\u00f6nnte dies zu einem zus\u00e4tzlichen Gewinnwachstum von 3 bis 4 Prozent f\u00fchren\u201c, sch\u00e4tzt Spiliopoulus. Der Analyst glaubt aber nicht, dass sich diese Erwartung eins zu eins in steigende Aktienkurse \u00fcbersetzen l\u00e4sst. Denn die Bewertung der Unternehmen sei schon relativ hoch. \u201eDaher rechnen wir nicht damit, dass der SMI in diesem Jahr noch gro\u00dfe Spr\u00fcnge macht.\u201c", "Zum Jahresende sieht Spiliopoulus den Leitindex in einer Spanne zwischen 9000 und 9400 Punkten. Daher sei jetzt die Stunde des \u201eStock Picking\u201c, also der gezielten Auswahl einzelner Werte. Kaufenswert findet Spiliopoulos die Aktie von ", ". Der Spezialchemiekonzern musste j\u00fcngst seine Fusion mit dem amerikanischen Wettbewerber Huntsman abblasen. Dies geschah auf Druck des aktivistischen Aktion\u00e4rs White Tale. Nun stellt sich die Frage, wie es mit Clariant weitergeht. Gemessen an den aktuellen Gesch\u00e4ftszahlen, sei der Konzern momentan fair bewertet, sagt Spiliopoulus. Er wittert aber eine gewisse \u00dcbernahmephantasie: \u201eIch kann mir vorstellen, dass White Tale bereits hinter den Kulissen nach einem m\u00f6glichen K\u00e4ufer f\u00fcr Clariant Ausschau h\u00e4lt. Das w\u00e4re jedenfalls typisch f\u00fcr einen aktivistischen Investor.\u201c", "Positiv hebt er auch ABB hervor. Der Elektrotechnikkonzern hat nach einer langen Durststrecke zuletzt endlich wieder mehr Auftr\u00e4ge an Bord geholt und darf folglich auf eine st\u00e4rkere Umsatzdynamik hoffen. Der ABB-Kurs ist seit Jahresbeginn um mehr als ein F\u00fcnftel auf 26 Franken geklettert. Daher sehen manche Analysten den Zeitpunkt f\u00fcr einen Einstieg schon \u00fcberschritten. Das k\u00f6nnte man auch vom Computerzubeh\u00f6r-Hersteller ", " sagen. Doch mit Blick auf das bevorstehende Weihnachtsgesch\u00e4ft empfiehlt Spiliopoulos auch diese Aktie zum Kauf. Ruhig schlafen k\u00f6nne man auch mit den Aktien der Partners Group. Diese Verm\u00f6gensverwaltungsgesellschaft sei eine Gelddruckmaschine.", "Zu den Gewinnern der vergangenen Woche geh\u00f6rte Credit Suisse. Die Schweizer Gro\u00dfbank lie\u00df im dritten Quartal einen Aufw\u00e4rtstrend erkennen. Noch ist es allerdings zu fr\u00fch zu beurteilen, ob der vor zwei Jahren eingeleitete Umbau die erhofften Ergebnisse bringt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/asiatische-aktien-lohnen-wieder-15281700.html", "article_id": "15281700", "section": "finanzen", "article_headline": "Asiatische Aktien lohnen wieder", "date": "08.11.2017", "author": "Martin Hock", "article_text": ["Investments in den Schwellenl\u00e4ndern Asiens waren in den vergangenen Jahren in Ungnade fallen. Zwischen 2013 und 2015 wurden unter dem Strich relativ zu den entwickelten M\u00e4rkten Gelder abgezogen. Die Investoren hatten dabei nicht unrecht, reagierten sie doch auf negative Fundamentaldaten: Das Wachstum hatte sich verlangsamt und im Vergleich zu den entwickelten M\u00e4rkten gab es seit 2009 schon erheblich mehr negative Korrekturen von Gewinnprognosen.", "In diesem Jahr aber hat sich das ge\u00e4ndert. Nach einer \u00fcberdurchschnittlichen Wertentwicklung der Aktienm\u00e4rkte flie\u00dft seit Februar wieder mehr Geld nach Asien, nicht zuletzt weil die Unternehmensergebnisse wieder mehr \u00fcberzeugen. Suranjan Mukherjee, Manager des Asian Special Situations Funds der Fondsgesellschaft Fidelity, hat daf\u00fcr eine recht n\u00fcchterne Erkl\u00e4rung: \u201eEs ist einfach eine zyklische Wende.\u201c", "Das hei\u00dft nicht, dass die asiatischen Aktien uninteressant seien. Im Gegenteil, Asien sei durch den schwachen Verlauf der Vorjahre preiswerter geworden. \u201eIch denke, die Entwicklung der asiatischen M\u00e4rkte wird noch richtig interessant werden\u201c, sagt der Inder. Und bei den gro\u00dfen Technologiethemen wie Cloud Computing, autonome Fahrzeuge oder der Digitalisierung der Industrie seien auch immer wieder asiatische Unternehmen dabei.", "Als Manager eines \u201eSpecial Situations Funds\u201c geht Mukherjee indes mit einem spezifischen Ansatz an Investments heran. Drei Kategorien von Unternehmen sind f\u00fcr ihn interessant: Restrukturierungsf\u00e4lle, Privilegierte und Weltmarktf\u00fchrer.", "Zur letzten Gruppe z\u00e4hlt etwa der Halbleiterhersteller Taiwan Semiconductor. An der beherrschenden Stellung des Unternehmens gibt es wenig zu zweifeln. Mit einem Weltmarktanteil von etwa 60 Prozent in der Fertigung ist das Unternehmen derzeit aus der Chip-Welt nicht wegzudenken. Allein: Mukherjee ist nicht der einzige Investor, der sich dessen bewusst ist. In den vergangenen acht Jahren hat sich der Aktienkurs fast verachtfacht und ist damit etwa doppelt so stark gestiegen wie der Umsatz.", "Doch Mukherjee findet die Aktie nicht zu teuer. \u201eDas Entscheidende ist, dass wir hier einen Weltmarktf\u00fchrer haben, dessen Ertr\u00e4ge steigen. Auf Basis des Buchwerts ist die Bewertung mit dem Dreifachen r\u00fcckblickend konstant.\u201c Und das sei in Ordnung so, das Unternehmen gut gef\u00fchrt, das Marktwachstum aussichtsreich \u2013 f\u00fcr Mukherjee passt das.", "Zu den Privilegierten z\u00e4hlt der Inder Unternehmen, die auf unterentwickelten M\u00e4rkten eine starke Stellung innehaben, wie etwa Finanzdienstleister. In einem Land wie Indonesien, wo die Kreditvergabe nur rund 20 Prozent des Bruttoinlandsprodukts ausmacht, haben Finanzdienstleister noch gro\u00dfe Chancen, stark mit dem Markt zu wachsen. Zu Mukherjees Favoriten z\u00e4hlt die Bank Central Asia. \u201eEin erfahrenes Management, eine konservative Kreditvergabe und ein Fokus auf das stabilere Privatkundengesch\u00e4ft \u2013 das gef\u00e4llt uns daran.\u201c", "Etwas diffiziler ist es mit den Restrukturierungsf\u00e4llen. \u201eWenn wir f\u00fcr ein Unternehmen, das aktuell negativ gesehen wird, innerhalb von drei bis f\u00fcnf Jahren die Perspektive f\u00fcr eine Verbesserung der fundamentalen Daten, der Bewertung oder der Stimmung sehen, investieren wir und bleiben dabei.\u201c Als Beispiel nennt Mukherjee den Zigarettenhersteller LT Group.", "Das Gemeinschaftsunternehmen mit Philipp Morris Philippines beherrschte 90 Prozent des Marktes, bevor 2013 die Tabaksteuer deutlich erh\u00f6ht wurde. Daraufhin wichen viele Raucher auf Produkte des Konkurrenten Mighty aus, dem vorgeworfen wird, die Steuern zu umgehen. \u201eSeitdem geht der Kurs seitw\u00e4rts. Wir erwarten aber, dass die Beh\u00f6rden h\u00e4rter durchgreifen werden und LT wieder Marktanteile zur\u00fcckgewinnt. Solange diese These intakt ist, werden wir dabei bleiben.\u201c Allerdings r\u00e4umt der Fondsmanager ein, dass die Erfolge dieser Restrukturierungswetten nicht so hoch sind. \u201eWenn wir Gl\u00fcck haben, liegen wir in 60 Prozent der F\u00e4lle richtig.\u201c", "Doch das disziplinierte Befolgen der Anlagestrategie auf der Kaufseite ist f\u00fcr Mukherjee nur ein Teil des Erfolgs. Wichtig sei eben auch, dass man sich beim Verkaufen an die Strategie halte. \u201eUnser Fonds ist kurszielgetrieben. Wenn dieses erreicht ist, also der Aktienkurs nach unserem Daf\u00fcrhalten den inneren Wert des Unternehmens widerspiegelt, verkaufen wir. Wenn sich unsere Investmentthese als falsch erweist, verkaufen wir. Und wenn wir im selben Land oder im selben Markt eine besser Aktie finden, verkaufen wir.\u201c"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/weltwirtschaft-befindet-sich-weiter-im-aufschwung-15282072.html", "article_id": "15282072", "section": "finanzen", "article_headline": "\u201eLassen Sie sich nicht ins Bockshorn jagen\u201c", "date": "08.11.2017", "author": "Alexander Armbruster", "article_text": ["Die Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsunion befindet sich in einem \u201eMini-Boom\u201c, Chinas Wirtschaft w\u00e4chst weiter stabil und die Vereinigten Staaten haben Vollbesch\u00e4ftigung erreicht. \u201eDas \u00f6konomische Umfeld ist robust und das wird auch im kommenden Jahr so sein\u201c, sagte Jens Wilhelm, im Vorstand der Fondsgesellschaft Union Investment f\u00fcr die Kapitalanlage zust\u00e4ndig, w\u00e4hrend einer Investorenkonferenz in Mainz: \u201eDer synchrone Aufschwung geht weiter auf der Welt.\u201c", "In diesem Umfeld geh\u00f6ren aus seiner Sicht Aktien europ\u00e4ischer und mancher japanischer Unternehmen zu den vergleichsweise attraktiven Anlagen, au\u00dferdem Schwellenl\u00e4nderanleihen sowohl in lokaler W\u00e4hrung als auch in harter W\u00e4hrung (Dollar oder Euro), Hochzinsanleihen und Unternehmenskreditverbriefungen zumal in Europa.", "Unterst\u00fctzend auswirken werde sich weiterhin die Geldpolitik diesseits wie jenseits des Atlantiks. Auch wenn die F\u00fchrung der Europ\u00e4ische Zentralbank unl\u00e4ngst beschlossen hat, die monatlichen Anleihek\u00e4ufe ab Januar zu verringern, werde die erste Zinsanhebung noch l\u00e4nger auf sich warten lassen \u2013 Wilhelm rechnet nicht vor dem Jahr 2019 damit. In den Vereinigten Staaten werden die W\u00e4hrungsh\u00fcter seiner Ansicht nach weiter vorsichtig die Zinsen anheben, er selbst sagt wie die Anleger im Schnitt drei Leitzinserh\u00f6hungen im kommenden Jahr voraus. Der Wechsel an der Spitze der Notenbank von der derzeitigen Amtsinhaberin Janet Yellen auf den gerade von Donald Trump ausgew\u00e4hlten Zentralbankdirektor Jerome Powell spreche daf\u00fcr. Wenngleich Powell nach einhelliger Auffassung eher dieselbe geldpolitische Linie wie Yellen verfolgen wird, machte Wilhelm eine Einschr\u00e4nkung: \u201eWir wissen bislang nicht, wie er mit neuen Nachrichtenlagen umgehen wird.\u201c", "F\u00fcr ihn liegt ein m\u00f6gliches Risiko dabei in der von Donald Trump geplanten Steuersenkung. Angesichts des andauernden Wirtschaftsaufschwungs brauche es derzeit keine Impulse von dieser Seite, so Wilhelm, und ohnehin: \u201eSteuerreformen im Aufschwung bringen historisch betrachtet nur geringe Impulse, und f\u00fchren oft nur zu mehr Schulden.\u201c Je nach Umfang k\u00f6nne es aber sein, dass sich das angesichts der Vollbesch\u00e4ftigung in Amerika m\u00f6glicherweise st\u00e4rker auf den Preisauftrieb auswirke.", "F\u00fcr die zweitgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der Welt China ist Wilhelm, der f\u00fcr die Anlage hoher Milliardenbetr\u00e4ge zust\u00e4ndig ist, durchaus zuversichtlich. Die gest\u00e4rkte Machtposition des Staatspr\u00e4sidenten Xi Jinping durch den gerade zu Ende gegangenen Kongress der Kommunistischen Partei k\u00f6nne sich wirtschaftlich durchaus positiv auswirken. \u201eChina k\u00f6nnte nun Reformen einleiten, die das Land dringen ben\u00f6tigt.\u201c Hinweise, so Wilhelm, gebe es durch aktuelle \u00c4u\u00dferungen etwa der chinesischen Bankenaufsicht, wonach die hohe Verschuldung gerade der chinesischen Unternehmen st\u00e4rker adressiert werden soll. An den Kapitalm\u00e4rkten k\u00f6nnten sich solche Reformen \u2013 durchaus \u00fcblich \u2013 kurzfristig negativ auswirken, langfristig seien die Vorteile aber unbestreitbar.", "Als ein Beispiel f\u00fcr die St\u00e4rke chinesischer Konzerne nannte er das Internetunternehme Alibaba und verwies auf den am 11. November anstehenden \u201eSingles Day\u201c im Reich der Mitte: Im vergangenen Jahr wurden auf der Plattform an diesem Tag 18 Milliarden Dollar umgesetzt. \u201eAmazon hat das noch nie geschafft, und ich wette, dass diese Marke dieses Jahr gerissen wird.\u201c", "Zu Europa \u00e4u\u00dferte er sich ebenfalls konstruktiv. Seine Sch\u00e4tzung f\u00fcr die Wachstumsrate der Wirtschaft der W\u00e4hrungsunion in diesem Jahr hat er auf 2,2 Prozent heraufgesetzt. F\u00fcr die wirtschaftliche Stabilit\u00e4t ist aus seiner Sicht gleichwohl erforderlich, dass EU und W\u00e4hrungsunion die durch die j\u00fcngsten Wahlen entstandene Chance nutzen zu Reformen. \u201eDen ESM zu einem Notfall-Schattenhaushalt zu machen, das wird nicht reichen, denke ich.\u201c", "Entwarnung gab er indes im Hinblick auf die im kommenden Jahr anstehenden Wahlen in Italien und die M\u00f6glichkeit, dass eine den Euro ablehnende Partei vielleicht die meisten Stimmen bekommt. Eine Partei k\u00f6nne durch die Verfassung nicht gen\u00fcgend Macht haben, um so eine Entscheidung zu treffen. Auch wenn es dann vielleicht wieder einmal solche Diskussionen geben werde, wird \u201eder Italexit nicht passieren, lassen Sie sich nicht ins Bockshorn jagen\u201c.", "F\u00fcr Deutschland schlie\u00dflich \u00e4u\u00dferte er sich auch zuversichtlich. Allerdings bem\u00e4ngelte er die schleppende Regierungsbildung in Berlin, was gerade angesichts der langfristigen Herausforderungen \u00e4rgerlich sei. Hier hat er vor allem die Technologie und Digitalisierung im Blick. \u201eIn Deutschland stagnieren die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung gemessen am Bruttoinlandsprodukt.\u201c Er wies beispielhaft darauf hin, dass weder in Deutschland nach in der W\u00e4hrungsunion ein \u201eWachstumsoligopol\u201c existiert und meint damit Technik-Unternehmen wie Microsoft, Google, Tencent oder Alibaba.", "Aber auch das werde das Kapitalmarkumfeld und die konstruktiven Bedingungen weder in diesem noch im kommenden Jahr beeintr\u00e4chtigen, was ihn zumindest mit Blick auf die Geldanlage das Fazit ziehen lie\u00df: \u201eDas gr\u00f6\u00dfte Risiko ist, dass es keinen Grund gibt, b\u00e4risch zu sein.\u201c"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/investoren-setzen-auf-versicherungs-apps-15282067.html", "article_id": "15282067", "section": "finanzen", "article_headline": "Investoren lieben Versicherungs-Apps", "date": "08.11.2017", "author": "Tim Kanning", "article_text": ["Vor der schwarzen Piste im Skiurlaub noch schnell eine Unfallversicherung auf dem Handy abschlie\u00dfen oder auf einer Internetplattform die Versicherungsdaten eingeben und automatisch g\u00fcnstigere Konditionen vorgeschlagen bekommen. Mit solchen Angeboten k\u00f6nnte die Digitalisierung die Branche der Versicherer kr\u00e4ftig durchsch\u00fctteln \u2013 und tut es teilweise schon jetzt. Denn in der ganzen Welt haben sich viele kleine Start-ups vorgenommen, mit neuen technischen L\u00f6sungen rund um das Thema Versicherung Kunden anzulocken.", "Insurtech ist der Fachbegriff f\u00fcr diesen Teilbereich der seit einigen Jahren gefeierten Fintechs. Und j\u00fcngste Marktdaten zeigen, dass sich die Versicherungssparte unter den Finanz-Start-ups mehr und mehr zum Investorenliebling entwickelt. Einen Rekord bei den Investitionen, die in diese junge Branche flie\u00dfen, erwartet die Beratungsgesellschaft ", ". In einer am Dienstag vorgestellten Studie kommen die Autoren auf 1,53 Milliarden Dollar, verteilt auf 179 Transaktionen, die Risikokapitalgeber allein in den ersten neun Monaten des Jahres in der ganzen Welt in Insurtechs gesteckt haben.", "Im gesamten Jahr 2016 wurden demnach in 203 Deals 1,79 Milliarden Dollar in Versicherungs-Start-ups investiert. \u201eIm Bereich der Insurtechs zeichnet sich f\u00fcr dieses Jahr sowohl bei der Anzahl der Deals als auch bei der Investitionssumme ein neuer Rekord ab\u201c, kommentiert KPMG-Partner Sven Korschinowski die Ergebnisse.", "Die Beratungsgesellschaft Willis Towers Watson, die ebenfalls am Dienstag Zahlen zum Insurtech-Markt herausgegeben hat, verweist darauf, dass allein im dritten Quartal dieses Jahres mit 48 Transaktionen rund um die Kategorien Schaden/Unfall sowie Kranken-/Lebensversicherungen das bis heute dritth\u00f6chste Quartalsergebnis ermittelt worden sei.", "Dabei falle auf, dass sechs der Unternehmen aus den Schwellenl\u00e4ndern Asiens, darunter drei aus China, sich Kapital beschafft h\u00e4tten. Die h\u00f6chste Transaktion war demnach mit 50 Millionen Dollar die Finanzierung der in Hongkong ans\u00e4ssigen Versicherungs-Vergleichsplattform Compare-Asia-Group.", "Die hohen Investitionen k\u00f6nnten auch die Angebote f\u00fcr deutsche Versicherungskunden schneller \u00e4ndern als gedacht. Denn nach Ansicht von Willis Towers Watson kann eine Technologie, die in einem Markt funktioniere, relativ leicht auch auf andere M\u00e4rkte ausgerollt werden \u2013 aller unterschiedlicher nationalen Regularien zum Trotz. \u201eSo, wie sich die Versicherungsbranche globalisiert und sich Wertsch\u00f6pfungsketten in immer mehr spezialisierte kritische Funktionen zerteilen, wird sich die Technologie, die diese Funktionen unterst\u00fctzt, zunehmend \u00fcber unterschiedliche geographische M\u00e4rkte hinweg einsetzen lassen\u201c, sagte Carsten Hoffmann, verantwortlich f\u00fcr Digitalisierungsthemen bei Willis Towers Watson.", "Der Blick auf Schwellenl\u00e4nder und insbesondere den drittgr\u00f6\u00dften Versicherungsmarkt der Welt, China, k\u00f6nne sich daher auch f\u00fcr europ\u00e4ische Unternehmen auszahlen. In solchen Schwellenl\u00e4ndern seien die Unternehmen oft schneller in der Lage, Innovationen einzuf\u00fchren als in Industrienationen. \u201eAufstrebende M\u00e4rkte wie China zu beobachten gestattet uns einen Blick in die Zukunft\u201c, sagt Michael Kl\u00fcttgens, Leiter der Versicherungsberatung von Willis Towers Watson. \u201eWir sehen, in welche Richtung sich die Versicherungs-Wertsch\u00f6pfungskette auch in den Industriel\u00e4ndern entwickeln wird.\u201c", "Bei den klassischen Fintechs, die seit einigen Jahren vor allem mit neuen Technologien die Bankbranche aufwirbeln, machen viele Investoren inzwischen schon Kasse. Durch den Verkauf ihrer Anteile an solchen Start-ups haben Wagniskapitalgeber nach den Zahlen von KPMG im dritten Quartal in der ganzen Welt 940 Millionen Dollar erl\u00f6st.", "Das ist die zweith\u00f6chste Summe innerhalb eines Quartals \u00fcberhaupt seit dem Jahr 2010 und im Vergleich zum vorigen Quartal eine Steigerung um fast 250 Prozent. Auch die Summe der Neuinvestitionen von Risikokapitalgesellschaften in Fintechs stieg vom zweiten zum dritten Quartal 2017 an: von 3,0 auf 3,3 Milliarden Dollar."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/salesforce-feiert-laedt-adidas-co-zur-dreamforce-15281923.html", "article_id": "15281923", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Salesforce feiert den Siegeszug der Cloud und sich selbst", "date": "08.11.2017", "author": "Jonas Jansen", "article_text": ["Seine kurze Zeit im Rampenlicht hat ", " gleich f\u00fcr einen Abwerbeversuch genutzt. \u201eWir haben viele offene Stellen f\u00fcr Software-Entwickler\u201c, sagt der Adidas-Vorstandsvorsitzende und grinst ins Publikum. Schlie\u00dflich schauen ihn Tausende potentielle Bewerber an. Rorsted steht in einer riesigen unterirdischen Halle in San Francisco, sein Gesicht wird auf acht gro\u00dfe Bildschirme projiziert, damit ihn auch jeder im Saal sehen kann.", "Doch es ist nicht seine Veranstaltung, der Unternehmenschef ist nur ein Gast von vielen auf der Dreamforce, der gr\u00f6\u00dften Technologiekonferenz der Welt, die von dem Softwarekonzern Salesforce veranstaltet wird. Ihm gegen\u00fcber steht Mark Benioff, Gr\u00fcnder und Chef von Salesforce, der das Wildern in seinem Revier mit einem L\u00e4cheln abtut. Das geh\u00f6rt zur Show. Benioff hat Rorsted schlie\u00dflich eingeladen, auf der Veranstaltung in nur zwei Minuten zu erz\u00e4hlen, wie der deutsche Sportartikelkonzern mit dem kalifornischen Softwareunternehmen zusammenarbeitet. Da darf der Gast aus Deutschland auch schnell noch Nachwuchs rekrutieren.", "Dass der Chef des deutschen Sportartikelherstellers aus Herzogenaurach nach Kalifornien gereist ist, zeigt, wie wichtig der amerikanische Markt f\u00fcr ", " geworden ist. Gut 26 Prozent Wachstum hat Adidas in den Vereinigten Staaten im abgelaufenen Quartal erzielt, der Online-Handel ist zuletzt gar um zwei Drittel gewachsen \u2013 was Einkaufen im Internet angeht, sind die Amerikaner deutlich eifriger als die Deutschen. Um seine Kunden dort noch besser zu erreichen, hat Rorsted deshalb eine neue Anwendung f\u00fcr Smartphones bauen lassen, die auf der Software von Salesforce basiert und zun\u00e4chst auch nur in Amerika auf den Markt kommt.", "Damit verfolgt Adidas die K\u00e4ufer von Turnschuhen oder Sportkleidung \u00fcber ihre Smartphones und Laptops durchs Netz \u2013 wer sich mit der neuen Adidas-Plattform verbindet und sp\u00e4ter ein Foto etwa der neuen Schuhe auf der Fotoplattform ", " hochl\u00e4dt, wird so gleich zum Werbemodell f\u00fcr neue Kunden \u2013 und bringt Adidas noch mehr Ums\u00e4tze. 1,2 Millionen Turnschuhpaare verkauft das Unternehmen jeden Tag. \u201eKauft weiter!\u201c, ruft Rorsted in San Francisco ins Publikum. Damit die Ums\u00e4tze im Online-Handel steigen, setzt Adidas auf Salesforce.", "Das Unternehmen stellt Programme f\u00fcr das Kundenmanagement her, im Fachbegriff hei\u00dft das Customer Relationship Management, oder kurz CRM. Seit der Gr\u00fcndung im Jahr 1999 baut Salesforce komplett auf Cloud Computing, also die Bereitstellung von Software \u00fcber das Internet. Anders als fr\u00fcher kaufen Kunden keine Lizenzen f\u00fcr Programme auf ihren Rechnern, sondern zahlen j\u00e4hrliche Geb\u00fchren f\u00fcr die Software, die dann aus der Datenwolke kommt. Damit hat Salesforce in den letzten Jahren ein geh\u00f6riges Wachstum verzeichnet, allein seit Jahresbeginn ist der Aktienkurs von 70 Dollar auf mehr als 100 Dollar gestiegen, die Marktkapitalisierung betr\u00e4gt 78 Milliarden Dollar.", "Und trotzdem befindet sich das Unternehmen in einem Markt, der viel weniger Aufmerksamkeit bekommt als andere Technologieunternehmen wie ", ", Amazon oder Microsoft. Um bekannter zu werden, gibt Salesforce ungemein viel Geld f\u00fcr Marketing aus: Die Dreamforce-Konferenz, die noch bis Donnerstag rund um das Moscone Center in San Francisco stattfindet, ist der beste Beweis daf\u00fcr. Rund 170000 Menschen kommen in die Stadt, mehr als 300 Journalisten, darunter auch diese Zeitung, hat das Unternehmen eingeladen. Bei der Technologiekonferenz geht es allerdings um viel mehr als Werbung f\u00fcr Kunden wie Adidas oder um Partnerschaften mit Google und T-Mobile, der amerikanischen Tochtergesellschaft der Deutschen Telekom. Es gibt Medititationsseminare von franz\u00f6sischen M\u00f6nchen, Veranstaltungen zur Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern in der Bezahlung. Oder es geht darum, Spenden zu sammeln f\u00fcr Nichtregierungsorganisationen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/warum-der-aufbau-von-ladesaeulen-so-muehsam-ist-15282758.html", "article_id": "15282758", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Warum der Aufbau von Lades\u00e4ulen so m\u00fchsam ist", "date": "08.11.2017", "author": "Hanna Decker", "article_text": ["Seit Montag tagen in Bonn 25.000 Menschen beim gr\u00f6\u00dften ", " aller Zeiten, wo sie \u00fcber Klimaziele f\u00fcr die einzelnen Staaten sprechen. Mit den heute versprochenen Beitr\u00e4gen - da sind sich die Fachleute einig - l\u00e4sst sich das Zwei-Grad-Ziel nicht halten. Auch auf die EU-Kommission steigt der Druck, mehr f\u00fcr den Klimaschutz zu tun. Sie hat ihre CO2-Emissionen seit 1990 zwar um 20 Prozent reduziert. Doch der Verkehrssektor hat bislang kaum etwas dazu beigetragen, trotz versch\u00e4rfter Flottengrenzwerte f\u00fcr Automobilhersteller und m\u00f6glicher Elektroautoquote.", ". Das soll europ\u00e4ischen Autoherstellern helfen, \u201enicht zur beim Verbrennungsmotor, sondern auch bei Elektrofahrzeugen Marktf\u00fchrer zu werden\u201c, so EU-Klimakommissar Miguel Arias Ca\u00f1ete.\u00a0Der F\u00f6rdertopf ist Teil eines Pakets f\u00fcr klimafreundlichere Autos bis 2030, das die Kommission am Mittwoch vorstellen will. Daneben soll es F\u00f6rdergelder zur Erforschung besserer ", " geben.", "Noch ist nicht ganz klar, wie genau das Geld verteilt wird und ob es nur f\u00fcr den Aufbau oder auch f\u00fcr Betrieb und Wartung verwendet wird. Deswegen l\u00e4sst sich schwer kalkulieren, wie viele Lades\u00e4ulen sich von den Mitteln aufstellen lassen. Bislang gibt es in Deutschland etwa 10.700 \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Ladepunkte an 4730 Lades\u00e4ulen, davon 530 Schnelllades\u00e4ulen. Sie finden sich an Autobahn-Rastst\u00e4tten, Einkaufszentren, Parkh\u00e4usern, am Stra\u00dfenrand und auf \u00f6ffentlichen Parkpl\u00e4tzen. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Ladeinfrastruktur - 85 Prozent - befindet sich allerdings im privaten Bereich. Also in der Garage des Eigenheims, in Tiefgaragen von Wohnanlagen und Mehrfamilienh\u00e4usern oder auf unternehmenseigenen Parkpl\u00e4tzen. Etwa 45.000 ", " gibt es in Deutschland.", "Das Aufstellen einer Lades\u00e4ule kostet mehrere Zehntausend Euro. EnBW etwa kalkuliert die Kosten f\u00fcr eine Lades\u00e4ule an Autobahnen mit zwei Ladepunkten mit rund 30.000 Euro, die f\u00fcr langsam ladende Lades\u00e4ulen in Innenst\u00e4dten mit etwa 10.000 Euro. Hinzu kommen Kosten f\u00fcr Betrieb und Wartung, in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 1500 Euro pro Jahr. Wenn man die 800 Millionen Euro der EU-Kommission durch 30.000 Euro teilt, erg\u00e4ben sich theoretisch knapp zus\u00e4tzliche 27.000 Lades\u00e4ulen - f\u00fcr ganz Europa, wohlgemerkt.", "Auch das wird jedoch nicht reichen. Fachleute gehen davon aus, dass die Anzahl der \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkte mit der Anzahl der Elektroautos in den kommenden Jahren rasant steigen wird. Nach Angaben der \u201eNationalen Plattform Elektromobilit\u00e4t\u201c werden schon im Jahr 2020 allein in Deutschland 70.000 \u00f6ffentliche Ladepunkte und 7100 Schnelllades\u00e4ulen ben\u00f6tigt.", "An normalen Lades\u00e4ulen m\u00fcssen Elektroautos etwa sechs Stunden stehen bleiben, um aufgeladen zu werden, an Schnelllades\u00e4ulen sind sie in bis zu 30 Minuten vollst\u00e4ndig aufgeladen. Schnelllades\u00e4ulen mit ihrer hohen Ladeleistung belasten jedoch das Stromnetz erheblich mehr. Ein wichtiger Fortschritt war die Schaffung eines einheitlichen Ladesystems in Europa und den Vereinigten Staaten, das \u201eCombined Charging System\u201c (CCS). Es ist in der ", " als Mindeststandard f\u00fcr alle neuen Lades\u00e4ulen vorgeschrieben.", "Der Aufbau von Lades\u00e4ulen ist Teil des typischen Henne-Ei-Problems: Lades\u00e4ulen zu installieren lohnt sich nur, wenn genug Kunden zum Aufladen kommen. Gleichzeitig k\u00f6nnen Autohersteller nur Elektroautos verkaufen, wenn f\u00fcr ihre K\u00e4ufer perspektivisch gen\u00fcgend Lades\u00e4ulen zur Verf\u00fcgung stehen. Deshalb gibt es verschiedene Initiativen f\u00fcr den Ausbau von Lades\u00e4ulen im \u00f6ffentlichen Raum, sowohl privat als auch von Seiten der Unternehmen. Mit dem Tankstellenbetreiber Tank & Rast hat die Bundesregierung vereinbart, alle der rund 400 Rastst\u00e4tten mit Schnelllades\u00e4ulen und Parkpl\u00e4tzen f\u00fcr Elektroautos auszustatten.", "Auch die Autohersteller sind aktiv. Unter dem Namen \u201eIonity\u201c b\u00fcndeln f\u00fchrende Automobilhersteller, darunter BMW, Daimler, Volkswagen und Ford, ihre Anstrengungen f\u00fcr den Ausbau von Elektromobilit\u00e4t. In der vergangenen Woche k\u00fcndigte Ionity an, bis 2020 400 Schnellladestationen in Europa zu errichten, vor allem an den Hauptverkehrsachsen in Deutschland, \u00d6sterreich und Norwegen. Mindestens alle 120 Kilometer soll es k\u00fcnftig eine M\u00f6glichkeit zum Laden geben. Auch der amerikanische Elektroautopionier Tesla investiert schon l\u00e4nger in eigene sogenannte \u201eSupercharger\u201c.", "Auf der ", ", die einige vorhandene Lades\u00e4ulen mit vorhandenen Steckern und Ladeleistungen zeigt. Diese ist allerdings nicht vollst\u00e4ndig, weil nicht alle Betreiber einer Ver\u00f6ffentlichung zugestimmt haben."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/philipp-roesler-auf-chinesischer-mission-15283420.html", "article_id": "15283420", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Philipp R\u00f6sler auf chinesischer Mission", "date": "08.11.2017", "author": "Johannes Ritter", "article_text": ["Der fr\u00fchere Vizekanzler und Bundeswirtschaftsminister ", " gibt seine Position in der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Genfer Weltwirtschaftsforums (WEF) kurzfristig auf. Vom 1. Dezember an steht der fr\u00fchere FDP-Politiker in Diensten des umstrittenen chinesischen Mischkonzerns HNA.", "Dies best\u00e4tigte ein Sprecher des ", ", das die internationale Elite aus Wirtschaft und Politik jedes Jahr im Januar zum Austausch in das schweizerische Davos lockt. Der Abschied erfolge \u201ein gutem gegenseitigem Einvernehmen\u201c, sagte der Sprecher.", "Der 44 Jahre alte R\u00f6sler wird Chef einer Stiftung namens Hainan Cihang Charity Foundation, die HNA in New York installiert hat. Diese Stiftung besitzt knapp 30 Prozent der HNA-Gruppe, die in den vergangenen Jahren durch ihre aggressive Expansionsstrategie au\u00dferhalb Chinas aufgefallen ist. Nach Angaben von Bloomberg h\u00e4lt der Konzern Anteile im Gesamtwert von 180 Milliarden Dollar.", "In Deutschland sorgten die Chinesen mit ihrem Einstieg bei der Deutschen Bank f\u00fcr Schlagzeilen: HNA h\u00e4lt 9,9 Prozent und ist gr\u00f6\u00dfter Aktion\u00e4r der Bank. Die undurchsichtige Eigent\u00fcmerstruktur des hochverschuldeten Konglomerats, das seinen Sitz auf der Tropeninsel Hainan hat, wirft immer wieder Fragen auf. HNA geh\u00f6rt zu den rund 1000 WEF-Partnerunternehmen, die sich mit viel Geld einen festen Platz in Davos sichern.", "Sich als liberal gesinnter Mensch bei einem chinesischen Konzern zu verdingen ist erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig. R\u00f6sler hat sich die Entscheidung denn auch nicht leicht gemacht. Die ersten Gespr\u00e4che, so hei\u00dft es, begannen im M\u00e4rz. Die Vermutung, dass sein Wechsel mit der j\u00fcngst erfolgten Berufung des fr\u00fcheren norwegischen Au\u00dfenministers B\u00f8rge Brende zum Pr\u00e4sidenten der WEF-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung zu tun haben k\u00f6nnte, wird in R\u00f6slers Umfeld zur\u00fcckgewiesen: Dieser habe nie darauf spekuliert, die operative Gesamtf\u00fchrung in Genf zu \u00fcbernehmen oder eines Tages gar die Rolle des WEF-Gr\u00fcnders Klaus Schwab zu \u00fcbernehmen.", "Dem Vernehmen nach sind es auch private Gr\u00fcnde, die R\u00f6sler bewogen haben, nun auf die \u2013 finanziell vermutlich sehr attraktive \u2013 chinesische Mission zu gehen. Die HNA-Stiftung sitzt zwar in New York. R\u00f6sler hat aber ausgehandelt, dass er seine Arbeit zum Teil von Z\u00fcrich aus erledigen darf. Dorthin will er mit seiner Familie umziehen.", "In der Stadt sieht seine Ehefrau Wiebke bessere Chancen, ihre Karriere als \u00c4rztin fortzusetzen. Die promovierte Medizinerin und Mutter von Zwillingsm\u00e4dchen hat in Genf ihre zweite Facharztausbildung abgeschlossen. Eine interessante Besch\u00e4ftigung in einer Klinik zu finden d\u00fcrfte ihr in der deutschsprachigen Schweiz leichter fallen als in Genf, wo Franz\u00f6sisch gesprochen wird. Au\u00dferdem verk\u00fcrzt sich die Distanz nach Hannover. Ihrem Heimatort (und dem Fu\u00dfballverein Hannover 96) sind die R\u00f6slers nach wie vor eng verbunden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/wahlen-in-amerika-demokraten-feiern-wahlsiege-15282804.html", "article_id": "15282804", "section": "politik", "article_headline": "Und was ist mit Zukunft?", "date": "08.11.2017", "author": "Oliver K\u00fchn", "article_text": ["Die vergangene Nacht hat den Demokraten in Amerika Grund zum Aufatmen gegeben. ", ", in ", " und auch in Wahlen f\u00fcr die Parlamente der Bundesstaaten konnten sie sich durchsetzen. Doch f\u00fcr die Kongresswahlen im n\u00e4chsten Jahr ist l\u00e4ngst noch nicht klar, ob sie diesen Schwung beibehalten k\u00f6nnen \u2013 und erst recht nicht f\u00fcr die ", " im Jahr 2020.", "Die n\u00e4chtlichen Erfolge k\u00f6nnen nicht \u00fcbert\u00fcnchen, dass den Demokraten der Nachwuchs fehlt. Ralph Northam, der den Gouverneursposten in Virginia erobern konnte, ist 58 und Phil Murphy, der in New Jersey den fr\u00fcheren Trump-Vertrauten Chris Christie als Gouverneur beerbt, auch schon 60 und dazu noch ein Au\u00dfenseiter, der mehr Erfahrung in der Wirtschaft als in \u00f6ffentlichen Positionen hat. Die Partei wird immer noch gef\u00fchrt von Politikern, die in Deutschland schon l\u00e4ngst das Rentenalter erreicht h\u00e4tten. Chuck Schumer, der Minderheitsf\u00fchrer im Senat, ist 66 und Nancy Pelosi, die oberste Demokratin im Repr\u00e4sentantenhaus, 77. Auch die 70 Jahre alte ", " spielt immer noch eine wichtige Rolle, genauso wie die von manchen als Hoffnung der Partei bezeichneten Vertreter des linken Fl\u00fcgels Bernie Sanders, der nur ein Jahr j\u00fcnger ist als Clinton, und Elizabeth Warren, die mit 68 Jahren auch schon lange dabei ist.", "Au\u00dferdem scheinen die Demokraten immer noch nicht eruiert zu haben, warum sie im vergangenen Jahr in der Pr\u00e4sidentenwahl gegen die von ", " gekaperten Republikaner verloren haben. Eigene Akzente sind im Kongress von ihnen kaum ausgegangen. Auch wird eine Fundamentalopposition gegen Trump keine neuen W\u00e4hler ansprechen und diejenigen, die sich f\u00fcr Trump entschieden haben, mit Sicherheit nicht aus dessen F\u00e4ngen befreien. Auch der Fl\u00fcgelkampf zwischen denen, die einen linken Kurs \u00e0 la Sanders wollen und jenen, die eine m\u00f6glichst breit aufgestellte Kampagne fordern, ist noch nicht ausgetragen, sondern nur vertagt. Das k\u00f6nnte den Demokraten noch Leid tun. Momentan leben sie zu sehr davon, dass sich die Konservativen im Kongress selbst blockieren und Trump es bislang nicht geschafft hat, die Partei hinter sich und seinem Programm zu einen.", "F\u00fcr die Zukunft der Partei ist aber unerl\u00e4sslich, dass sich die Demokraten diesen Herausforderungen stellen, und zwar nicht nur auf Bundesebene. In den vergangenen Jahren haben die Republikaner zwei Drittel der Gouverneursposten errungen und fast 1000 Mandate in den Parlamenten der Bundesstaaten erobert. Das ist eine Aussicht, die den Demokraten den Angstschwei\u00df auf die Stirn treiben muss, steht im Jahr 2020 doch ein neuer Zensus an, und danach werden die Wahlkreise neu zugeschnitten. Sollten die Republikaner dann immer noch \u00fcber diese Mehrheiten verf\u00fcgen, k\u00f6nnten sie sich f\u00fcr die folgenden Jahre einen strukturellen Vorteil bei s\u00e4mtlichen Wahlen verschaffen. Vielleicht zeigen die Erfolge von Montagnacht aber ja einigen unentschlossenen jungen Demokraten, dass es lohnt, sich aus der Deckung zu wagen. Denn nur dann w\u00e4re der Erfolg auch nachhaltig.", "Dass die Niederlagen aber auch f\u00fcr die Republikaner ein Grund sein sollten, sich selbst zu hinterfragen, ist fast selbstverst\u00e4ndlich. Die Niederlage in Virginia hat gezeigt, dass es nicht reicht, sich zwar nicht mit Trump zu verbr\u00fcdern, aber dennoch eine Kampagne zu machen, die auf Rassismus setzt. Die Kopie scheint f\u00fcr die republikanischen W\u00e4hler nicht ansprechend genug zu sein, erst recht nicht in einem Staat, der bei der Pr\u00e4sidentenwahl f\u00fcr Hillary Clinton votiert hat. Die Grand Old Party hat nun zwei M\u00f6glichkeiten. Entweder sie wirft sich ganz in die Arme von Donald Trump und dessen Apologeten wie Stephen Bannon, dem Chefredakteur der Alt-Right-Plattform Breitbart News. Dass das zumindest innerhalb der Partei Erfolge bringen kann, zeigt der Sieg, den der ultra-konservative Roy Moore in der Vorwahl f\u00fcr die Nachwahl des Senatssitzes in Alabama errungen hat.", "Andererseits k\u00f6nnte sie versuchen, die rechten Eindringlinge wieder los zu werden, was ungleich schwerer w\u00fcrde. Dann m\u00fcsste sie n\u00e4mlich auf viele W\u00e4hler verzichten, die von Trumps haltlosen Versprechungen und seinem polternden Auftreten angezogen wurden. Die heftigen innerparteilichen Auseinandersetzungen lassen jedoch eher darauf schlie\u00dfen, dass auch die Republikaner in dieser Situation verharren werden \u2013 und die Parteif\u00fchrung darauf hofft, dass die Alt-Right-Welle irgendwann von alleine wieder abebbt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/trumps-praesidentschaft/ein-jahr-donald-trump-was-hat-er-erreicht-15273993.html", "article_id": "15273993", "section": "politik", "article_headline": "Viel versprochen, wenig erreicht?", "date": "08.11.2017", "author": "Oliver Georgi", "article_text": ["Als ", " in jener denkw\u00fcrdigen Wahlnacht vor einem Jahr vor die Presse trat, merkte die Welt pl\u00f6tzlich auf: Da stand nicht mehr der aggressive Donald Trump, der im Wahlkampf noch gespalten hatte, wo er konnte, sondern ein scheinbar dem\u00fctiger Sieger. \u201eJetzt ist es an der Zeit, dass Amerika die Wunden der Spaltung schlie\u00dft\u201c, sagte Trump zur Verbl\u00fcffung der Beobachter, und: \u201eIch verspreche jedem B\u00fcrger unseres Landes, dass ich ein Pr\u00e4sident f\u00fcr alle Amerikaner sein werde.\u201c Vielleicht, dachte da mancher, entwickelt sich Trump ja doch noch zu einem \u201ew\u00fcrdigen\u201c Pr\u00e4sidenten. Einem Pr\u00e4sidenten, der vers\u00f6hnt und nicht spaltet.", "Ein Jahr sp\u00e4ter haben sich diese Hoffnungen nicht erf\u00fcllt, im Gegenteil: Der Riss, der schon vorher durch die amerikanische Gesellschaft ging, ist unter diesem Pr\u00e4sidenten noch dramatisch gewachsen; gl\u00fchende Trump-Anh\u00e4nger und erbitterte Trump-Gegner stehen sich unvers\u00f6hnlicher denn je gegen\u00fcber. Auf der internationalen B\u00fchne haben die robusten und teils r\u00fcpelhaften Auftritte von Trump, der nur wenig auf bew\u00e4hrte B\u00fcndnisse gibt, daf\u00fcr umso mehr auf Testosteron, viel Schaden hinterlassen. Und zuhause, im liberalen Amerika, w\u00e4chst noch immer die Emp\u00f6rung \u00fcber einen Pr\u00e4sidenten, der nach blutigen Ausschreitungen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr rechtsextreme Schl\u00e4ger zeigt, das Prinzip der Gewaltenteilung offenkundig bis heute nicht versteht und in der Russland-Aff\u00e4re um illegale Kontakte nach Moskau im ", " immer st\u00e4rker unter Druck ger\u00e4t.", "Das Chaos hinterl\u00e4sst Spuren: Nie zuvor waren die Amerikaner mit ihrem Pr\u00e4sidenten ein Jahr nach seiner Wahl so unzufrieden wie jetzt. In einer Umfrage des renommierten ", ". Im Jahr Trump eins oszilliert Amerika zwischen Twitter-Tiraden und hastigen Relativierungen, handwerklichem Unverm\u00f6gen und realpolitischen Zw\u00e4ngen, Entsetzen und der Hoffnung, dass der Pr\u00e4sident vielleicht doch noch dazulernen wird. Eine Pr\u00e4sidentschaft im permanenten Aufl\u00f6sungszustand.", "So lautet zumindest eine g\u00e4ngige Lesart vor allem auf dieser Seite des Atlantiks. Und zumindest beim Blick auf die Verwirklichung der gro\u00dfen Wahlversprechen, die Trump seinen Anh\u00e4ngern gemacht hat und die er in der \u201ebesten Pr\u00e4sidentschaft seit Lincoln\u201c in Rekordgeschwindigkeit umsetzen wollte, scheint sich diese Sichtweise auch zu best\u00e4tigen.", "Die Abschaffung der ungeliebten Gesundheitsreform \u201eObamacare\u201c seines Vorg\u00e4ngers ", " war ein zentrales Versprechen Donald Trumps im Wahlkampf. Obamacare r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen und durch ein neues, \u201egro\u00dfartiges\u201c System zu ersetzen, werde zu seinen ersten Amtshandlungen als Pr\u00e4sident geh\u00f6ren, versprach Trump damals. Zumindest vordergr\u00fcndig hielt er Wort: Noch am Tag seiner Amtseinf\u00fchrung im Januar machte er Teile der Reform per Erlass r\u00fcckg\u00e4ngig. Doch das war kaum mehr als Symbolpolitik. Denn ein Ersatzsystem f\u00fcr Obamacare gibt es bis heute nicht, weil Trump es nicht geschafft hat, die zerstrittenen Republikaner im Kongress in dieser Frage zu einen. Und trotz seiner vorgeblichen Qualit\u00e4ten als oberster \u201eDealmaker\u201c der Nation, die Trump immer wieder betont, hat er auch keine Vereinbarung mit den Demokraten erzielt. Und es gibt derzeit wenig Anzeichen, dass sich das so bald \u00e4ndern k\u00f6nnte. Daran zeige sich eben, dass er keinerlei Ahnung vom politischen Gesch\u00e4ft habe, sagen seine Kritiker: Der Pr\u00e4sident kann nicht einfach eine Reform im Alleingang \u201everordnen\u201c, wie Trump es seinen W\u00e4hlern noch im Wahlkampf weisgemacht \u2013 und vielleicht auch selbst geglaubt hatte. Wie weit er bei diesem \u201eLernprozess\u201c \u00fcber das amerikanische politische System mittlerweile gekommen ist, bleibt fraglich."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/priti-patel-und-boris-johnson-machen-theresa-may-sorgen-15283111.html", "article_id": "15283111", "section": "politik", "article_headline": "Mays Stolpersteine", "date": "08.11.2017", "author": "Oliver K\u00fchn", "article_text": ["Theresa May, die britische Premierministerin, steht unter gro\u00dfem Druck und diesmal ist es nicht ihr Au\u00dfenminister ", ", der ihr Sorgen bereitet, zumindest nicht nur. Das gr\u00f6\u00dfere Problem geht von der Ministerin f\u00fcr Entwicklungshilfe aus. Priti Patel war im August im Urlaub in Israel und traf sich dort unter anderem mit dem israelischen Ministerpr\u00e4sidenten Benjamin Netanjahu. Im September folgten dann ein Besuch des israelischen Ministers f\u00fcr \u00f6ffentliche Sicherheit in ihrem Ministerium in London und ein Treffen mit Juval Rotem, einem Mitarbeiter des israelischen Au\u00dfenministeriums in New York. Insgesamt gab es zw\u00f6lf Treffen mit israelischen Offiziellen. Das Problem: Patel hatte dar\u00fcber weder das Au\u00dfenministerium vorab, noch die Premierministerin informiert.", "Am vergangenen Freitag, ", " hatte Patel eine Unterhaltung mit May, die sie daran erinnerte, dass ein solches Verhalten inakzeptabel sei. Patel musste au\u00dferdem zugeben, dass Boris Johnson nicht vor den Treffen \u00fcber diese Bescheid wusste, sondern erst sp\u00e4ter informiert worden war. Nach der Zurechtweisung sagte May jedoch, Patel genie\u00dfe weiterhin ihr Vertrauen und m\u00fcsse ihren Posten nicht verlassen.", "Diese Aussage k\u00f6nnte nun schnell \u00fcberholt sein, denn am Dienstag ", " dass Patel vers\u00e4umt hatte, May die beiden Termine im September zu offenbaren. Au\u00dferdem war May ungehalten dar\u00fcber, dass Patel Geld aus ihrem Ressort einsetzen wollte, um die israelische Armee dabei zu unterst\u00fctzen, syrischen Fl\u00fcchtlingen auf dem Golan zu helfen. Ein Vorschlag der abgelehnt wurde, weil London die Besetzung des Golan durch Israel nicht anerkennt. ", " beorderte Patel, die auf einer Reise in Afrika ist, daraufhin nach London zur\u00fcck, m\u00f6glicherweise, um ihr nun doch den Stuhl vor die T\u00fcr zu stellen. Sollte das geschehen, w\u00fcrde May den zweiten Minister innerhalb einer Woche verlieren: Vor einer Woche war Verteidigungsminister Fallon zur\u00fcckgetreten, nachdem Sexismus-Vorw\u00fcrfe gegen ihn erhoben worden waren.", "Noch schwieriger wird die Lage durch \u00c4u\u00dferungen von Boris Johnson. Der Au\u00dfenminister hatte gesagt, eine in Iran inhaftierte Britin h\u00e4tte dort doch nur den Menschen Unterricht in Journalismus gegeben. Dieser Behauptung widersprach die Familie der Frau vehement, bedeutete dies doch die Verl\u00e4ngerung einer m\u00f6glichen Haftstrafe. Nazanin Zaghari-Ratcliffe sei vielmehr nur im Urlaub in dem Land gewesen, als sie wegen Vorw\u00fcrfen, die Regierung st\u00fcrzen zu wollen, im vergangenen Sommer verhaftet worden war. Johnson zog seine \u00c4u\u00dferung, die ihm sowohl aus der Opposition als auch aus seiner eigenen Partei R\u00fccktrittsforderungen eingebracht hatte, nun nicht etwa zur\u00fcck, sondern verteidigte sie im Parlament.", " May muss nun aufpassen, dass sie nicht selbst zum Ziel von R\u00fccktrittsforderungen wird. Schon nach ihrer schwachen Rede auf dem Parteitag der Tories Anfang Oktober wurde Widerstand gegen die Hausherrin in Downing Street laut. 30 Parlamentarier h\u00e4tten eine Petition unterzeichnet, die sie aufforderte, zur Seite zu treten, ", " Das waren zwar noch nicht genug, doch zeigt May sich weiter so nachgiebig, k\u00f6nnte sich das \u00e4ndern. Bekommen ihre Gegner 48 Unterschriften zusammen, w\u00fcrde ein Prozess in Gang gesetzt, der innerhalb von drei Monaten eine innerparteiliche Abstimmung \u00fcber den Vorsitz zur Folge h\u00e4tte. Der Ausgang dieses Prozesses w\u00e4re ungewiss und k\u00f6nnte Mays Abschied bedeuten.", "Doch May hat auch immer noch Freunde in der Partei, die versuchen, sie zu verteidigen. Der Abgeordnete Nadhim Zahawi sagte der ", " er vermute ein geplantes Vorgehen hinter den Vorg\u00e4ngen. Brexit-Gegner w\u00fcrden seiner Meinung nach versuchen, die beiden Brexiteers May und Patel aus dem Kabinett zu dr\u00e4ngen, um den Prozess zu st\u00f6ren.", "Mays Z\u00f6gern, die beiden Minister zu feuern, k\u00f6nnte tats\u00e4chlich mit dem Brexit zu tun haben. Die beiden wurden auch ins Kabinett geholt, um den Fl\u00fcgel der Euroskeptiker zu bes\u00e4nftigen. Einen offenen Streit zwischen den Fl\u00fcgeln kann May zur Zeit aber nicht brauchen, immerhin sind noch andere Minister wegen Bel\u00e4stigungsvorw\u00fcrfen angeschlagen. Zu schnell k\u00f6nnten sich solche Fl\u00fcgelk\u00e4mpfe zu Auseinandersetzungen \u00fcber ihren Brexit-Kurs ausweiten; einen Kurs, f\u00fcr den sie nur 13 Stimmen Mehrheit im Parlament hat."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/mario-goetze-muss-sich-seinen-platz-im-nationalteam-erst-wieder-erkaempfen-15283348.html", "article_id": "15283348", "section": "sport", "article_headline": "G\u00f6tze auf der Suche nach Raum", "date": "08.11.2017", "author": "Christian Kamp", "article_text": ["Auf dem Platz h\u00e4tte man es vielleicht eine kleine Unkonzentriertheit genannt. Auf dem Pressepodium des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes war es eher dem Ritual geschuldet. Als Mario G\u00f6tze jedenfalls gleich zu Beginn der Pressekonferenz am Mittwoch in Berlin gefragt wurde, ob er alle seine Kollegen wiedererkannt habe, bejahte er das wie selbstverst\u00e4ndlich und brachte seine Freude zum Ausdruck, all die \u201ealtbekannten Gesichter\u201c wiederzusehen.", "Dabei w\u00e4re die treffendere Antwort doch eine andere gewesen. Dass ja doch einige neu hinzugekommen sind in G\u00f6tzes Abwesenheit, der kleinen Fu\u00dfball-Ewigkeit von beinahe einem Jahr. Am 15. November 2016, beim 0:0 in Italien, hat G\u00f6tze zum bislang letzten Mal das deutsche Trikot getragen, es war sein 62. L\u00e4nderspiel. Nach einer f\u00fcr ihn schwierigen Zeit soll es nun endlich wieder so weit sein beim Jahresabschluss von Joachim L\u00f6ws Team mit den beiden Tests am Freitag in London gegen England und am Dienstag gegen Frankreich in K\u00f6ln. \u201eIch f\u00fchle mich bei hundert Prozent\u201c, sagte G\u00f6tze am Mittwoch.", "Wieder bei hundert Prozent \u2013 auch das ist ein Satz, wie man ihn eben so sagt in solchen Situationen. Nur dass er bei G\u00f6tze ein bisschen anders klingt. Weil er nicht von einer der branchen\u00fcblichen Verletzungen aus der Bahn geworfen wurde, sondern von einer Stoffwechselerkrankung, die ihm, solange sie noch unerkannt war, R\u00e4tsel aufgab. Und die ihn auch in Zukunft besch\u00e4ftigen wird. Die Pressekonferenz in Berlin war f\u00fcr den 25 Jahre alten G\u00f6tze nicht der Anlass zur\u00fcckzuschauen.", "In einem Interview mit dem \u201eKicker\u201c zu Saisonbeginn hatte er aber erstaunlich offen dar\u00fcber gesprochen, dass die Stoffwechselprobleme, deren genaue Natur \u00f6ffentlich nicht benannt ist, die sich aber offenbar auf die Muskulatur auswirken, \u201ejetzt einfach zu meinem Leben dazugeh\u00f6ren\u201c. Er k\u00f6nne wieder Leistungssport betreiben, m\u00fcsse aber \u201eweiter therapieren\u201c, durch die Einnahme von Medikamenten.", "Oliver Bierhoff, der Teammanager, gab in Berlin ein bisschen genauer als der Spieler selbst Einblick in G\u00f6tzes Welt w\u00e4hrend dessen Suche nach der Ursache seiner k\u00f6rperlichen Beschwerden. Er deutete an, welch gro\u00dfe Belastung vor allem die Ungewissheit gewesen sein muss: \u201eWenn du richtig marschieren, sprinten willst, aber das Benzin kommt nicht durch.\u201c Jetzt aber, sagte Bierhoff, wirke G\u00f6tze \u201esehr befreit\u201c, und verband damit die Hoffnung, dass davon auch das Nationalteam wieder profitiere. Mit ihm und Ilkay G\u00fcndogan, der ebenfalls lange gefehlt hatte, seien \u201eSpieler mit unglaublicher Qualit\u00e4t\u201c zur\u00fcck, sagte Bierhoff \u201eIch w\u00fcnsche mir, dass sie entsprechend Fu\u00df fassen.\u201c", "Ganz so einfach d\u00fcrfte das allerdings nicht werden. Denn der Fu\u00dfball, wie G\u00f6tze das selbst in anderem Zusammenhang sagte, dreht sich immer weiter. Und so haben die vergangenen Monate daf\u00fcr gesorgt, dass f\u00fcr G\u00f6tze, den begnadeten Techniker und \u201eZwischenspieler\u201c, wie man manchmal sagt, die R\u00e4ume enger geworden sind \u2013 auch f\u00fcr einen wie ihn, in dem L\u00f6w immer etwas Besonderes gesehen hat, einen Spieler mit einer besonderen Gabe, wie er selbst im Nationalteam selten ist. Wobei, wenn man ehrlich ist, auch seine besseren und besten Zeiten dort keine ausgesprochenen Erfolgsgeschichten waren \u2013 das Bild vom strahlenden WM-Helden verkauft sich weiter bestens, die Kapitel zwischen diesem Hochglanz-Cover sind aber auch nicht arm an entt\u00e4uschten Erwartungen.", "Zuletzt hatte der Bundestrainer G\u00f6tze entweder die Rolle der \u201efalschen Neun\u201c zugedacht oder die linke Position in der Offensivreihe seiner 4-2-3-1-Grundordnung. Erstere hat merklich an Konjunktur verloren, seit es wieder ein attraktives Angebot an Sturmexperten gibt, wie Timo Werner oder auch Sandro Wagner, auf letzterer herrscht mit Julian Draxler und wom\u00f6glich Leroy San\u00e9 versch\u00e4rfte Konkurrenz.", "In Dortmund ist G\u00f6tze l\u00e4ngst in anderer Rolle unterwegs, defensiver, diskreter als w\u00e4hrend seines steilen Aufstiegs, aber deshalb nicht weniger wichtig. Peter Bosz setzt durchaus auf ihn, meist auf der halblinken Mittelfeld-Position seines 4-3-3-Systems, dort, wo mehr Strukturarbeit zu verrichten ist und man einen weiteren Anlauf zum Tor des Gegners hat. In der Diktion der Dortmunder Verantwortlichen ist G\u00f6tze, der weniger explosiv als fr\u00fcher wirkt, nun mehr Iniesta als Messi \u2013 mit dem kleinen Haken, dass der BVB derzeit so oder so nicht spielt wie der FC Barcelona. In der Krise war auch G\u00f6tze nicht derjenige, der den aus der Balance geratenen Borussen Halt geben konnte. Als Bosz gegen die Bayern von seiner Grundordnung abr\u00fcckte und im 4-2-3-1 spielen lie\u00df, war f\u00fcr ihn kein Platz mehr frei.", "Wo der im Nationalteam sein soll, ist derzeit schwer abzusehen. G\u00f6tze selbst bekr\u00e4ftigte am Mittwoch, dass eine Position im Zentrum, als Zehner oder Achter, sein Lieblingsrevier sei. Als Forderung an den Bundestrainer aber war das gewiss nicht zu verstehen. G\u00f6tze geht die Dinge vielmehr mit einer gewissen Gelassenheit an. \u201eIch freue mich auf das, was kommt, ich freue mich auf das Jahr 2018\u201c, sagte er.", "Druck scheint er sich nicht zu machen. Davon, so k\u00f6nnte man hinzuf\u00fcgen, hat er als Mann mit seiner Geschichte, als L\u00f6ws \u201eWunderkind\u201c, schon genug gehabt \u2013 auch wenn er betonte, die WM und die Folgen seines Finaltores f\u00fcr sich ausschlie\u00dflich als positives Erlebnis verbucht zu haben. Den Moment, \u00fcber den der nur drei Jahre j\u00fcngere Niklas S\u00fcle am Mittwoch so sch\u00f6n sagte, er sei \u201eals Fan komplett ausgerastet, wo Mario den reinmacht\u201c."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/faz-net-countdown-schwampeln-und-strampeln-15280746.html", "article_id": "15280746", "section": "politik", "article_headline": "Schwampeln und Strampeln", "date": "07.11.2017", "author": "Lorenz Hemicker", "article_text": ["Alles, ", "Nehmen wir die ", " Von denen hie\u00df es anfangs, dass sie zumindest eines sicher w\u00fcrden: lange dauern. Das war vor zwei Wochen. Gestern nun sah sich nach viel Theaterdonner der teilnehmenden Parteien bereits die Kanzlerin h\u00f6chst selbst dazu bem\u00fc\u00dfigt, ", ". Dem CDU-Vorstand redete sie ins Gewissen, man solle aufh\u00f6ren, andauernd von Neuwahlen als Option zu sprechen. Auch die \u00fcbrigen Jamaika-Gespr\u00e4chspartner d\u00fcrften sich angesprochen gef\u00fchlt haben. Das Argument der Staatsfrau: \u201eStaatspolitische Verantwortung.\u201c ", ". Dass ", ", bekanntlich ohne Koalitions-Ambitionen nach der Wahl, sich am Wochenende \u00fcber die ", " lustig machte, und ", " \u00fcber ", "\u2013 geschenkt. Beide m\u00fcssen nicht daran erinnern, dass in Berlin aufgrund des Votums eben jener W\u00e4hler Parteien zusammensitzen, die in vielen Politikfeldern mehr trennt als sie verbindet.", "Was w\u00e4re wohl passiert, h\u00e4tten ", ", CSU, FDP und Gr\u00fcne sich jetzt bereits in den wesentlichen Streitthemen bewegt, geschweige denn geeinigt? Dann w\u00fcrden sich die Sozialdemokraten und Rechtspopulisten im Bundestag wohl lustig machen \u00fcber einknickende \u201eSchwampler\u201c und Gespr\u00e4chspartner, die f\u00fcr die effiziente Regierungsbildung ihre grundlegenden Prinzipien auf dem Altar der politischen Macht opfern. Gro\u00dfe Mitgliedergruppen w\u00fcrden auf den Parteitagen der Koalition\u00e4re in spe vermutlich auf die Barrikaden gehen. Ihre Zustimmung f\u00fcr einen Koalitionsvertrag: unsicher. Mancher Kommentator w\u00fcrden wohl schreiben: ", "Egal, welche Perspektive Sie eher teilen: Am Dienstag treffen sich CDU, ", ", FDP und Gr\u00fcne abermals in kleinen Runden. Das Programm ist \u00fcppig: Von Europapolitik \u00fcber Digitales bis hin zu Senioren und Jugend.", "Mindestens so umstritten wie die Jamaika-Sondierungsgespr\u00e4che ist die ", " die immer mehr Bereiche unseres Lebens durchdringt \u2013 und mit ihr das Internet. Wie im Analogen gilt: ", "Umfangreiche Manipulationsversuche, Diebst\u00e4hle und Desinformationskampagnen sind heute deutlich einfacher geworden und vor allem g\u00fcnstiger zu vollziehen als fr\u00fcher in gedruckter Form. Zugleich aber sind die M\u00f6glichkeiten enorm gewachsen, dunklen Praktiken der M\u00e4chtigen auf die Schliche zu kommen. Gigantische Enth\u00fcllungen wie die ", " mit ihren \u00fcber 13 Millionen Dokumenten w\u00e4ren fr\u00fcher undenkbar gewesen. Reiche Leute und internationale Konzerne, die bislang im Dunkeln ihren Gesch\u00e4ften nachgehen konnten, r\u00fccken mit ihnen ebenso ins grelle Licht wie Staatsm\u00e4nner, Politiker und ihr Umfelder. \u00dcbrigens: Weder in den nun ver\u00f6ffentlichten \u201eParadise Papers\u201c noch in ihren Vorl\u00e4ufern (\u201ePanama Papers\u201c) stand die Bundesrepublik im Zentrum des Finanzgebarens.Mein Wirtschaftskollege ", " kommentiert: ", "Um Geld, viel Geld, geht es die kommenden drei Tage in Berlin. Dort beginnt eine Experten-Armada von Bund und L\u00e4ndern, Bundesbank, Kommunalverb\u00e4nden, Forschungsinstituten sowie des Statistikamtes damit, das ", " zu sch\u00e4tzen. Die Zahlen d\u00fcrften vor allem bei den potentiellen Jamaika-Partnern mit Interesse verfolgt werden. ", ". Dadurch wird die Steuersch\u00e4tzung zum bestimmenden Faktor f\u00fcr Steuersenkungen, Investitionen oder soziale Vorhaben. Eines ist schon jetzt klar: ", "Die ", "wird sich heute Abend zusammenfinden, um sich auf die letzten beiden L\u00e4nderspiele des Jahres vorzubereiten. Normalerweise locken solche Tests kaum noch jemanden ins Stadion. Dass die Tests am 10. und 14. November dennoch Leckerbissen werden k\u00f6nnten, liegt an den beiden Gegnern: England und Frankreich. Am Abend aber geht es zun\u00e4chst einmal die ", "Garantiert mit zwei Seiten, garantiert mit Fans und Kritikern.", "Frankreichs junger Pr\u00e4sident hat sein politisches Schicksal mit Europa verkn\u00fcpft. Auch gegen heftigen innenpolitischen Widerstand. ", " auf seine europapolitischen Ideen. Unsere Pariser ", "schreibt ", ", warum er Deutschland so schnell wie m\u00f6glich als handlungsf\u00e4higen Partner braucht.", "Von null auf hundert bis Sonnenuntergang: ", " vom Band. Mein Kollege ", " ist mit ihm aufgewachsen. Seine ", ", lesen Sie ", " oder in der gedruckten Dienstagsausgabe der Frankfurter Allgemeinen Zeitung."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/dfb-dfl-und-schiedsrichter-der-weg-ins-desaster-15280271.html", "article_id": "15280271", "section": "sport", "article_headline": "Der Weg ins Desaster", "date": "07.11.2017", "author": "Anno Hecker", "article_text": ["Mit dem Schiedsrichter-Streit im Bundesliga-Fu\u00dfball verh\u00e4lt es sich wie mit dem Theater um den Videobeweis: Die reine Wahrheit l\u00e4sst sich nicht vollst\u00e4ndig erkennen. Und wenn man das gr\u00f6\u00dfte Mikroskop nimmt. Aber eine Ann\u00e4herung kann nicht schaden. Das ist bei der bitterb\u00f6sen Auseinandersetzung zwischen den einst so angesehenen, aber seit ein paar Jahren ins Gerede gekommenen deutschen Referees geschehen. Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (", "), der sich \u00fcberfordert f\u00fchlte mit dem Versuch einer internen Kl\u00e4rung, beauftragte seine Ethik-Kommission. Anhand dieses Schrittes lie\u00df sich erkennen, dass Korruptionsvorw\u00fcrfe (Vetternwirtschaft und Beurteilungsmanipulation) von Unparteiischen wie Manuel Gr\u00e4fe an die Adresse der (ehemaligen) Oberschiedsrichter Hellmut Krug und Heribert Fandel nicht so ohne Weiteres zu beweisen waren, wenn \u00fcberhaupt. Andernfalls w\u00e4ren l\u00e4ngst Belege ver\u00f6ffentlicht worden.", "Zu dieser Auffassung muss auch die Ethik-Kommission des DFB unter Leitung des fr\u00fcheren Au\u00dfenministers Klaus Kinkel nach dem Studium der Unterlagen und der intensiven Befragung der am Zwist Beteiligten gekommen sein. Sonst h\u00e4tte sie eine Untersuchungskommission eingerichtet, die sich wochenlang um eine Aufarbeitung h\u00e4tte k\u00fcmmern m\u00fcssen. Alle Bundesliga-Schiedsrichter w\u00e4ren dann geladen worden und h\u00e4tten doch kaum mehr zur Aufkl\u00e4rung beigetragen. Die Spaltung der Gilde ist ja l\u00e4ngst bekannt: Es gibt erschreckend gen\u00fcgend Schiedsrichter, die etwa das Gebaren von Krug kritisierten. So wie es andere gibt, die Hauptankl\u00e4ger Gr\u00e4fe skeptisch betrachten.", "Das Problem waren und sind die subjektiven Einsch\u00e4tzungen: zu weich, um daraus ein klares Urteil ableiten zu k\u00f6nnen, zu substantiell, um sie schlicht ignorieren zu d\u00fcrfen. Das hat der DFB aber \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum getan. Die Ethik-Kommission fordert den Verband in ihrer (\u00fcbernommenen) Empfehlung auf, \u201enochmals eine moderne, transparente und gerechte Struktur\u201c zu entwickeln. Nochmals?", "Der Vorwurf des Missmanagements in dieser h\u00f6chst heiklen Frage ist un\u00fcbersehbar. Und der Fall so delikat, weil die Machtfrage im Schiedsrichterkreis auch in Zusammenhang mit dem Belohnungssystem betrachtet werden muss. Zu einem Grundgehalt von etwa 80.000 Euro kommen pro Spieleinsatz 5000 hinzu. Ein guter, ein willf\u00e4hriger Referee k\u00f6nnte so auf 150.000 Euro pro Jahr gekommen sein. Falls der Chefeinteiler es so wollte.", "Der Weg ins Desaster h\u00e4ngt auch mit profanen Dingen zusammen. Dass man da nicht so leicht herauskommt, hat der DFB am Wochenende feststellen m\u00fcssen. Dem Kompromissvorschlag, eine Degradierung f\u00fcr Krug und Fandel, eine massive Erinnerung an das Verschwiegenheitsgebot der Schiedsrichter f\u00fcr Gr\u00e4fe, folgte kein Frieden, sondern der n\u00e4chste Beschuss. Krug soll als Supervisor Einfluss auf den Video-Assistenten genommen haben. Am Montag wurde er von diesem Amt entbunden. Ob das gerecht ist? Die Frage bleibt offen. Es gibt nur eine Antwort: DFB und Deutsche Fu\u00dfball Liga haben ihre Spielkontrolleure sich selbst \u00fcberlassen und tragen deshalb eine erhebliche Mitschuld am Schaden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/hito-steyerl-ist-platz-eins-der-art-review-power-100-15280294.html", "article_id": "15280294", "section": "feuilleton", "article_headline": "Alles ist in Meta", "date": "07.11.2017", "author": "Rose-Maria Gropp", "article_text": ["Alle Jahre wieder kommen die \u201ePower 100\u201c, verk\u00fcndet von \u201eArt Review\u201c. Die von der englischen Kunstzeitschrift gelisteten Personen werden als die \u201eeinflussreichsten Akteure der zeitgen\u00f6ssischen Kunstwelt\u201c angepriesen. Es liegt in der Natur einer solchen Liste, dass sie kritikresistent ist; sonst w\u00e4re sie wenigstens als Statistik verkleidet. Das aktuelle Spitzenfeld erweckt immerhin Zufriedenheit: Auf Platz eins steht die deutsche Videofilmerin ", ", vorger\u00fcckt von Rang sieben 2016. Ihr folgt Pierre Huyghe, den, wer mag, als \u201ezerebral konzeptuellen K\u00fcnstler\u201c empfinden kann. Steyerl und Huyghe verbinden Auftritte mit gro\u00dfartigen Werken bei den Skulptur Projekten M\u00fcnster, womit sich auch diese Leistungsschau zu Recht geehrt f\u00fchlen darf. Auf Platz vier, runter von zwei, h\u00e4lt sich Adam Szymczyk; das ist richtig \u2013 in dem zuversichtlichen Gef\u00fchl, dass seine Documenta14 Geschichte geschrieben hat.", "Nun kann \u201eEinfluss\u201c eine janusk\u00f6pfige Angelegenheit sein, gewisserma\u00dfen in die falsche Richtung losgehen. Auf Platz 29, runter von elf, steht Beatrix Ruf, unbeschadet ihres R\u00fccktritts als Direktorin des Amsterdamer Stedelijk Museums wegen \u201eder mutma\u00dflichen Interessenkonflikte zwischen ihrer institutionellen Rolle und ihren ausgedehnten Aktivit\u00e4ten als Beraterin\u201c, wie das f\u00fcr die Liste formuliert ist: Bestehe doch Rufs St\u00e4rke in ihrer F\u00e4higkeit, als \u201eMeta-Kuratorin\u201c auf diversen Kan\u00e4len zu operieren. Das ist dann doch Geschmacksache. Aber es steht auch nirgends, dass so ein Ranking etwas mit moralischen Kategorien zu tun haben muss \u2013 und streng genommen auch nicht mit der Kunst an sich. Daf\u00fcr scheint \u201eMeta\u201c das Modell der Stunde zu sein. Kuratoren, K\u00fcnstler, Kunst \u2013 alles ist in Meta. Und f\u00fcr den, nun ja, Meta-Diskurs ist auch gesorgt, mit mindestens drei Denkpersonen. Auf Platz 48 ist ", " eingestiegen, apostrophiert als \u00fcberragende amerikanische Gendertheoretikerin, was unbedingt stimmt. Deutlich weiter oberhalb, auf Platz neun, rangiert der Neuling Bruno Latour, eingef\u00fchrt als \u201ePhilosoph und Soziologe ", "\u201c, o l\u00e0 l\u00e0. Und auf Rang drei ist die Wissenschaftshistorikerin Donna Haraway von Platz 43 hochgeklettert. Neben all dem wehenden Geist kommen, fast versch\u00e4mt, auch ein paar wichtige Galeristen vor; immerhin halten sie den Laden am Laufen. Im Ganzen sehen die \u201ePower 100\u201c stark nach ", " aus.", "Umso besser w\u00e4re es zu erfahren, welches Personal so ambitioniert wunschdenkt; es bleibt auch diesmal das Geheimnis von \u201eArt Review\u201c. Begegnet ist man einer solchen Person auf der freien Kunstwildbahn, jedenfalls wissentlich, noch nie. Dabei wird tats\u00e4chlich versichert, dass die Liste \u201eauf einer fundierten Analyse der Machtverh\u00e4ltnisse in der zeitgen\u00f6ssischen Kunst\u201c basiere, erstellt \u201ein R\u00fccksprache mit ausgew\u00e4hlten Autoren, K\u00fcnstlern, Kuratoren und Kritikern\u201c. Das, mit Verlaub, ist dann doch zu d\u00fcnn als Vertrauensgrundlage. Wer mit analysierten Machtverh\u00e4ltnissen herumfuchtelt, sollte sich nicht selbst in der Anonymit\u00e4t verbergen \u2013 wenn er sich schon im Ernst zutraut, das globale Kunstsystem f\u00fcr so durchschaubar zu halten, dass ihm ein Faden einzuziehen ist. Die n\u00e4chste kompilierte \u201eMacht 100\u201c sollte ihre Juroren outen. Sonst nutzen noch so sch\u00f6ne Metaphern f\u00fcr die Pr\u00e4mierten am Ende nichts."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kommentar-fahrenschon-ist-nicht-haltbar-15281858.html", "article_id": "15281858", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Fahrenschons Wiederwahl verschieben", "date": "07.11.2017", "author": "Hanno Mu\u00dfler", "article_text": ["Bis Dienstag schien Georg ", " Wiederwahl zum Sparkassenpr\u00e4sidenten sicher. Doch einen Tag vor der Abstimmung hat jemand, der Fahrenschon so richtig schaden will, eine bisher im bayerischen Nebel wabernde Ermittlung gegen ihn wegen des Verdachts der Steuerhinterziehung ans Licht bef\u00f6rdert.", "Gemutma\u00dft wird, dass \u201eParteifreunde\u201c aus der CSU mit dem fr\u00fcheren bayerischen Finanzminister Fahrenschon noch eine Rechnung offen haben und ihn nun zu Fall bringen wollen. Das l\u00e4sst sich nat\u00fcrlich nicht beweisen, und es ist auch nicht entscheidend. Entscheidend ist vielmehr, dass die Sparkassen aus den Vorw\u00fcrfen der Staatsanwaltschaft an diesem Mittwoch die richtigen Schl\u00fcsse ziehen.", "Das Amt des Pr\u00e4sidenten des Deutschen Sparkassen- und Giroverbandes ist das wichtigste, das die gr\u00f6\u00dfte deutsche Finanzgruppe f\u00fcr immerhin sechs Jahre zu vergeben hat. F\u00fcr die Sparkassen, die ihren \u00f6ffentlichen Auftrag mit Gemeinwohlorientierung und regionaler N\u00e4he oft wie eine Monstranz vor sich hertragen, ist jemand an der Spitze kaum tragbar, dem Steuerhinterziehung vorgeworfen wird. Die Sparkassen sollten bis zur Kl\u00e4rung der Vorw\u00fcrfe die Wiederwahl Fahrenschons verschieben."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/parteichef-seehofer-hat-in-csu-an-autoritaet-verloren-15281863.html", "article_id": "15281863", "section": "politik", "article_headline": "Fr\u00fcher ganz alleine", "date": "07.11.2017", "author": "Berthold Kohler", "article_text": ["Wie sehr Seehofers Autorit\u00e4t in der ", " erodiert ist, hat nicht nur das Aufmucken der Parteijugend ans Licht gebracht. Nun sagt auch schon im F\u00fchrungskreis jeder, was er will. W\u00e4hrend Herrmann die Kompromisssignale der Gr\u00fcnen in den Berliner Sondierungsgespr\u00e4chen als \u201evern\u00fcnftig\u201c lobt, ", ".", "Diese beiden Ansichten h\u00e4tte Seehofer fr\u00fcher souver\u00e4n ganz allein vertreten. Nun aber scheint ihm sogar die Herrschaft \u00fcber das eigene politische Schicksal zu entgleiten. Bedr\u00e4ngt vom \u201eKesseltreiben\u201c jener Parteifreunde, die ihm nicht mehr zutrauen, die CSU zu einem Sieg in der Landtagswahl zu f\u00fchren, will er nicht erst auf dem Parteitag im Dezember, sondern schon nach den Sondierungsgespr\u00e4chen seine Absichten darlegen.", "Das kann bei Seehofer freilich alles hei\u00dfen \u2013 wo Aigner doch schon vor der Spaltung der CSU warnte und seine Vorg\u00e4nger an der Spitze von Freistaat und Partei Seehofer baten, noch nicht zu gehen. Nicht weniger Gewicht aber wird haben, was die k\u00fcnftige F\u00fchrung dazu meint."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/faz-net-countdown-bewegende-einsichten-15282495.html", "article_id": "15282495", "section": "politik", "article_headline": "Bewegende Einsichten", "date": "08.11.2017", "author": "Timo Steppat", "article_text": ["Donald ", " ist f\u00fcr manche \u00dcberraschung gut. Auf seiner Asien-Reise sagte er, ", ". ", ": \u201cIch glaube wirklich, dass es f\u00fcr Nordkorea sinnvoll ist, an den Tisch zu kommen und einen Vertrag abzuschlie\u00dfen, der f\u00fcr die nordkoreanische Bev\u00f6lkerung und die V\u00f6lker der Welt gut ist\u201c, sagte er in Seoul. Der amerikanische Pr\u00e4sident strebt also an, ", ", der Chef im Wei\u00dfen Haus damals aber als \"", "\" abtat.", "Auf Reisen ist Trump, wie man bei seinem Besuch in Nahost vor wenigen Monaten merkte, ", "als sonst. Als w\u00fcrde ihn die Umgebung zu neuen Einsichten verleiten. Und die Besuche in Asien haben gerade erst begonnen. ", ", danach fliegt er nach ", ". Auch hier wird Nordkorea ein wichtiges Thema sein. China versuchte zuletzt intensiv, Einfluss auf Machthaber ", " auszu\u00fcben. W\u00e4hrend China auf Freihandelsabkommen setzt, versucht Amerika auf bilateraler Ebene die eigene Position zu st\u00e4rken. Bei einem privaten Essen, das Trump und Xi gemeinsam mit ihren Gattinnen einnehmen, haben sie Zeit, \u00fcber diese Themen zu sprechen.", "Vielleicht durchdenkt der amerikanische Pr\u00e4sident im Flugzeug nach Peking auch seine Entscheidung, aus dem ", "auszutreten. 2020 wird dieser Schritt, der im Wahlkampf angek\u00fcndigt wurde, wirksam. Gestern wurde bekannt, dass nach dem Beitritt Nicaraguas und Syriens nur noch die Vereinigten Staaten kein Teil der Vereinbarung sein werden. Die Stimmung bei den ", ", wo es um die Details des 2015 beschlossenen Papiers geht, sind schlecht. ", ". Mit Bewegung rechnen Beobachter erst kommende Woche, wenn Staatschefs wie der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron und die deutsche Bundeskanzlerin an den Rhein kommen.", "Stehen die Zeichen auf ", " Nach dem Gepolter vom Wochenende kann man sich da nicht ganz sicher sein. FDP-Chef Lindner sprach davon, dass die ", " sonst auch f\u00fcr Neuwahlen sei. Die ", ", sie wollen immerhin die eigenen Positionen \u00fcberdenken. Allerdings sagt die Fraktionsvorsitzende der Gr\u00fcnen im Bundestag, ", ", dass sie ebenfalls f\u00fcr Neuwahlen sei. ", ": Falls die Sondierungsgespr\u00e4che der Parteien nur einen Minimalkonsens ergeben. Drohen, bis zum \u00c4u\u00dfersten zu gehen, das kann also nicht nur die FDP.", "\u00dcber die neue Beweglichkeit der Gr\u00fcnen freut sich unterdessen nicht jeder. Der Vorsitzende der CSU-Landesgruppe ", ". Die Gr\u00fcne Jugend, traditionell noch etwas weiter links als der Mainstream der Partei, \u00e4rgert sich dar\u00fcber, dass der Fraktionsvorsitzende ", ". Ziele w\u00fcrden so aufgeweicht. Damit zeigen sich die die beiden Pole der Zerrei\u00dfprobe, die noch bis Weihnachten gehen wird: Zwischen mehr Kompromiss und Problemen mit der Basis.", "Wohin die Tendenz geht? Neuwahlen sind, anders als Lindner als Drohszenario nahelegt, keine Kleinigkeit. Freitag wissen wir jedoch mehr. Bis dahin soll in kleineren Gruppen verhandelt werden, die Ergebnisse werden dann wiederum in gr\u00f6\u00dferer Runde diskutiert. Zur Diskussion steht fast alles, was f\u00fcr Streit sorgt. ", " sprach zuletzt davon, dass jetzt \u201eeine neue Phase\u201c der Gespr\u00e4che beginne. Hoffen wir's mal.", "Bundesinnenminister ", "(CDU) stellt am Morgen den ", "(BSI) vor. Die Zahl der Cyber-Angriffe ist in den vergangenen Jahren kontinuierlich gestiegen. Die hohe Aufmerksamkeit f\u00fcr das Thema und die damit verbundenen Sicherheitsma\u00dfnahmen d\u00fcrften auch dazu beigetragen haben, dass die gro\u00dfe Attacke von Hackern im Bundestagswahlkampf ausgeblieben ist."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/kommentar-zum-bundesverfassungsgericht-15281865.html", "article_id": "15281865", "section": "politik", "article_headline": "Kontrolle", "date": "08.11.2017", "author": "Reinhard M\u00fcller", "article_text": ["Auch diese Karlsruher Entscheidung d\u00fcrfte den parlamentarischen Alltag gerade im neuen Bundestag noch etwas spannender machen. Das ", " hat ein weiteres Mal die Rechte des Parlaments hervorhoben. Klar ist: Fragen der Abgeordneten allein sind noch keine Kontrolle der Regierung. Diese muss auch \u00f6ffentlich Rede und Antwort stehen. Auch das hat freilich Grenzen. Nicht alles kann eine verantwortliche Regierung offenlegen, wenn es etwa um den Finanzmarkt geht. Aber sie darf nicht Antworten mit einem pauschalen Hinweis auf Geheimhaltung verweigern.", "Das h\u00e4tte n\u00e4mlich zur Folge, dass in diesem Fall die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht \u00fcberhaupt keiner parlamentarischen Kontrolle unterl\u00e4ge. Und das kann nicht sein. Mit Recht d\u00fcrfen die Abgeordneten grunds\u00e4tzlich auch Ausk\u00fcnfte zur Verg\u00fctung von Managern der vom Staat gest\u00fctzten Banken und zur Bahn verlangen. Es geht schlie\u00dflich um unser aller Geld. Eine andere Frage ist, welche Schl\u00fcsse man aus den Antworten zieht. Hier sind auch die Abgeordneten in der Verantwortung."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/saudi-arabien-kronprinz-nimmt-kampf-gegen-iran-auf-15282110.html", "article_id": "15282110", "section": "politik", "article_headline": "Der Kronprinz und die Kriegserkl\u00e4rung", "date": "08.11.2017", "author": "Rainer Hermann", "article_text": ["Die Zeichen stehen auf Sturm. Saudi-Arabien beschuldigt Iran, einen Krieg gegen das K\u00f6nigreich zu f\u00fchren, und es will sich nun dagegen zur Wehr setzen. Als einen \u201ekriegerischen Akt\u201c bezeichnet die saudische Regierung die ballistische Rakete, die die jemenitischen Houthi-Rebellen am Wochenende auf die Hauptstadt Riad abgefeuert haben; sie macht daf\u00fcr Iran verantwortlich.", " aus diesem Grund sei der libanesische Ministerpr\u00e4sident Hariri, ein Vertrauter des saudischen K\u00f6nigshofs, zur\u00fcckgetreten. Medien des K\u00f6nigreichs stellen bereits die Frage, ob nun die Zeit f\u00fcr eine \u201egro\u00dfe Konfrontation mit dem iranischen Regime\u201c gekommen sei. Beginnen k\u00f6nne sie gegen\u00fcber den Houthi und der Hizbullah, zwei \u201eInstrumenten Irans in der arabischen Welt\u201c.", "In der Auseinandersetzung zwischen Saudi-Arabien und Iran hat sich der Ton massiv versch\u00e4rft. Die Spannungen nehmen zu, seit der saudische ", " am Wochenende seine Macht vergr\u00f6\u00dfert und gefestigt hat. Im Inneren geht er mit harter Hand gegen alle vor, die sich seinem Reformkurs in den Weg stellen, und au\u00dfenpolitisch beansprucht er nun die F\u00fchrung der arabischen Welt.", "Dem 32 Jahre alten Kronprinzen unterstehen seit der Nacht der langen Messer am Wochenende die Armee und die ", ", die Nationalgarde und die Geheimdienste \u2013 also der gesamte Sicherheitsapparat. In den zwei Jahren davor hatte er durch geschickte Allianzen Rivalen ausgeschaltet. Indem er junge Prinzen, die wie er der Generation der Enkel des Staatsgr\u00fcnders angeh\u00f6ren, in wichtige \u00c4mter gebracht hat, entstand um ihn ein loyaler Kreis, auf den er sich verlassen kann. Der Kreis steht f\u00fcr den \u00fcberf\u00e4lligen Generationswechsel in Saudi-Arabien.", "Verlassen kann sich Mohammed bin Salman auch auf die Unterst\u00fctzung der jungen Bev\u00f6lkerung, die mehr Freiheiten will und auf einen schnelleren Wandel des K\u00f6nigreichs dringt. Sie applaudierte am Wochenende, als Mohammed bin Salman die Festnahme von bekannten Prinzen, Ministern und Gesch\u00e4ftsleuten, die lange unber\u00fchrbar schienen, wegen des Verdachts auf Korruption und Veruntreuung veranlasst hat. Diese junge Generation hofft auf einen neuen Gesellschaftsvertrag. Dabei soll der alte, der das Haus Saud an die reaktion\u00e4ren Religionsgelehrten bindet, durch einen zwischen den Al Saud und der Gesellschaft ersetzt werden.", "Auf mittlere Frist kann aber nur eine Dividende des Wandels sicherstellen, dass die jungen Saudis den Reformkurs des Kronprinzen, der sich in der \u201eVision 2030\u201c ausdr\u00fcckt, unterst\u00fctzen. Seine aggressive Au\u00dfenpolitik, die nicht popul\u00e4r ist, setzt seinen Reformkurs aber aufs Spiel. Denn Saudi-Arabien f\u00fchrt seit mehr als zwei Jahren im Jemen ohne Aussicht auf ein Ende einen teuren Krieg, und die Blockade von Qatar hat den kleinen Nachbarn weiter in die Arme Irans getrieben.", "Dabei sieht Mohammed bin Salman seine Mission nicht nur in der Modernisierung Saudi-Arabiens, sondern auch in der Zur\u00fcckdr\u00e4ngung Irans. Sie wurde geradezu, wenn auch nicht ohne Grund, eine Obsession. Denn der \u201eschiitische Halbmond\u201c von Teheran \u00fcber Bagdad nach Beirut, den der jordanische K\u00f6nig Abdullah vor mehr als einem Jahrzehnt beschrieben hatte, ist zu einem schiitischen Korridor von Iran bis ans Mittelmeer gewachsen. Er schiebt sich durch Gebiete, \u00fcber die in der Vergangenheit sunnitische Araber herrschten. Iran ist in dem Korridor mit schiitischen Milizen pr\u00e4sent, die den Revolutionsgarden unterstehen.", "Iran nutzte bei seinem Vorsto\u00df die Schw\u00e4che der arabischen Staaten aus. Nun aber will Mohammed bin Salman St\u00e4rke zeigen, und er riskiert eine Eskalation bis hin zum Krieg. Iran ist offenbar darauf vorbereitet und hat Umbesetzungen in der F\u00fchrung seiner Armee vorgenommen. Wahrscheinlicher als eine direkte milit\u00e4rische Konfrontation ist zun\u00e4chst ein Konflikt \u00fcber Stellvertreter. Denn die Hizbullah, die im Libanon als Vetomacht das letzte Wort hat, sammelt in Syrien neue Kampferfahrungen und baut ihr Waffenarsenal weiter aus. Beides beunruhigt Saudi-Arabien und auch Israel. Beide L\u00e4nder arbeiten aufgrund ihrer Feindschaft zu Iran bereits zusammen.", "So stark sich das mit modernen amerikanischen Waffen ausgestattete Saudi-Arabien auch zeigt \u2013 seine Handlungsoptionen sind beschr\u00e4nkt: Im Jemen reicht die saudische Milit\u00e4rmacht nicht, um die Houthi zu vertreiben; in Syrien bietet sich Saudi-Arabien zwar den Russen als Partner an, die wollen aber nicht auf die bew\u00e4hrte Partnerschaft mit Iran verzichten; im Irak verf\u00fcgen die Saudis \u00fcber keinen Hebel, um die einflussreichen schiitischen Milizen zu neutralisieren; und den Libanon \u00fcberl\u00e4sst Saudi-Arabien mit seinem R\u00fcckzug der Hizbullah und Iran.", "Es ist ein Ausdruck der Schw\u00e4che der arabischen Welt, dass auch Saudi-Arabien, die letzte arabische Regionalmacht, seine M\u00f6glichkeiten gegen\u00fcber Iran weitgehend ausgesch\u00f6pft hat. Die Hoffnungen Riads richten sich daher auf den amerikanischen Pr\u00e4sidenten, der mit dem Versprechen angetreten war, Iran in die Schranken zu weisen. In einem hat Trump den Kronprinzen nicht entt\u00e4uscht: ", " Nun erwartet Riad mehr als nur Rhetorik."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/atp-plant-modernisierung-im-tennis-15282005.html", "article_id": "15282005", "section": "sport", "article_headline": "Kurz und knackig \u2013 oder alles beim Alten?", "date": "08.11.2017", "author": "Peter He\u00df", "article_text": ["Die Tennis-Zukunft findet schon statt. Im doppelten Sinne. Seit Dienstag schlagen sich in Mailand die besten Junioren der ATP-Tour, plakativ Next Gen genannt, die B\u00e4lle um die Ohren. Die, die in ein paar Jahren die alten Helden Federer, Nadal, Djokovic und Murray abl\u00f6sen sollen und werden. Und sie tun es nach neuen Regeln: S\u00e4tze bis vier Punkte (Tie-Break bei 3:3), daf\u00fcr gehen die Matches \u00fcber drei Gewinns\u00e4tze.", "Kein Wiederholen des Aufschlags bei Netzber\u00fchrung, wenn der Ball innerhalb des Aufschlagfeldes landet. Verk\u00fcrzung der Einspielzeit auf f\u00fcnf Minuten. Countdown zwischen den Ballwechseln, der die Spielpause strikt auf 25 Sekunden begrenzt. Nur noch eine Verletzungspause pro Match. Trainer d\u00fcrfen von der Trib\u00fcne aus coachen. Zuschauer k\u00f6nnen w\u00e4hrend der Ballwechsel ihre Pl\u00e4tze verlassen oder einnehmen.", "Die Schlagrichtung ist eindeutig: K\u00fcrzer und knackiger soll es werden \u2013 und emotionaler, ganz so, wie es den Rezeptionsgewohnheiten des jungen Publikums entspricht. Im Vergleich zu anderen Sportorganisationen hat die ATP die Zukunft fr\u00fch im Blick. Vom augenblicklichen Hoch durch die goldene Spielergeneration lassen sich die Funktion\u00e4re nicht blenden \u2013 es ist endlich. Die vier gro\u00dfen Idole haben ihren 30. Geburtstag schon gefeiert. Au\u00dferdem ergaben Umfragen, dass die Fans in die Jahre gekommen sind \u2013 auch au\u00dferhalb der Seitenlinien der Tennispl\u00e4tze wird also Nachwuchs gesucht.", "Solange der Zirkus jedoch mit den alten Akrobaten die alten Fans in ausreichender Zahl hinter dem Ofen vorlockt, soll die Zukunft nur geprobt und nicht umgesetzt werden. Innerhalb der n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre werde die gro\u00dfe Revolution nicht stattfinden, das k\u00fcndigte ATP-Chef Chris Kermode schon an. Allenfalls ein paar kleinere Retuschen Richtung Moderne, sofern sie sich bew\u00e4hren.", "\u201eVielleicht sagen wir am Ende, alles soll beim Alten bleiben, aber wir solltes es einmal ausprobiert haben\u201c, so Kermode. Das klingt eher nach Alibi als nach \u00dcberzeugung. Das Tennis sollte jedoch die guten Erfahrungen, die andere Sportarten gemacht haben, nicht untersch\u00e4tzen. Volleyball und Tischtennis k\u00f6nnen sich eine R\u00fcckkehr zu l\u00e4ngeren Formaten gar nicht mehr vorstellen.", "Gut beraten ist die ATP indes, wenn sie ihr innovatives Auslosungs-Prozedere nicht wiederholt, mit dem die Organisatoren in Mailand verst\u00f6rten. Die Einteilung der acht Spieler in die Gruppen A und B des Junioren-Finalturniers erfolgte nicht mehr mit Loskugeln, sondern mit Hilfe von acht Models. Die Damen verbargen die Buchstaben A und B unter ihrer Kleidung, die Jungprofis waren erst aufgefordert, ihre Favoritin zu w\u00e4hlen und dann den Buchstaben freizulegen. Der S\u00fcdkoreaner Chung Hyeon musste dabei den Handschuh seiner Losfee mit den Z\u00e4hnen entfernen. F\u00fcr dieses peinliche Zukunftsmodell entschuldigt sich Kermode."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/trumps-praesidentschaft/trump-kommentar-gouverneurswahl-bloss-gut-fuer-die-moral-15283336.html", "article_id": "15283336", "section": "politik", "article_headline": "Zumindest gut f\u00fcr die Moral", "date": "08.11.2017", "author": "Klaus-Dieter Frankenberger", "article_text": ["In zwei Bundesstaaten wurden Gouverneure gew\u00e4hlt, und beide Male siegten die demokratischen Kandidaten. Und schon wollen die Auguren in diesen Ergebnissen ein Miniplebiszit \u00fcber die Trump-Pr\u00e4sidentschaft sehen und ein Vorspiel auf die Kongresswahlen 2018. Wahr ist, dass der Pr\u00e4sident ein Jahr nach seiner Wahl alles andere als beliebt ist, dass viele W\u00e4hler \u00fcber seine Gesundheitspolitik ver\u00e4rgert sind, dass die Republikaner in Staaten und Wahlbezirken mit gro\u00dfer demographischer Heterogenit\u00e4t einen schweren Stand haben.", "Und richtig ist auch, dass die Demokraten dann (wieder) wettbewerbsf\u00e4hig sind, wenn ihre Kandidaten nicht nur als Protagonisten von Minderheiten auftreten, sondern als Pragmatiker. Sie werden aus ihren Erfolgen so viel Honig saugen, wie es nur m\u00f6glich ist; f\u00fcr die Moral sind sie in jedem Fall wichtig.", "Aber man sollte vielleicht doch noch nicht die gro\u00dfe Wende und den \u201eSieg\u201c \u00fcber Trumps Nationalismus ausrufen: In beiden Bundesstaaten, die jetzt Gouverneure w\u00e4hlten, hatte Hillary Clinton 2016 die Nase vorn. Mit anderen Worten: Es ist keine Sensation, wenn Demokraten hier siegen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/arm-und-reich/weniger-arme-menschen-in-deutschland-15283317.html", "article_id": "15283317", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Weniger arme Menschen in Deutschland", "date": "08.11.2017", "author": "Dietrich Creutzburg", "article_text": ["Wegen der guten Wirtschaftslage und des Aufschwungs am Arbeitsmarkt sinkt das Armutsrisiko. Das zeigen neue Auswertungen des Statistischen Bundesamts. Der Anteil der deutschen Bev\u00f6lkerung, der in absolut \u00e4rmlichen Verh\u00e4ltnissen lebt, ist den Daten zufolge im Jahr 2016 auf 3,7 Prozent gesunken. Das sind 0,7 Prozentpunkte oder rund 500.000 Personen weniger als im Vorjahr, zudem ist es der niedrigste Wert seit Beginn der Messungen im Jahr 2005. Im EU-Durchschnitt galten 7,5 Prozent der Bev\u00f6lkerung als arm im Sinne der Definition. Grundlage ist die europ\u00e4isch koordinierte Haushaltsbefragung \u201eEU-Silc\u201c.", "Damit wird unter anderem erhoben, wie viele Menschen sich beispielsweise keine Waschmaschine leisten k\u00f6nnen und die zudem Schwierigkeiten haben, Miete und Stromrechnung p\u00fcnktlich zu bezahlen. Insgesamt neun solcher Armutsfolgen werden abgefragt. Treffen im Einzelfall vier oder mehr zu, dann z\u00e4hlt eine Person als arm oder \u201eerheblich materiell depriviert\u201c, wie die Statistiker sagen.", "Leicht gesunken war der Auswertung zufolge aber auch die Armutsgef\u00e4hrdungsquote. Sie bezieht sich nicht auf die konkreten Lebensverh\u00e4ltnisse der Befragten, sondern gibt an, welcher Anteil der Bev\u00f6lkerung mit seinem Nettoeinkommen weniger als 60 Prozent des allgemeinen Mittelwerts erreicht. Die Armutsgef\u00e4hrdungsquote kann damit auch dann steigen, wenn die Einkommen der unteren Bev\u00f6lkerungsschichten wachsen \u2013 sofern sie langsamer steigen als der Mittelwert aller Einkommen.", "F\u00fcr das Jahr 2016 weisen die Daten jedoch eine Quote von 16,5 Prozent aus; 0,2 Prozentpunkte weniger als im Vorjahr. F\u00fcr eine Einzelperson lag die rechnerische Schwelle zur Armutsgef\u00e4hrdung im Jahr 2016 bei einem Monatseinkommen von 1064 Euro, f\u00fcr eine Familie mit zwei Kindern bei 2234 Euro. Gegen\u00fcber 2015 haben sich die Schwellen um 3 Prozent erh\u00f6ht. Im EU-Durchschnitt galten 17,3 Prozent der B\u00fcrger als armutsgef\u00e4hrdet.", "Eine weitere Messung pr\u00fcft, ob jemand in einem Haushalt mit geringer Erwerbsbeteiligung lebt. Gemeint sind Haushalte, deren erwachsene Mitglieder arbeitslos sind oder zusammen h\u00f6chstens ein F\u00fcnftel der m\u00f6glichen Stundenzahl arbeiten. In solchen Haushalten lebten zuletzt 9,6 Prozent der Bev\u00f6lkerung. Auch das sind 0,2 Prozentpunkte weniger im Vorjahr. Im EU-Durchschnitt waren es 10,4 Prozent. Betrachtet man schlie\u00dflich alle drei Messungen zusammen, dann traf 2016 auf 19,7 Prozent der deutschen Bev\u00f6lkerung mindestens ein Armutskriterium zu; das waren 0,3 Prozentpunkte weniger als 2015. Im EU-Durchschnitt sank der Anteil um 0,2 Prozentpunkte auf 23,5 Prozent.", "Linkspartei, Gr\u00fcne und Sozialverb\u00e4nden werten die Zahlen einhellig als Beleg daf\u00fcr, dass die Regierung mehr gegen Armut tun m\u00fcsse, vor allem durch h\u00f6here Sozialausgaben. Der Gr\u00fcnen-Sozialpolitiker Wolfgang Strengmann-Kuhn sprach am Mittwoch von Armut \u201eauf Rekordniveau\u201c. In den Jamaika-Sondierungen haben Union, FDP und Gr\u00fcne schon verabredet, sich besonders der \u201eBek\u00e4mpfung von Kinderarmut\u201c widmen zu wollen. Neben einem h\u00f6heren Kindergeld wollen sie dabei auch h\u00f6here Hartz-IV-S\u00e4tze pr\u00fcfen. Die Gr\u00fcnen haben Pl\u00e4ne f\u00fcr ein staatlich finanziertes \u201eFamilienbudget\u201c eingebracht, die 12 Milliarden Euro im Jahr kosten sollen.", ", die L\u00f6sung in h\u00f6heren Hartz-IV-S\u00e4tzen zu suchen, die im Zweifel die Arbeitsanreize schm\u00e4lerten. Die \u201eeigentlichen Ursachen f\u00fcr verbleibende Armutsrisiken\u201c seien andere: fehlende Qualifikation, mangelnde Sprachkenntnisse von Migranten sowie h\u00e4ufigere Ehescheidungen und eine Zunahme von Alleinerziehenden-Haushalten."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/francis-fukuyama-sagt-donald-trump-koennte-wiedergewaehlt-werden-15282943.html", "article_id": "15282943", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Darum k\u00f6nnte Trump wiedergew\u00e4hlt werden", "date": "08.11.2017", "author": "Alexander Armbruster", "article_text": ["Der amerikanische Pr\u00e4sident ", " bleibt mindestens bis zum Jahr 2020 im Amt, er wird nicht abgesetzt. Die Wahrscheinlichkeit eines Amtsenthebung betr\u00e4gt \u201enull Prozent\u201c, sagte der\u00a0amerikanische Politikwissenschaftler w\u00e4hrend einer Investorenkonferenz der Fondsgesellschaft Union Investment in Mainz. Und er f\u00fcgte hinzu, dass auch eine zweite Amtszeit des fr\u00fcheren Immobilienunternehmers \u00fcberhaupt nicht auszuschlie\u00dfen sei. Durch die von Trumps Administration geplanten - und eigentlich unn\u00f6tigen - wirtschaftspolitischen Stimuli wie etwa die avisierte Steuerreform, k\u00f6nnte die Konjunktur kurzfristig derart befeuert werden, dass eine Wachstumsrate von 4 Prozent nicht unrealistisch sei. Fukuyama sch\u00e4tzt darum: \u201eDonald Trump k\u00f6nnte wiedergew\u00e4hlt werden.\u201c", "Dadurch k\u00f6nnte die bestehende Weltordnung geh\u00f6rig ins Wanken geraten. Denn sie h\u00e4nge nach wie vor wesentlich an Amerikas Macht - wirtschaftlich zum Beispiel daran, dass das Land Handelsdefizite akzeptiere, und nat\u00fcrlich an seiner milit\u00e4rischen Macht. In acht Jahren \u201ek\u00f6nnte er (Trump) viel tun, gerade auch, um die internationalen Institutionen zu untergraben\u201c.", "Anlass zur Sorge gebe es gen\u00fcgend. Trump sei der \u201eerste Pr\u00e4sident in meiner Erinnerung, der nicht einmal Lippenbekenntnisse abgegeben hat dazu, dass Amerika universelle Werte unterst\u00fctzt und andere L\u00e4nder ermutigt, seinem Beispiel zu folgen\u201c. Stattdessen verstehe sich der Pr\u00e4sident nicht schlecht mit undemokratischen Anf\u00fchrern. \u201eTrump mag diese Autorit\u00e4ren.\u201c", "Fukuyama ist einer der renommiertesten Politologen der Welt und seit Jahrzehnten befasst vor allem auch mit internationalen Zusammenh\u00e4ngen. Bekannt wurde er unter anderem durch seine (mittlerweile \u00fcberholte) These des \u201eEndes der Geschichte\u201c nach dem Zusammenbruch der Sowjetunion. Er postulierte damals, dass die Kombination aus liberaler Demokratie und Marktwirtschaft sich als \u00fcberlegene Gesellschaftsform etabliert und endg\u00fcltig durchgesetzt habe. Der 65 Jahre alte Wissenschaftler lehrt derzeit an der Stanford-Universit\u00e4t.", "In einer eindr\u00fccklichen Rede vor professionellen Anlegern in Mainz f\u00fchrte Fukuyama nun aus, warum Populismus sich in den vergangenen Jahren ausgebreitet hat rund um die Welt und au\u00dferdem autorit\u00e4re Regierungsformen Raum greifen auf Kosten der Demokratie. Populismus und Populisten zeichnen sich Fukuyama zufolge definitorisch durch drei Kriterien aus: Erstens eine Sympathie f\u00fcr Sozialpolitik, die kurzfristig funktioniere, aber langfristig sogar Schaden hinterlasse. Zweitens durch charismatische Anf\u00fchrer, die sich als Gegner oder Feind etablierter Institutionen pr\u00e4sentieren. Und drittens durch eine Rhetorik, in der h\u00e4ufig davon die Rede ist, die Interessen des\u00a0\u201eVolkes\u201c zu vertreten, wohingegen damit faktisch nur eine Gruppe gemeint ist.", "Wie konnte es nun dazu kommen, dass in den vergangenen Jahren Populismus nicht nur in den Vereinigten Staaten, sondern auch in Europa (zum Beispiel in Polen und Ungarn) teils beachtliche Erfolge erzielt hat? Fukuyama nannte vier Ursachen. Zun\u00e4chst seien es Folgen der wirtschaftlichen Globalisierung. Weiterhin gelte, was in der Wirtschaftstheorie schon lange etabliert sei: dass die internationale Arbeitsteilung unter dem Strich alle wohlhabender machen kann. Aus derselben Theorie ergebe sich aber, betonte Fukuyama, dass das nicht automatisch f\u00fcr jeden Einzelnen in jedem Land gilt. In den Vereinigten Staaten seien davon gerade auch viele Arbeiter betroffen, die lange zur Mittelklasse geh\u00f6rt haben, die aber in der sozialen Struktur abgerutscht sei - schon alleine durch viele Jahre stagnierende Reall\u00f6hne. Sie seien sozusagen das \u201eSpiegelbild zu den gewachsenen und wohlhabender gewordenen Mittelklassen\u201c in aufstrebenden Volkswirtschaften wie etwa China. Fukuyama nannte als ein Indiz die 60.000 Amerikaner, die im vergangenen Jahr an einer Drogen-\u00dcberdosis starben, und sprach von einer \u201esozialen Krise\u201c: \u201eWas mit den Afro-Amerikanern in den achtziger Jahren in den gro\u00dfen St\u00e4dten passierte, trifft heute Wei\u00dfe auf dem Land.\u201c"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/verfassungsgericht-fordert-drittes-geschlecht-in-geburtenregister-15282777.html", "article_id": "15282777", "section": "politik", "article_headline": "Was bedeutet die Entscheidung des Verfassungsgerichts?", "date": "08.11.2017", "author": "Leonie Feuerbach", "article_text": ["Das Bundesverfassungsgericht fordert, dass k\u00fcnftig ein drittes Geschlecht im Geburtenregister eingetragen werden kann. Intersexuellen Menschen, die weder m\u00e4nnlich noch weiblich sind, solle damit erm\u00f6glicht werden ihre geschlechtliche Identit\u00e4t \u201epositiv\u201c eintragen zu lassen, entschieden die Karlsruher Richter in einem am Mittwoch ver\u00f6ffentlichten Beschluss. Zur Begr\u00fcndung verwies das Gericht auf das im Grundgesetz gesch\u00fctzte Pers\u00f6nlichkeitsrecht. (Az. 1 BvR 2019/16)", "Der Gesetzgeber muss nun laut Karlsruhe bis Ende 2018 eine Neuregelung schaffen, in die als drittes Geschlecht neben \u201em\u00e4nnlich\u201c und \u201eweiblich\u201c noch etwa \u201einter\u201c, \u201edivers\u201c oder eine andere \u201epositive Bezeichnung des Geschlechts\u201c aufgenommen wird. Bisher gibt es f\u00fcr solche Menschen nur die \u201enegative\u201c Option, n\u00e4mlich die, kein Geschlecht eintragen zu lassen.", "Seit Juni 2014 k\u00e4mpft Vanja, ein intersexueller Mensch, daf\u00fcr, seinen Eintrag im Geburtenregister von \u201eweiblich\u201c auf \u201einter/divers\u201c zu \u00e4ndern. Vanja war als M\u00e4dchen eingetragen worden. Laut einer vorgelegten Chromosomenanalyse ist Vanja aber weder Frau noch Mann. Das Standesamt von Gehrden bei Hannover hatte den Fall an das Amtsgericht Celle \u00fcbergeben. Sowohl dort als auch am Oberlandesgericht Hannover und in der Folge am Bundesgerichtshof in Karlsruhe wurde gegen Vanjas Antrag entschieden. Die Begr\u00fcndung: Das Gesetz sehe eine dritte Option nicht vor. Daraufhin beschloss die \u201eKampagne f\u00fcr eine dritte Option\u201c, die Vanja unterst\u00fctzt, bis vor das Verfassungsgericht zu ziehen. Dort wurde am 2. September 2016 Verfassungsbeschwerde eingereicht.", "Seit vier Jahren besteht die M\u00f6glichkeit, nach der Geburt eines Kindes kein Geschlecht in die Urkunde einzutragen. Das kommt denjenigen Menschen zugute, die sich keinem Geschlecht zuordnen, hei\u00dft es bei der \u201eKampagne f\u00fcr eine dritte Option\u201c. Diejenigen, die sich als intersexuell f\u00fchlen, w\u00fcrden dadurch hingegen nicht repr\u00e4sentiert. Die Kl\u00e4ger argumentierten au\u00dferdem, dass das Bundesverfassungsgericht in der Vergangenheit immer wieder festgestellt hatte, dass die selbst empfundene geschlechtliche Identit\u00e4t Teil des Pers\u00f6nlichkeitsrechtes ist. Der Argumentation des Bundesgerichtshofs, dass das Geburtenregister nur eine \u201edienende Funktion\u201c habe und deshalb nicht verfassungskonform gestaltet werden m\u00fcsse, wollten sie nicht folgen.", "Dazu gibt es nur Sch\u00e4tzungen. Eine geht etwa von 80.000 intersexuelle Menschen in Deutschland aus. Einer anderen Sch\u00e4tzung zufolge kommt einer von 1500 S\u00e4uglingen mit uneindeutigen Geschlechtsmerkmalen zur Welt. Bei der \u201eKampagne dritte Option\u201c hei\u00dft es, dass es darauf aber nicht ankomme: Zum einen handele es sich bei diesen Zahlen um Fremdzuschreibungen von \u00c4rzten, die nichts dar\u00fcber aussagten, wie Menschen sich f\u00fchlten und welchem Geschlecht sie sich selbst zuordneten. Zum anderen k\u00f6nne eine Gew\u00e4hrung elementarer Pers\u00f6nlichkeitsrechte nicht von der Anzahl der Betroffenen abh\u00e4ngig gemacht werden."]}
]