[
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/steuern-sparen/steuererhoehung-fuer-fondssparer-abgeschafftes-privileg-15278970.html", "article_id": "15278970", "section": "finanzen", "article_headline": "Steuererh\u00f6hung f\u00fcr Fondssparer", "date": "06.11.2017", "author": "Dyrk Scherff", "article_text": ["Keine Steuererh\u00f6hung - das hatte die bisherige Bundesregierung versprochen und weitgehend eingehalten. Mit einer Ausnahme: Fondssparern drohen h\u00f6here Steuern und damit der Bruch eines Versprechens aus dem Jahr 2008, dem letzten Jahr vor Einf\u00fchrung der Abgeltungsteuer. Kursgewinne von vor 2009 gekauften ", " sollten ewig steuerfrei bleiben. Dieses Privileg wird nun abgeschafft. Hunderttausende Anleger sind betroffen. Und wissen vermutlich vom drohenden Unheil noch nicht einmal etwas.", "Hintergrund ist ein Gesetz des fr\u00fcheren Finanzministers ", ", das im Januar in Kraft tritt. Es stellt die bisherige Fondsbesteuerung auf den Kopf und gilt teilweise auch f\u00fcr fondsgebundene Lebensversicherungen, nicht aber f\u00fcr Riester- und R\u00fcrup-Fonds. Die Reform war n\u00f6tig geworden, weil die EU festgestellt hat, dass ausl\u00e4ndische Fonds in Deutschland gegen\u00fcber heimischen Fonds benachteiligt werden. Sie mussten in Deutschland Steuern zahlen, die deutschen Konkurrenten nicht. Die neuen Regeln beseitigen diese Ungleichbehandlung - und die Steuerfreiheit f\u00fcr \u201eAltfonds\u201c gleich mit, was die EU aber gar nicht verlangt hatte. Gl\u00fccklicherweise gibt es ein paar Tricks, wie man die nahende Steuerlast mindern kann.", "Dazu muss man zun\u00e4chst wissen, was sich 2018 \u00e4ndert: K\u00fcnftig m\u00fcssen auch die deutschen Fonds auf laufende Ertr\u00e4ge Steuern bezahlen. Sie werden dadurch weniger aussch\u00fctten. Als Ausgleich m\u00fcssen die Anleger nur noch einen Teil ihrer Ertr\u00e4ge versteuern. Wie viel, das h\u00e4ngt vom Fonds ab. Bei Aktienfonds (wenn sie mindestens 51 Prozent Aktien halten) sind 30 Prozent steuerfrei, bei Mischfonds (mindestens 25 Prozent Aktien) 15 Prozent. Bei Immobilienfonds (Immobilienanteil mindestens 51 Prozent) sind 60 Prozent steuerfrei oder 80 Prozent, wenn sie im Ausland investieren. Was nach einem F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Immobilienfonds aussieht, gleicht aber nur die deutlich h\u00f6here Besteuerung dieser Fonds auf Ebene der Gesellschaften aus. F\u00fcr Zinsen und Kursgewinne von Wertpapieren m\u00fcssen die Fonds weiter keine Steuern zahlen und daher die Anleger alle Ertr\u00e4ge voll versteuern. F\u00fcr Anleihefonds erhalten Anleger daher keine teilweise Steuerfreiheit.", "Der Anleger muss sich das alles nicht selbst ausrechnen. Die Banken f\u00fchren die Steuer automatisch ab. Die Reform vereinfacht das Leben der Fondssparer sogar ein bisschen, zumindest f\u00fcr die, die einen ausl\u00e4ndischen Fonds gekauft haben, zum Beispiel aus Luxemburg, Irland oder Frankreich. Das erkennt man an der Isin-Nummer der Fonds, die dann mit LU, IE oder FR beginnt im Gegensatz zu deutschen Fonds mit DE. Wenn solche ausl\u00e4ndischen Fonds ihre Ertr\u00e4ge wieder anlegen (thesaurieren), also nicht aussch\u00fctten, mussten die Anleger diese Ertr\u00e4ge bislang selbst in der Einkommensteuererkl\u00e4rung eintragen. Das ist m\u00fchsam, und viele wussten das auch gar nicht. Damit machten sie sich der Steuerhinterziehung schuldig. K\u00fcnftig \u00fcbernimmt die Bank die Arbeit.", "Die Reform k\u00f6nnte auch zur Folge haben, dass einige Fonds versuchen, mindestens 51 Prozent Aktien zu halten, um eine teilweise Steuerfreiheit zu erreichen. Die Reform schafft aber auch Ungerechtigkeiten. \"Ertr\u00e4ge aus Mischfonds, die flexibel zwischen 0 und 100 Prozent Aktien halten d\u00fcrfen, sind voll zu versteuern\", sagt Andreas Patzner, Partner und Steuerrechtler bei KPMG. \"Das gilt auch f\u00fcr swap-basierte ETF.\" Er meint damit Indexfonds, die einen Aktienindex nicht durch den Kauf von Aktien, sondern k\u00fcnstlich mit Derivaten abbilden. Die gelten nach dem neuen Gesetz nicht als Aktienfonds, obwohl sie das nat\u00fcrlich faktisch sind. Anleger sollten daher \u00fcberlegen, ob sie nicht stattdessen einen ETF kaufen, der auch wirklich Aktien kauft und so die Steuerfreiheit von 30 Prozent erh\u00e4lt (physisch replizierende Fonds). Details dazu stehen im Fondsprospekt. \u201eSteuerlich benachteiligt sind k\u00fcnftig auch Fonds, die auf Aktien mit hohen Dividenden setzen\u201c, sagt Patzner."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/amy-bergs-dokumention-behandelt-paedophilie-in-hollywood-15277651.html", "article_id": "15277651", "section": "feuilleton", "article_headline": "Der Weinstein-Effekt", "date": "06.11.2017", "author": "Peter K\u00f6rte", "article_text": ["Man muss Victor Salva nicht kennen, und es ist auch kein unentschuldbares Vers\u00e4umnis, seine Filme \u201eClownhouse\u201c (1989) oder die drei \u201eJeepers Creepers\u201c nicht gesehen zu haben, Teenie-Horror der einf\u00e4ltigeren Sorte. Der wahre Horror liegt anderswo. Salva wurde nach \u201eClownhouse\u201c wegen sexuellen Missbrauchs seines damals zw\u00f6lf Jahre alten Hauptdarstellers zu drei Jahren Haft verurteilt, nach 15 Monaten wegen guter F\u00fchrung entlassen, um dann zwischen 1994 und 2017 neun Filme zu drehen. Gest\u00f6rt hat das offenbar niemanden, so wie auch andere Regisseure, Produzenten oder Talentscouts weiterarbeiten konnten nach Verurteilungen wegen p\u00e4dophiler Vergehen.", "Ungleich schwieriger wird es, wenn jemand \u00f6ffentlich dar\u00fcber spricht oder sogar einen Film dar\u00fcber dreht. Die Regisseurin Amy Berg zum Beispiel musste erleben, wie die Tagline zu ihrem Film \u201eAn Open Secret\u201c auf h\u00e4ssliche Weise wahr wurde. \u201eThe film Hollywood doesn\u2019t want you to see\u201c hie\u00df es, als er 2014 herauskam, und tats\u00e4chlich gab es ihn jenseits von drei oder vier nicht allzu gro\u00dfen Festivals auch kaum irgendwo zu sehen. Obwohl die Kritiken positiv waren, mochte kein Verleih, kein Sender, kein Streamingportal die Rechte erwerben. Als dann der Skandal um ", " losbrach, machte der Produzent den Film auf dem Portal Vimeo gratis zug\u00e4nglich. Seit dem 12. Oktober hat er mehr als drei Millionen Viewings gehabt.", "Amy Berg l\u00e4sst in ihrer Dokumentation ehemalige Kinderstars zu Wort kommen, die davon erz\u00e4hlen, wie sie auf verschiedene Weise in Hollywood missbraucht wurden. Man sieht die Commercials und Shows, in denen sie auftraten, man h\u00f6rt die Eltern, die fassungslos sind und sich bisweilen f\u00fcr ihre Blindheit zu rechtfertigen versuchen, man erf\u00e4hrt einiges \u00fcber die traumatischen Folgen. Niemand ist hier verpixelt; bei Berg kommen nur Opfer vor, die auch bereit waren, vor die Kamera zu treten. Das reicht m\u00fchelos, um die Strukturen eines langj\u00e4hrigen P\u00e4dophilen-Netzwerks zu erkennen.", "Es ist manchmal fast unertr\u00e4glich zuzuschauen, weil so brutal deutlich wird, dass die T\u00e4ter keinerlei Unrechtsbewusstsein erkennen lassen; weil man etwa einen Mann erleben muss, der bei der Schauspielergewerkschaft f\u00fcr jugendliche Darsteller zust\u00e4ndig war und sagt: \u201eDiese Dinge sind nicht schlimm, solange man sie nicht als schlimm ansieht.\u201c \u00dcberfl\u00fcssig zu erw\u00e4hnen, dass auch er sich des Missbrauchs schuldig machte.", "Amy Berg arbeitet ohne Sensationselemente und mit gr\u00f6\u00dfter Vorsicht, zu der die heikle Rechtslage zwingt. Sie beschreibt Strategien: den onkelhaften Marty Weiss, ein auf Kinderdarsteller spezialisierter Manager, der bevorzugt das Vertrauen von Eltern und Kind erschlich und einem sogar aus Familienvideos entgegengrinst; den Unternehmer Marc Collins-Rector, der glamour\u00f6se Partys mit nackten Jungs im Whirlpool ausrichtete und in dessen damaliges Webvideoportal auch Hollywoodgr\u00f6\u00dfen wie der Produzent David Geffen oder der Regisseur Bryan Singer investierten. Singer soll solche Partys auch besucht haben \u2013 weitergehende Aussagen musste Berg herausschneiden, nachdem einer ihrer Interviewpartner Singer wegen Missbrauchs verklagt, die Klage dann jedoch wieder zur\u00fcckgezogen hatte.", "Dass Rector nach seiner Verurteilung im Jahr 2000 floh und heute irgendwo in Europa leben soll; dass Weiss, der 2012 die Aussage verweigerte, im Film auf Band gest\u00e4ndig ist; dass ein anderer Verurteilter inzwischen wieder mit Jugendlichen arbeitet, kann, man muss es leider so sagen, nicht mehr \u00fcberraschen in diesem Reigen der Widerw\u00e4rtigkeiten. Die p\u00e4dophile Erweiterung des Missbrauchsskandals ist ja nicht wie eine Naturkatastrophe hereingebrochen. Als Bergs Film 2014 gezeigt wurde, prophezeite der Produzent und Initiator des Films, man werde bald von weit prominenteren Opfern h\u00f6ren, die ihrer Karriere wegen geschwiegen h\u00e4tten. Im Jahr 2016 sagte Corey Feldman, Kinderstar der achtziger Jahre (\u201eThe Lost Boys\u201c), er w\u00fcrde \u201egerne Namen nennen\u201c, k\u00f6nne das aber aus rechtlichen Gr\u00fcnden nicht. Und Elijah Wood, der in den neunziger Jahren als Teenager in Hollywood arbeitete, erinnerte sich im Gespr\u00e4ch mit der \u201eSunday Times\u201c an \u201eorganisierten\u201c sexuellen Missbrauch.", "Es bleibt also, wie schon im Fall Weinstein, die \u00dcberlegung, was wer gewusst und was die Verbreitung dieses Wissens verhindert hat. Dazu geh\u00f6rt dann auch die Frage, warum niemand den Mut aufbrachte, Amy Bergs Film herauszubringen, dem die Branchenzeitschrift \u201eVariety\u201c 2014 attestierte, er habe das Potential, \u201eweltweit ein sehr neugieriges Publikum\u201c zu erreichen \u2013 \u201ewenn er einen Verleih findet\u201c. Das ist wohl der Nachteil von offenen Geheimnissen: Wenn die Mehrzahl annimmt, das wisse doch sowieso jeder, dann hilft das nat\u00fcrlich ausschlie\u00dflich jenen, die es mit Hilfe von Anw\u00e4lten und Geld lieber ganz im Verborgenen hielten. Nun sind sexuelle Bel\u00e4stigung, Vergewaltigung und P\u00e4dophilie in Hollywood kein Geheimnis mehr, auch wenn damit zu rechnen ist, dass die Liste der prominenten Enth\u00fcllungen noch l\u00e4nger werden wird. Interessanter als weitere Namen ist jedoch, wann es mit der \u201eerstaunlichen Un\u00fcberwindlichkeit Hollywood-etablierter P\u00e4dophiler\u201c (\u201eVariety\u201c) und anderer T\u00e4ter wirklich zu Ende geht."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/sanierungsplan-opel-setzt-voll-auf-franzoesische-technik-15278757.html", "article_id": "15278757", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Das kommt nun auf Opel zu", "date": "06.11.2017", "author": "Holger Appel", "article_text": ["Der Autohersteller ", " wird all seine Fahrzeuge St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck auf die Technik seines neuen franz\u00f6sischen Mutterhauses PSA Peugeot-Citro\u00ebn umstellen. Die Modellvielfalt soll reduziert und auf margentr\u00e4chtige Segmente konzentriert werden. Neue M\u00e4rkte, die unter dem vorherigen amerikanischen Eigent\u00fcmer General Motors tabu waren, sollen erschlossen werden. Die Kr\u00e4fte im Einkauf sollen geb\u00fcndelt und die Arbeitskosten gesenkt werden. Der Standort R\u00fcsselsheim soll ein Kompetenzzentrum f\u00fcr Ingenieurleistungen werden, hier steht insbesondere die teilweise oder vollst\u00e4ndige Elektrifizierung aller Fahrzeuge im Fokus. Das sind nach Informationen dieser Zeitung die Kernpunkte des Sanierungsplans, den der Opel-Vorsitzende Michael Lohscheller am kommenden Donnerstag in R\u00fcsselsheim vorstellen wird. Opel orientiert sich damit stark an dem Sanierungsplan, den PSA f\u00fcr sich selbst unter seinem Vorstandsvorsitzenden Carlos Tavares 2014 auf den Weg gebracht hatte und der bis heute beeindruckende Erfolge zeitigt.", "Den Mitarbeitern stellt sich die bange Frage, ob es wie seinerzeit bei PSA zu einem gravierenden Stellenabbau kommen wird. Und ob betriebsbedingte K\u00fcndigungen ausgesprochen werden. ", " hat stets betont, nach all dem Mitarbeiterabbau der vergangenen Jahre m\u00fcsse eine andere L\u00f6sung gelingen k\u00f6nnen. Dem Vernehmen nach hat Opel inzwischen in Deutschland mehr Rentner als Mitarbeiter. Es wird wohl zun\u00e4chst versucht werden, mit Einstellungsstopp, der Ausweitung von Altersteilzeit und Abfindungsangeboten die Mitarbeiterzahl zu reduzieren und auf K\u00fcndigungen zu verzichten. Wie es hei\u00dft, seien die Arbeitskosten in allen Bereichen zu hoch. Es solle gleichwohl keinen Kahlschlag geben. Zudem will Opel an strategisch wichtigen Stellen weiterhin Personal einstellen.", "Die Autos von Opel werden sukzessive auf Plattformen von ", " gestellt und somit deren Antriebe nutzen. Mit den Motoren und Getrieben von Opel seien die CO2-Ziele nicht zu erreichen, hei\u00dft es. Die Antriebe von Peugeot und Citro\u00ebn seien deutlich effizienter. Im Design soll Opel freilich eigenst\u00e4ndig bleiben. Ein Dorn im Auge ist Tavares auch die Preispolitik von Opel. Die Autos werden unter anderem \u00fcber Eigen- und H\u00e4ndlerzulassungen mit hohen Nachl\u00e4ssen in den Markt gedr\u00fcckt. Dieses Gebaren hat Tavares seinerzeit unter gro\u00dfen Klagen der H\u00e4ndler auch bei Peugeot und Citro\u00ebn drastisch reduziert. Opel soll den gleichen Weg gehen und Verkaufspreise, die dichter an den Listenpreisen sind, durchsetzen. Damit w\u00fcrden auch die Restwerte gest\u00fctzt. Die Kunst wird es sein, die damit drohende Minderauslastung der Fabriken auszubalancieren. Tavares hatte vor kurzem in einem Gespr\u00e4ch mit dieser Zeitung gesagt, er habe in allen Fabriken von Opel Effizienzdefizite erkannt. Die Prozesse seien umst\u00e4ndlich, die Fl\u00e4chenausnutzung verschwenderisch.", "Opel hat mit seinem Angebot zu k\u00e4mpfen. Einzige echte Lichtblicke im Portfolio sind die SUV-Modelle Crossland und Grandland, beide tragen aus einer noch vor der \u00dcbernahme angeschobenen Kooperation bereits franz\u00f6sische Gene. PSA hat sein Angebot von einst 42 Personenwagen auf 26 reduziert. Grunds\u00e4tzlich gilt als Ziel: ein neues Fahrzeug in jedem Jahr in jeder Region f\u00fcr jede Marke. Zu PSA geh\u00f6ren ", ", Citro\u00ebn und DS. In allen Bereichen, von der Verwaltung bis zur Neuwagenlogistik, arbeitet PSA nach au\u00dfen mit markenspezifischen Vertretern, nach innen indes mit einheitlich gef\u00fchrten Abteilungen. Hier wird sich Opel eingliedern. Tavares misst jedes Projekt r\u00fccksichtslos an der Rendite. Das ist ein Grund, warum das gerade neu aufgelegte Elektroauto Ampera keine Zukunft hat. Es fahre \u201erote Tinte\u201c ein, sagt er.", "Messerscharfes Controlling in allen Bereichen ist sein Credo. Mit diesen Ma\u00dfnahmen ist es ihm gelungen, aus dem Insolvenzkandidaten PSA mit 5 Milliarden Euro Jahresverlust binnen drei Jahren ein profitables Unternehmen zu machen. Der gleiche Fahrplan, der unter offenbar unvermeidlichen Titeln wie \u201eBack in the race\u201c und \u201ePush to pass\u201c lief, soll nun f\u00fcr Opel gelten. Schon 2019, lautet die Hoffnung, werde im operativen Gesch\u00e4ft mindestens eine schwarze Null geschrieben. Im Jahr 2020 sollen 2 Prozent Umsatzrendite erreicht werden. PSA wird in diesem Jahr vermutlich 6 Prozent und damit einen Milliarden\u00fcberschuss erreichen.", "In R\u00fcsselsheim gibt es derweil erste Klagen, die Franzosen mischten sich in jedes noch so kleine Detail ein. Kekse in Besprechungen seien verboten worden und iPhones als Diensthandys abgeschafft. Die aus Paris entsandten Kollegen wiederum verweisen auf die horrenden Verluste der vergangenen Jahre, die so keinesfalls fortgeschrieben werden k\u00f6nnten. Wie viel Spielraum sich Opel wird bewahren k\u00f6nnen, auch dazu hat Tavares eine klare Vorstellung. \u201eDie Eigenst\u00e4ndigkeit des Opel-Managements ist proportional zu dessen Erfolg\u201c, sagt er."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/die-letzte-chance-fuer-schaefer-guembel-kommentar-15279193.html", "article_id": "15279193", "section": "rhein-main", "article_headline": "Die letzte Chance f\u00fcr Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel", "date": "06.11.2017", "author": "Matthias Alexander", "article_text": ["Thorsten Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel zum Dritten. Dass der Mann aus Lich von den hessischen Sozialdemokraten abermals zum Spitzenkandidaten gek\u00fcrt wird, ist keine \u00dcberraschung. Seine bisherigen Wahlergebnisse sind respektabel. Nach dem Ypsilanti-Desaster gelang es ihm, den freien Fall der Partei zu stoppen, 2013 dann f\u00fchrte er sie auf ein gutes Niveau zur\u00fcck.", "Die Aussichten der ", " f\u00fcr die Wahl im Herbst 2018 sind schwer abzusch\u00e4tzen. Zwar wurde nach der herben Niederlage bei der Bundestagswahl versprochen, man habe das Signal der W\u00e4hler verstanden. Doch Zweifel sind angebracht. Die Gretchenfrage f\u00fcr die SPD lautet, wie sie es mit der Zuwanderung h\u00e4lt. Eine wichtige Stammklientel ist in Stadtteilen zu Hause, in denen die Folgen misslingender Integration sp\u00fcrbarer sind als in den Quartieren, die etliche Vordenker der Partei als Wohnort bevorzugen. Das Gef\u00fchl der \u00dcberfremdung wird sich mit noch mehr sozialpolitischen Versprechungen allein nicht heilen lassen.", "Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel ist zwar stellvertretender Bundesvorsitzender, aber nicht in der Position, grundlegende Debatten in seiner Partei anzusto\u00dfen. Dazu fehlen ihm Charisma und politisches Kampfgewicht, das erst ein Regierungsamt verleiht. Die hessische SPD muss zuv\u00f6rderst darauf hoffen, dass Jamaika in Berlin zustande kommt und sich anschlie\u00dfend schwertut. Das k\u00f6nnte den Gegentrend zur SPD in den L\u00e4ndern verst\u00e4rken, der sich schon bei der Niedersachsen-Wahl bemerkbar gemacht hat.", "Die schwarz-gr\u00fcne Koalition in Hessen zu stellen ist ein schwieriges Unterfangen. Mit den gewaltigen Steuereinnahmen kann sie Wohltaten beinahe nach Belieben verteilen. F\u00fcr die SPD wird es darauf ankommen, Vers\u00e4umnisse anzusprechen, etwa in der Wohnungspolitik und in der F\u00f6rderung der Infrastruktur auf dem platten Land. Kompetenz und Flei\u00df, in diese Kerben zu schlagen, bringt Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel durchaus mit. Aber auch hier hat das Kabinett von Ministerpr\u00e4sident Volker Bouffier (", ") noch Zeit, Zeichen zu setzen.", "Und selbst wenn Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel ein sehr gutes Ergebnis erzielt, ist es fraglich, wie die Gr\u00fcnen optieren, wenn sie zwischen CDU und SPD als Koalitionspartner w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Ihre Beziehung zur CDU ist in vier Jahren durchaus eng geworden.", "Es hat schon Kandidaten mit besseren Aussichten gegeben. F\u00fcr Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel pers\u00f6nlich ist es die vorerst letzte Chance, zu einem politischen Hauptdarsteller zu werden. Eine vierte Spitzenkandidatur in Hessen w\u00e4re nicht zu vermitteln. Und in Berlin gibt es f\u00fcr die SPD auf absehbare Zeit wohl nichts zu verteilen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/wohnen/mehr-platz-zuhause-zwei-muetter-erzaehlen-vom-auszug-des-kindes-15267848.html", "article_id": "15267848", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wenn das Kind auszieht", "date": "01.11.2017", "author": "Birgit Ochs", "article_text": ["Im vergangenen Jahr ist unsere Tochter ausgezogen. Ein Jahr nach dem Abitur. Im Sommer war noch nicht sicher, wohin es sie verschlagen w\u00fcrde, aber dann kam die Zusage von der Universit\u00e4t in Kassel, und damit war klar: Das Kind w\u00fcrde von nun an die meiste Zeit in einer anderen Stadt leben und nicht mehr zu Hause. Ein seltsames Gef\u00fchl. Auch wenn es gar kein richtiger Auszug war, denn ihre M\u00f6bel sind alle hiergeblieben. F\u00fcr uns Eltern hat sich \u00fcberhaupt nie die Frage gestellt, das Zimmer auszur\u00e4umen. Wozu auch? Wir haben ja Platz genug. Wir leben in einem gro\u00dfz\u00fcgigen alten Stadthaus, in dessen oberster Etage unsere beiden T\u00f6chter ihre Zimmer haben. Da gibt es auch noch ein \u201eSchlumpelzimmer\u201c. Wenn ich dar\u00fcber nachdenke, dann war es f\u00fcr meinen Mann und mich wichtiger als f\u00fcr unsere Tochter, dass ihr Zimmer erst mal so bleibt. Wir brauchen sanfte \u00dcberg\u00e4nge. Mir h\u00e4tte es weh getan, das Zimmer leer zu sehen. Das habe ich gemerkt, als unsere Tochter \u00fcberlegt hat, ihr Bett abzuholen, weil sie in ihrem WG-Zimmer keins hatte. Das wollte ich nicht und hab ihr gesagt, dass wir lieber ein Gestell besorgen oder zwei Matratzen zum Stapeln.", "Kassel ist wohl nur eine Zwischenstation. Trotzdem glaube ich nicht, dass sie dauerhaft nach Hause zur\u00fcckkommen wird. Warum ich trotzdem nicht m\u00f6chte, dass sich so bald in ihrem Zimmer etwas \u00e4ndert? \u2013 Weil man jetzt noch ihr gelebtes Leben bei uns sieht. Alles ist noch da, die Bilder an den W\u00e4nden, die B\u00fccher im Regal. Auf dem Schreibtisch liegen sogar noch ihre Unterlagen aus der Schule. Seit dem Abitur hat sie ihren Schreibtisch nicht mehr aufger\u00e4umt.", "Meine Tochter hat ein weniger emotionales Verh\u00e4ltnis zu ihrem Kinderzimmer als ich. Wenn sie in den Semesterferien zu Hause ist, h\u00e4lt sie sich dort nur zum Schlafen auf. Das war eigentlich schon in dem Jahr zwischen Abi und Studium so. Entweder war sie unterwegs, hat sich mit Freunden getroffen oder gejobbt, oder sie sa\u00df unten im Wohnzimmer, im Garten oder war in der K\u00fcche. Wenn sie jetzt bei uns ist, macht sie es genauso. Und wenn sie f\u00fcr die Uni zu tun hat, setzt sie sich an meinen Schreibtisch. Eigentlich h\u00e4ngt sie mir jetzt mehr auf der Pelle als fr\u00fcher, wenn sie da ist. Dann wird noch ein Teechen gekocht und noch ein Schokol\u00e4dchen gegessen \u2013 nur in ihr Zimmer zieht sie nichts mehr. Jetzt, nachdem sie schon ein Jahr ein Zimmer in einer anderen Stadt hat, gew\u00f6hne ich mich nat\u00fcrlich daran, dass in unserer Familie etwas zu Ende geht. Vielleicht ist es \u00fcberhaupt auch mehr dieses grunds\u00e4tzliche Gef\u00fchl, dass etwas vorbei ist. So wie nach ", ", wenn der Tannenbaum rausmuss. Das klingt jetzt vielleicht komisch. Irgendwann ist daf\u00fcr einfach die Zeit gekommen, man wei\u00df es und will es auch gar nicht anders \u2013 und ist zugleich doch auch voller Wehmut.", "Ob wir, was das Haus angeht, keine Pl\u00e4ne oder Ideen f\u00fcr die Zukunft haben? Doch sicher. Nat\u00fcrlich denken wir daran, was sein wird, wenn mal beide Kinder wirklich aus dem Haus sind. Vielleicht teilen wir es dann r\u00e4umlich neu auf und vermieten eine Wohnung. Aber das liegt noch in der Zukunft. Unsere j\u00fcngere Tochter, die bald Abitur macht, kann sich noch \u00fcberhaupt nicht vorstellen auszuziehen und will erst mal hierbleiben. Mal sehen. (U., verheiratet, Mutter\u00a0 von zwei T\u00f6chtern, lebt im eigenen Haus"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/familie/wie-erklaere-ich-s-meinem-kind/kindern-erklaert-insektensterben-15276442.html", "article_id": "15276442", "section": "feuilleton", "article_headline": "Warum uns das Insektensterben beunruhigen sollte", "date": "04.11.2017", "author": "Joachim M\u00fcller-Jung", "article_text": ["Viele denken, der Klimawandel ist das schlimmste, was der Erde passieren kann. Dass die Erde austrocknet oder von Wirbelst\u00fcrmen und Sturmfluten zerst\u00f6rt wird. Wieder andere glauben das gleiche von der dreckigen Luft, und nochmal andere sind sich sicher, dass die Erde bald im Plastikm\u00fcll erstickt. Kann gut sein, dass das alles ganz schlimm wird. F\u00fcr vieles gibt es Anzeichen, dass die Umwelt leidet und die Menschen\u00a0 mit ihr.", "Wenn man aber nach klaren Beweisen daf\u00fcr sucht, dass sich die Umwelt auf unserem Heimatplaneten immer schneller \u00e4ndert, muss man raus in die Natur \u2013 und sie mit wachen Augen und Ohren erforschen. Dann kann man selber erleben, was Insektenforscher aus Krefeld zusammen mit holl\u00e4ndischen Biologen genau dokumentiert haben: Die Insekten verschwinden. Das hei\u00dft, die Zahl der Insekten wird immer weniger. Fast drei\u00dfig Jahre lang haben die Wissenschaftler\u00a0\u00a0 jedes Jahr in unserer Kulturlandschaft ihre Fluginsektenfallen auf \u00fcppigen gr\u00fcnen Streifen zwischen den Feldern und Gew\u00e4ssern aufgestellt. Ihre Sammlung zeigt: Selbst in solchen gesch\u00fctzten Naturfl\u00e4chen ist im Sommer nur noch ein k\u00fcmmerlicher Rest \u00fcbrig. Nur eins von vier oder urspr\u00fcnglich f\u00fcnf Insekten ist \u00fcbrig.", "Das gleiche gilt f\u00fcr die Vielfalt. Es gibt lange nicht mehr so viele Arten von Insekten, weniger Schmetterlingsarten, weniger Wespen- und Hummelarten, auch weniger K\u00e4fer und Nachtfalter und M\u00fcckenarten. Um fast die H\u00e4lfte ist in einigen dieser Tiergruppen die Vielfalt eingebrochen \u2013 und das in so kurzer Zeit, wie es in der Geschichte der Erde wahrscheinlich selten passiert ist.", "Wie aber kommt das, und weshalb sollte uns das Verschwinden des Ungeziefers st\u00f6ren, schlie\u00dflich sind den meisten Menschen die Insekten am Gartentisch sowieso eher l\u00e4stig? Die erste Frage ist schwer, die zweite leichter zu beantworten. Was dieses extreme Insektensterben ausgel\u00f6st hat, bleibt ein R\u00e4tsel, es gibt einige Verd\u00e4chtige: Pflanzenschutzmittel, die \u201eChemie-Keule\u201c auf dem Acker, sind ein Kandidat. Viele Insekten sind Sch\u00e4dlinge, die chemisch mit Insektengiften bek\u00e4mpft werden. Vielleicht leiden die Nicht-Sch\u00e4dlinge aber eben auch viel mehr durch das Spritzen der Felder als gedacht. Bei Bienen und Hummeln gibt es diesen Verdacht schon lange.\u00a0", "Gut m\u00f6glich, dass auch zu viel D\u00fcnger, G\u00fclle vor allem, auf die Felder kommt, und das N\u00e4hrstoffgleichgewicht im Wasser und auf dem Acker st\u00f6rt. Die Zusammensetzung der Pflanzen wird dadurch auch in den Gr\u00fcnstreifen ver\u00e4ndert, die die Bauern nicht bearbeiten. Und da viele Insekten wahre Spezialisten sind, die nur bestimmte Pflanzen als Nahrungsquelle oder Lebensraum akzeptieren, haben sie keine Lebensgrundlage mehr. Genauso gut aber k\u00f6nnte es sein, dass die Gr\u00fcnstreifen in der Kulturlandschaft zu sp\u00e4rlich sind, dass \u00fcberhaupt zu viele Felder zu gro\u00df und zu monoton mit immer denselben Nutzpflanzen besetzt werden, oder aber die w\u00e4rmeren Winter, die heftigeren Hitzewellen oder die zunehmende N\u00e4sse, die allesamt mit dem Klimawandel einhergehen, machen den Insekten zu schaffen.", "Wie gesagt, die Forscher konnten da keine einzelne Ursache entdecken. Viel wahrscheinlicher ist es, dass die heutige Intensivlandwirtschaft insgesamt und dazu der Klimawandel die Lebensr\u00e4ume der Insekten immer st\u00e4rker verarmen l\u00e4sst. Die Bauern sind in dem Agrarsystem quasi dazu angehalten, m\u00f6glichst immer mehr zu ernten, um ihren Wohlstand zu halten.", "Wohlstand ist das Stichwort f\u00fcr die zweite Frage: Warum sollte uns das Insektensterben k\u00fcmmern? Kurz gesagt: Weil die Bienen, Hummeln und Co quasi die flei\u00dfigsten und zuverl\u00e4ssigsten (und oft auch die einzigen) Arbeiter in der Natur sind. Arbeiter, die sogar quasi umsonst f\u00fcr den Menschen arbeiten. Drei Viertel aller Kulturpflanzen, von denen wir uns ern\u00e4hren, wachsen nur mit der Unterst\u00fctzung der Insekten. Die Tiere best\u00e4uben die Bl\u00fcten der Nahrungspflanzen (und die Bl\u00fcten von 90 Prozent aller Wildpflanzen) und sorgen so daf\u00fcr, dass \u00fcberhaupt Fr\u00fcchte entstehen und weitergez\u00fcchtet werden kann. Mehr als 300 Milliarden Euro, so viel wie ganz Deutschland jedes Jahr f\u00fcr die Gesundheit in Kliniken, Apotheken und bei \u00c4rzten ausgibt, erwirtschaften die Insekten als Best\u00e4uber.", "Klar, viele Insekten sind auch Sch\u00e4dlinge, aber die meisten Arten sind ausgesprochen n\u00fctzlich, um die Stabilit\u00e4t der \u00d6kosysteme zu sichern. Viele sind N\u00fctzlinge, weil sie etwa\u00a0 Sch\u00e4dlinge wie Blattl\u00e4use kurz halten, weil viele Insektenlarven auch Parasiten sind und ihrerseits von Sch\u00e4dlingen leben. Insekten sind quasi kostenlose Pflanzenschutzmittel, die nat\u00fcrlichsten Pflanzenschutzmittel, die die Erde selbst hervorgebracht hat. Sie halten auch den Planeten sauber. Wir w\u00fcrden auf den Weiden in Kuhfladen versinken, wenn wir nicht mehr mit der Arbeit der Mistk\u00e4fer rechnen k\u00f6nnten! Insekten sind, so gesehen, entscheidende F\u00e4den in einem komplizierten Netzwerk, die unseren Kosmos zusammen halten. Das Insektensterben wird deshalb nicht nur von Naturforschern, sondern von vielen Verantwortlichen in der Gesellschaft und Politik als h\u00f6chst alarmierende Bedrohung unserer eigenen Zivilisation eingestuft."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/reise/boehmens-barock-der-architekt-johann-blasius-santini-aichel-15271570.html", "article_id": "15271570", "section": "reise", "article_headline": "Der Mann, der Gotik  und Barock vers\u00f6hnte", "date": "04.11.2017", "author": "Andrea Diener", "article_text": ["Da oben auf dem H\u00fcgel \u00fcber \u017dd\u2019\u00e1r nad S\u00e1zavou liegt eine der seltsamsten Kirchen \u00fcberhaupt. Au\u00dfen der Kreuzgang, zehnzackig, f\u00fcnfhundert Meter im Umfang. Wer ihn umrundet, l\u00e4uft durch f\u00fcnf Kapellen. In der Mitte des Rundgangs steht die f\u00fcnfzackige ", ", ein Stern im Stern. Keine Wand ist gerade. Das liegt daran, dass der Architekt der Wallfahrtskirche des heiligen Nepomuk, der b\u00f6hmische Baumeister Johann Blasius Santini-Aichel, den Entwurf nicht mit dem Lineal, sondern vollst\u00e4ndig mit einem Zirkel gezeichnet hat. Und das wiederum liegt wom\u00f6glich daran, dass Santini von Haus aus kein gelernter Architekt war, sondern Maler.", "Im Kanon der Barockvorlesungen, die jeder angehende Kunsthistoriker absolviert, taucht Santini-Aichel nicht auf. Dort finden nur diejenigen Erw\u00e4hnung, die einander beeinflusst haben, denn Lehrstoff ist nur, wer Wirkung hatte. Santini hingegen war ein Sonderweg, er steht f\u00fcr eine b\u00f6hmische Sackgasse der Architekturgeschichte. Er baute nicht nur sternf\u00f6rmige, mit Zahlenmystik vollgestopfte Kirchen, er erfand auch den Gotik-Barock, was im zentralen Europa des siebzehnten und achtzehnten Jahrhunderts kein Mensch brauchte, denn den ganzen verquasten Ma\u00dfwerkquatsch hatte man ja nun gerade gl\u00fccklich hinter sich gebracht. Man stukkatierte und skulpturierte lieber nach klassischem Vorbild, stellte antike S\u00e4ulen in helle Hallen und malte alles in Pastellfarben aus. Wo umw\u00f6lkte Engelchen in der Ecke kleben, da braucht es keine Rippengew\u00f6lbe, so die g\u00e4ngige mitteleurop\u00e4ische Auffassung, aber Santini sah das ganz anders. Er vers\u00f6hnte die \u00dcppigkeit des Barocks mit gotischer Strenge und traf damit genau den Nerv seiner b\u00f6hmischen Zeitgenossen. Das hat historische Gr\u00fcnde und ist erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig.", "Aber beginnen wir von vorn, n\u00e4mlich am 3. Februar 1677 in Prag. Dort wurde Johann Blasius \u2013 oder Jan Blazej, wie er in Tschechien hei\u00dft \u2013 am Tag des heiligen Blasius als Enkel eines Einwanderers aus Oberitalien und Sohn des respektablen Steinmetzes Aichel geboren. Viele Hoffnungen ruhten nicht gerade auf dem Bub, er litt unter einer halbseitigen L\u00e4hmung und war daher f\u00fcr das Steinmetzhandwerk ungeeignet. Man dr\u00fcckte ihm also Pinsel in die Hand und hoffte das Beste.", "Wahrscheinlich lernte der kleine Johann einiges vom Prager Baumeister Jean Baptiste Mathey, einem Gesch\u00e4ftspartner seines Vaters, wahrscheinlich auch von dem Hofmaler Christian Schr\u00f6der. Genau wei\u00df man es nicht, allerdings ist man sich sicher, dass er anschlie\u00dfend durch \u00d6sterreich und Italien reiste, wie k\u00fcnstlerisch ambitionierte Buben es in dieser Zeit gern taten. In Rom stand er dann sprachlos vor den geschwungenen Fassaden des Baumeisters Borromini, der mit wenig Farbe, daf\u00fcr mit umso wuchernderer Formensprache arbeitete. Borromini baute ovale Spiraltreppen und Kolonnaden, die durch kleiner werdende S\u00e4ulen Raumtiefe suggerierten, hochkomplex kassettierte Kuppeln und so un\u00fcbersichtlich gestaltete R\u00e4ume, dass man von innen beim besten Willen nicht sagen kann, welche Form das Ding von au\u00dfen eigentlich hat. Johann Blasius Aichel war von der italienischen Baukunst so fasziniert, dass er sofort den Nachnamen seines Gro\u00dfvaters annahm und fortan Santini-Aichel hei\u00dfen wollte."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/guter-rat-ohne-berater-the-alternative-board-15279703.html", "article_id": "15279703", "section": "rhein-main", "article_headline": "Guter Rat ohne Berater", "date": "06.11.2017", "author": "Thorsten Winter", "article_text": ["Ein Besprechungsraum mitten in Frankfurt: Seit vier Stunden sitzt die blonde Frau mit dem Zopf schon in dieser Runde. Das macht sie nicht zum ersten Mal. Nun ist Zeit f\u00fcr sie zwar auch Geld, schlie\u00dflich f\u00fchrt sie eine Firma. Dennoch nimmt sich die Mittelst\u00e4ndlerin diese Stunden. Hier kann sie von ihrer Arbeit berichten, kann sagen, was sie besch\u00e4ftigt. Und sie trifft auf offene Ohren von Gleichgesinnten. \"Ich w\u00fcsste nicht, mit wem ich sonst \u00fcber diese Themen sprechen sollte\", sagt sie.", "An einer Tischreihe sitzen ingesamt drei Frauen und sechs M\u00e4nner jenseits der 40. Einige tragen Business-Schick, andere Jeans und Hemd oder einen Pulli. Sechzehn der 18 Augenpaare schauen in ein und dieselbe Richtung und pendeln zwischen einer Leinwand und der blonden Frau mit Zopf hin und her, die gerade das Wort hat.", "Die Blonde mit skandinavischem Akzent berichtet lebhaft aus ihrem B\u00fcroalltag im Allgemeinen und einen Messenger-Dienst im Besonderen. Manchmal tippt sie kurz auf ihrem Laptop herum. Dann erscheint auf der Leinwand jeweils ein anderer Einblick in die M\u00f6glichkeiten des Messenger-Dienstes.", "Die acht anderen h\u00f6ren der Referentin aufmerksam zu. Alle leiten ein mittelst\u00e4ndisches Unternehmen oder sind Freiberufler, die ihre Firma nach vorne bringen wollen. Da kann es nicht schaden, \u00fcber den Stand der Kommunikationstechnik Bescheid zu wissen. \"Ich muss nicht mehr direkt zu der Person gehen und fragen: Kann ich dich sprechen? Ich bin aber immer mit ihr in Verbindung\", erl\u00e4utert die blonde Frau einen Vorzug des Online-Werkzeugs.", "Dieser Vorzug ist in ihrem Fall nicht nur gef\u00fchlt und auch nicht nur eine Marotte einer Unternehmerin, deren Firma andere Betriebe digitalisiert. Ihre Mitarbeiter sind quer \u00fcber die Welt verteilt, in Deutschland, Island, Spanien und den Vereinigten Staaten. \"Wer nicht hier ist, meldet sich einfach \u00fcber den Messenger\", sagt sie. Die Referentin blickt in neugierige, aber auch Zweifel ausdr\u00fcckende und ratsuchende Augen. Und das ist auch so gedacht.", "Die Teilnehmer, die nicht namentlich genannt werden wollen, sind einer Einladung von Thomas B\u00fcttner gefolgt. Er hat viele Jahre lang in Deutschland und Amerika in der chemischen Industrie als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer gearbeitet und bietet nun Runden an, die man als Unternehmer-R\u00e4te bezeichnen k\u00f6nnte. Vorbild ist der aus den Vereinigten Staaten stammende The Alternative Board (TAB), einer von mittlerweile mehreren Anbietern weltweit , die auf \"Peer Advisory\" setzen - ein Konzept, das einen organisierten und moderierten Austausch auf Augenh\u00f6he vorsieht. In Rhein-Main gibt es mit B\u00fcttner bereits vier TAB-Anbieter: in Fl\u00f6rsheim, in Griesheim und zwei in Frankfurt. Diese vier Franchisenehmer und Coaches in Hessen waren zuvor alle selbst in F\u00fchrungspositionen in Unternehmen t\u00e4tig. In diesen Runden beraten sich Praktiker wechselseitig, statt sich teure Unternehmensberater in die Firma zu holen.", "Zum Beispiel \u00fcber die Kommunikation in einem Arbeits-Team. Frage aus dem Kreis der Zuh\u00f6rer: \"Was ist der Vorteil gegen\u00fcber einer Mail?\" Die Referentin braucht nicht lange zu \u00fcberlegen. Der Messenger gebe einen \u00dcberblick \u00fcber alle Mitarbeiter, die online seien. So sei f\u00fcr die interne Kommunikation kein Blick ins digitale Postfach mehr n\u00f6tig. \"In unserer Gruppe werden keine Mails mehr verschickt\", sagt sie. Anders gesagt: Kommt eine Mail herein, stammt sie von au\u00dfen, also zum Beispiel von einem Kunden. So trennt sie zwischen der internen und der externen Kommunikation."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/digital/so-uebertraegt-man-daten-aufs-neue-iphone-15269079.html", "article_id": "15269079", "section": "technik-motor", "article_headline": "So \u00fcbertr\u00e4gt man Daten aufs neue iPhone", "date": "04.11.2017", "author": "Michael Spehr", "article_text": ["Es dauert nur \u201eein paar Minuten lang\u201c, dann sind alle Daten vom alten iPhone auf das neue gewandert. Das sagt jedenfalls Apple. Wer jetzt umsteigt und ein iPhone 8 ", " in H\u00e4nden h\u00e4lt, will nat\u00fcrlich nicht von vorn anfangen, sondern Apps und Einstellungen auf dem jungen Ger\u00e4t so vorfinden, wie sie auf dem alten eingerichtet waren. Je mehr man mit seinem Smartphone macht, um so aufwendiger ist jedoch der Wechsel. Von vorn beginnen w\u00fcrde bedeuten, s\u00e4mtliche Konten neu einzurichten, Zug\u00e4nge, Log-in-Daten und vieles andere herauszusuchen und manuell einzugeben. Und was ist mit Musik und Fotos?", "F\u00fcr den einfachen und meist zuverl\u00e4ssigen Ger\u00e4tewechsel stellt Apple verschiedene M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung, und dass der Rivale Google \u00c4hnliches bietet, versteht sich von selbst. Darauf kommen wir sp\u00e4ter zur\u00fcck. Das ist die gute Nachricht. Aber in wenigen Minuten ist die Sache nicht erledigt. Jenseits des Ger\u00e4tewechsels gibt es einen weiteren Grund, sich mit der Technik des Backups und dem Wiedereinspielen der Sicherungskopien zu besch\u00e4ftigen: Wird das iPhone (oder das iPad) gestohlen, kann man ein Neuger\u00e4t aus alten Backups herrichten.", "Wir haben zweimal gewechselt und zwei Wege ausprobiert. Der erste, von Apple bevorzugt empfohlene, ist das Backup in der iCloud, dem hauseigenen Cloud-Speicher. F\u00fcnf Gigabyte stehen daf\u00fcr kostenfrei zur Verf\u00fcgung; zu viele Fotos darf man also auf seinem Ger\u00e4t nicht haben. Gegebenenfalls buche man ein iCloud-Abonnement. 50 Gigabyte kosten einen Euro im Monat, 200 Gigabyte drei Euro.", "Medien, die nicht im iTunes-Store gekauft wurden, erfasst das iCloud-Backup jedoch nicht. Apple geht davon aus, dass man seine Musik \u00fcber Apple Music bezieht, also den eigenen Streaming-Dienst. Dann muss man sich nicht mehr um die Musik-Sicherung k\u00fcmmern. Die im iTunes-Store gekauften Titel wiederum lassen sich ohne vorheriges Backup wiederherstellen, Apple wei\u00df, was man gekauft hat. So ist folglich das iCloud-Backup dann empfehlenswert, wenn man auch bei Medien, Musik und Film ganz auf Apple setzt. Wer eigene Medien sichern will, die nicht aus der Apple-Welt bezogen wurden, ben\u00f6tigt das iTunes-Backup.", "Doch nun zum iCloud-Backup: Zun\u00e4chst pr\u00fcfe man, ob es auf dem alten Ger\u00e4t eingerichtet ist. Es steht seit einigen Jahren zur Verf\u00fcgung. Das Backup in der Wolke wird in den neueren Betriebssystem-Versionen in den iCloud-Einstellungen aktiviert, und im betreffenden Men\u00fc wird man darauf hingewiesen, dass t\u00e4glich \u00fcber das W-Lan alles gesichert wird, wenn das Ger\u00e4t eingeschaltet und an eine Stromquelle angeschlossen ist. Wer sein Smartphone nur im Auto oder im B\u00fcro ohne W-Lan-Anbindung l\u00e4dt, sollte auf dieses Detail achten. Es wird im Backup mehr oder weniger alles gesichert, bis auf eigene Musik, gekaufte Videos, H\u00f6rb\u00fccher und andere Medien, wie gesagt. Was unter \u201ealles\u201c zu verstehen ist und welche Probleme es gibt, darauf kommen wir zur\u00fcck.", "Der zweite Weg ist das Backup mit der iTunes-Software am Mac- oder Windows-Rechner. Das iPhone wird dazu \u00fcber Kabel angeschlossen oder h\u00e4lt sich im gleichen W-Lan wie der iTunes-Rechner auf. Im entsprechenden iTunes-Men\u00fc w\u00e4hlt man das Backup \u201eauf diesem Computer\u201c und vor allem die Erstellung eines verschl\u00fcsselten Backups. Nur dann werden die Einstellungen von Accounts und die Gesundheits- sowie Aktivit\u00e4tsdaten mitgesichert. Dass das Backup abgeschlossen wurde, wird im Fenster unten rechts unter \u201eLetzte Backups\u201c angezeigt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wissen/archaeologie-altertum/cheops-pyramide-was-steckt-hinter-dem-neuen-hohlraum-15277176.html", "article_id": "15277176", "section": "wissen", "article_headline": "Die kosmische Kammer", "date": "05.11.2017", "author": "Ulf von Rauchhaupt", "article_text": ["Zahi Hawass scheint etwas gegen verborgene Kammern zu haben. Als vor zwei Jahren der begr\u00fcndete Verdacht aufkam, es k\u00f6nnte im Grab des Pharao Tutanchamun im Tal der K\u00f6nige bisher unentdeckte vermauerte R\u00e4umlichkeiten geben, hatte der fr\u00fchere Chef der \u00e4gyptischen Antikenbeh\u00f6rde daf\u00fcr nur Hohn \u00fcbrig. Am vergangenen Donnerstag nun verk\u00fcndeten japanische, \u00e4gyptische und franz\u00f6sische Experten in \u201eNature\u201c die Entdeckung eines gro\u00dfen Hohlraums in der mehr als 1300 Jahre vor Tutanchamun errichteten Pyramide des Cheops \u2013 und wieder kam die \u00e4tzendste Kritik von Hawass. \u201eGar nichts haben die gefunden\u201c, erkl\u00e4rte er gegen\u00fcber der \u201eNew York Times\u201c. \u201eDiese Ver\u00f6ffentlichung bring der \u00c4gyptologie nichts. Null.\u201c", "Tats\u00e4chlich sind die Autoren des ", "Nature\u201c-Artikels keine \u00c4gyptologen. Es sind Ingenieure, Informatiker und Physiker. Und von jenem Hohlraum gibt es auch keine Bilder \u2013 und schon gar keine Innenaufnahmen \u2013, sondern nur Wolken aus Datenpunkten, die eine Sorte Elementarteilchen in Detektoren hinterlassen haben: sogenannte Myonen.", "Das sind instabile Verwandte der Elektronen, zweihundertmal schwerer als diese. Sie entstehen in der Erdatmosph\u00e4re, wenn kosmische Strahlung Atomkerne in Luftmolek\u00fclen zertr\u00fcmmert. Da der Kosmos immer strahlt, prasseln auch st\u00e4ndig Myonen auf die Erdoberfl\u00e4che ein, im Schnitt hundert St\u00fcck pro Sekunde und Quadratmeter. Aufgrund ihrer hohen Energie dringen sie durch Felsenmassen wie R\u00f6ntgenstrahlen durch K\u00f6rpergewebe. Ein Vergleich von Myonenfl\u00fcssen an der Oberfl\u00e4che und in einem unterirdischen Gang gibt daher Aufschluss \u00fcber die Dichte des dazwischenliegenden Gesteins. Wenn ein unterirdischer Myonendetektor auch noch feststellen kann, aus welcher Richtung die Teilchen kommen, lassen sich damit Verdichtungen im Fels lokalisieren oder eben Hohlr\u00e4ume.", "Myonen-Radiographie ist keine neue Methode. Bereits 1955, nur 19 Jahre nach der Entdeckung des Myons, machten sich australische Tiefbauingenieure die Idee zunutze. Heute geben Myonen Auskunft \u00fcber das Innenleben von Vulkanen oder konnten zeigen, dass sich im Block 1 des Kernkraftwerks Fukushima der geschmolzene Uranbrei durch die Wand des Reaktorkerns gefressen hatte. In den sp\u00e4ten 1960er Jahren stellte der Physik-Nobelpreistr\u00e4ger Luis Alvarez Myonen-Detektoren in der Kammer unter der Pyramide des Chephren auf.", "Er wollte nachsehen, ob der Sohn des Cheops und Erbauer des zweitgr\u00f6\u00dften alt\u00e4gyptischen Monuments wie sein Vater Kammern im Zentrum seines Bauwerks hatte anlegen lassen, aber erfolgreicher darin war, die Zug\u00e4nge zu verbergen. Alvarez und seine Mitarbeiter konnten das damals ausschlie\u00dfen: In der Chephren-Pyramide gibt es keine Hohlr\u00e4ume, die in Lage und Ausdehnung der K\u00f6nigs- oder K\u00f6niginnenkammer in der Cheopspyramide entsprechen und erst recht nicht so etwas wie die \u00fcber vierzig Meter lange und acht Meter hohe \u201eGro\u00dfe Galerie\u201c.", "Die Innenausstattung der Cheops-Pyramide ist eigentlich auf das gr\u00fcndlichste erforscht, nachdem der Kalif al-Ma\u2019mun den Bau vor mehr als tausend Jahren zum ersten Mal seit dem Altertum hatte \u00f6ffnen lassen. Die Anzahl und Lage ihrer Kammern und G\u00e4nge macht Cheops\u2019 Grablege zu einem Sonderfall unter den Pyramiden. Noch immer streiten die Gelehrten, wie die kupferzeitliche Zivilisation des Alten Reiches in der Mitte des dritten Jahrtausends vor Christus so etwas hatte erbauen k\u00f6nnen. Im Jahre 2013 taten sich daher franz\u00f6sische Experten f\u00fcr 3D-Computerdarstellungen mit japanischen Myonen-Radiographen und Ingenieuren von der Universit\u00e4t Kairo zur \u201eScan Pyramid Mission\u201c zusammen. 2015 testeten sie ihre Ausr\u00fcstung an der sogenannten Knickpyramide, die Cheops\u2019 Vater Snofru hatte erbauen lassen, dann stellten sie ihre Detektoren \u2013 an der Nagoya-Universit\u00e4t in Japan entwickelte Platten mit myonenempfindlicher Emulsion \u2013 in der Cheops-Pyramide auf.", "Und zwar zuerst in dem absteigenden Zugang nahe der Nordseite, denn dar\u00fcber hatten Infrarotmessungen kanadischer Experten eine thermische Anomalie entdeckt, die sie als Hinweis auf einen Hohlraum nahe der Pyramidenoberfl\u00e4che deuteten. Tats\u00e4chlich vermeldete die Scan Pyramids Mission im Oktober 2016 die Entdeckung eines Hohlraums oberhalb des Eingangs, genau hinter gewaltigen, von au\u00dfen sichtbaren Steinwinkeln, den sogenannten Chevrons. Doch das war noch nichts gegen das, was die Detektorplatten, die man in der K\u00f6niginnenkammer im Zentrum des Baus ausgelegt hatte, im M\u00e4rz dieses Jahres offenbarten."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wissen/alles-im-gruenen-bereich/alles-im-gruenen-bereich-so-bleibt-der-rasen-sieger-15268221.html", "article_id": "15268221", "section": "wissen", "article_headline": "So bleibt der Rasen Sieger", "date": "06.11.2017", "author": "J\u00f6rg Albrecht", "article_text": ["Ende Oktober kommt f\u00fcr den G\u00e4rtner die Zeit, Bilanz zu ziehen. \u00c4pfel gab es in diesem Jahr gar keine, auch der Kirschbaum hat ungn\u00e4dig reagiert auf die Sp\u00e4tfr\u00f6ste kurz nach Ostern. Die Dahlienknollen, ein Geschenk der Patentante, haben sich Zeit gelassen und bis heute nicht gebl\u00fcht. Die Rosen dagegen haben das Wetter offenbar gemocht, kaum eine Blattlaus lie\u00df sich blicken. Doch am besten von allen hat sich der Rasen gemacht.", "Ich habe lange herumprobiert, wie ich mein St\u00fcck Zierrasen vom Klee befreien kann. Das ist ein freches Kraut, das seinen Bedarf an Stickstoff selbst deckt, indem es ihn mit Hilfe von Kn\u00f6llchenbakterien aus der Luft fixiert. Erst dachte ich, m\u00f6glichst tiefes M\u00e4hen w\u00fcrde helfen. Das hat nur den Gr\u00e4sern geschadet, der Klee wuchs ihnen munter \u00fcber den Kopf. Dann habe ich das Gegenteil versucht, und der Klee hat die Gelegenheit sofort beim Schopf gepackt, um zu bl\u00fchen und Samen zu produzieren. Schlie\u00dflich war ich fast so weit, die chemische Keule hervorzuholen. Ein bew\u00e4hrtes Mittel in solchen F\u00e4llen ist Dicamba, 3,6-Dichlor-2-Methoxybenzoes\u00e4ure. Es wirkt als Wachstumsbeschleuniger, zweikeimbl\u00e4ttrige Pflanzen l\u00e4sst es derart in die H\u00f6he schie\u00dfen, dass sie daran zugrunde gehen; die einkeimbl\u00e4ttrigen Gr\u00e4ser \u00fcberleben das. Dicamba ist in den meisten Unkrautvernichtern f\u00fcr Rasenfl\u00e4chen enthalten, h\u00e4ufig erg\u00e4nzt durch 2,4-Dichlorphenoxyessigs\u00e4ure, kurz 2,4-D, das auf \u00e4hnliche Weise wirkt. Dann las ich, dass die Amerikaner das Zeug w\u00e4hrend des Vietnamkriegs als Entlaubungsmittel eingesetzt haben, und der Pazifist in mir sagte laut und deutlich: Lass die Finger davon.", "Wenn man dem Gegner nicht anders beikommen kann, muss man ihn mit seinen eigenen Waffen schlagen. Ich beschloss, dem Klee eine Extraportion Stickstoff zu verpassen. Hornsp\u00e4ne eignen sich hervorragend daf\u00fcr, sie riechen nur etwas streng. Anfang M\u00e4rz, kaum hatte alles zu wachsen begonnen, verteilte ich f\u00fcnf Kilo davon. Hornsp\u00e4ne zersetzen sich langsam, aber ein G\u00e4rtner \u00fcbt sich ohnehin in Geduld. Alle zwei Monate legte ich nach. Mit einem D\u00fcnger, der neben Stickstoff auch Phosphat und Magnesium brachte, noch mal mit Hornsp\u00e4nen, mit einer sogenannten Rasenkur, die vor allem Eisen und andere Spurenelemente liefern sollte; zum Schluss gab es einen D\u00fcnger mit wenig Stickstoff und viel Kalium.", "Was soll ich sagen? Unterm Strich hat es funktioniert. Der Klee ist nicht fort, aber sichtbar eingesch\u00fcchtert. Die Gr\u00e4ser, gem\u00e4stet wie nie, haben ihn \u00fcberrundet. Ein bis zweimal die Woche musste ich m\u00e4hen. Das h\u00e4lt selbst jetzt noch an. Obwohl es langsam an der Zeit w\u00e4re, dass der Rasen mal Pause macht. Um gl\u00fccklich \u00fcber den Winter zu kommen, sollte er seinen Stoffwechsel besser herunterfahren und m\u00f6glichst viele Kohlenhydrate speichern, die in den Zellen als Frostschutzmittel dienen. Dazu w\u00e4re es hilfreich, wenn die Temperaturen allm\u00e4hlich sinken w\u00fcrden und nicht urpl\u00f6tzlich in den Keller fallen.", "Zum Thema \u201eWinterstress bei Rasengr\u00e4sern\u201c hat die Scandinavian Turfgrass and Environment Research Foundation zehn Merkbl\u00e4tter hervorgebracht, ", ". Wer keinen Golfplatz betreibt, muss nicht alle Tipps beherzigen. Der wichtigste lautet kurz und knapp: Niemals bei Kahlfrost den Rasen betreten."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/stil/mode-design/jil-sander-ausstellung-soll-besucher-nach-frankfurt-ziehen-15277785.html", "article_id": "15277785", "section": "stil", "article_headline": "Die Schau und die Scheue", "date": "06.11.2017", "author": "Jennifer Wiebking", "article_text": ["Ihr Auftritt am Donnerstagvormittag in Frankfurt erinnert an damals nach ihren Schauen in Mailand. Nachdem das letzte Model zum Finale vom Laufsteg Richtung Backstage abgetreten war, stand ", " f\u00fcr gew\u00f6hnlich von einem Moment auf den anderen dort. Sie zeigte sich dann kurz den Fotografen, und weg war sie schon wieder. Sollten sich andere tief verbeugen oder gar ein paar Meter \u00fcber den Laufsteg schreiten. Ihr Ding war das nie.", "Nun ist die Frau Jil Sander schon l\u00e4nger nicht mehr an dem Haus Jil Sander t\u00e4tig. Vor vier Jahren um diese Zeit verlie\u00df sie es zum dritten Mal in ihrer Karriere. Am Donnerstagvormittag aber erinnert ihr Auftritt trotzdem an damals. Auf der zweiten Etage des Frankfurter Museums Angewandte Kunst (MAK) haben sich etliche Fotografen und Journalisten versammelt, dann kommt die Modedesignerin um die Ecke. Dunkelblauer Strickpullover, dunkle Hose, so wie damals, wie immer. Dazu tr\u00e4gt sie eine Sonnenbrille auf der Nase. Sie schaut kurz in die Kameras, streckt die Arme hoch. Und weg ist sie wieder. Es ist der typische, scheue Jil-Sander-Auftritt. Nur, hier geht es um mehr als damals nach ihren Schauen. Es ist die \u00fcberhaupt gr\u00f6\u00dfte Schau dieser Designerin, und sie ist ihrer eigenen Person gewidmet. Seit gestern zeigt sie das Frankfurter Museum Angewandte Kunst, und Jil Sander hat daran in den vergangenen Monaten kr\u00e4ftig mitgearbeitet.", "Eine Einzelausstellung \u00fcber eine prominente Figur aus der Mode. Mit dem Konzept locken Museen \u00fcberall auf der Welt gerade Scharen in ihre H\u00e4user. Wer zum Beispiel dieser Tage die Dior-Ausstellung im Mus\u00e9e des Arts D\u00e9coratifs in Paris sehen will, muss sich nicht nur an Wochenenden hinten anstellen, also Hunderte Meter weit vom Eingang entfernt. Vor den T\u00fcren des neuen Yves-Saint-Laurent-Museums der Stadt sieht es nicht besser aus, Besucher brauchen hier sogar noch mehr Geduld. Und das Victoria & Albert Museum in London zeigt in diesem Herbst das Werk des spanischen Couturiers Crist\u00f3bal Balenciaga. An die Besuchermenge, die vor zwei Jahren durch die R\u00e4ume zur Ausstellung \u00fcber ", " zog, wird das Haus trotzdem nur schwer herankommen. 480\u2006000 verkaufte Tickets waren es innerhalb von f\u00fcnf Monaten, die am besten besuchte Ausstellung in der Geschichte des Museums.", "Kurz vor Schluss gab es sogar Zeitslots f\u00fcr mitten in der Nacht, zwischen 22 und 5.30 Uhr morgens. Es handelte sich dabei ja auch um jene legend\u00e4re Schau, die 2011 im New Yorker Metropolitan Museum (Met) zu sehen war (674\u2006000 Tickets) und damit \u00fcberhaupt erst das Konzept der Ausstellung \u00fcber einen Modedesigner auf ein neues Blockbuster-Niveau gebracht hat, mit Warteschlangen um die Stra\u00dfenecken. Klar gibt es seit Jahrzehnten Modeausstellungen, in jenem New Yorker Met etwa, seit die ehemalige Chefredakteurin der amerikanischen \u201eVogue\u201c, Diana Vreeland, dort 1973 als Beraterin anfing. Aber Mode im Museum, das war zugleich lange Zeit ein schwieriger Fall. Mode will getragen und nicht hinter Glask\u00e4sten konserviert werden. Mode im Museum, das k\u00f6nnte allerdings ebens0 gerade deshalb funktionieren. Da sie ihren Platz im Leben der Menschen selbstverst\u00e4ndlicher hat als, sagen wir, die Alten Meister.", "Die vage Vorstellung, die man schon von einem Modemacher habe, bevor man in die Ausstellung gehe, sei ein Grund f\u00fcr den Erfolg in Museen, sagt auch Matthias Wagner K, Direktor des Frankfurter Museums Angewandte Kunst und verantwortlich f\u00fcr die Schau \u00fcber Jil Sander. Seit f\u00fcnf Jahren ist er hier t\u00e4tig, Jil Sander habe von Beginn an ganz oben auf seiner Liste f\u00fcr eine Ausstellung gestanden. Vor anderthalb Jahren habe man sich dann zum ersten Mal getroffen. Matthias Wagner K bot Jil Sander nicht etwa eine Etage, sondern das gesamte Haus an, f\u00fcr die Gestaltung einer Ausstellung, die jene vage Vorstellung f\u00fcr Besucher konkretisieren sollte. Besonders Frauen, die mit der Designerin aufwuchsen, d\u00fcrften sich angesprochen f\u00fchlen. Jene, die Jil Sander in den achtziger und neunziger Jahren einkleidete, als diese auf dem besten Weg waren, sich in der noch st\u00e4rker von M\u00e4nnern dominierten Welt zu behaupten."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/stil/mode-design/jacon-jensen-und-sadi-ozis-vererbten-ihr-designtalent-an-ihre-soehne-15249010.html", "article_id": "15249010", "section": "stil", "article_headline": "Was du ererbt", "date": "06.11.2017", "author": "Peter-Philipp Schmitt", "article_text": ["Die Nachkriegszeit hat seine fr\u00fchen Entw\u00fcrfe gepr\u00e4gt. Da es Sadi Ozis an Materialien mangelte, musste er sich mit dem behelfen, was er in den f\u00fcnfziger Jahren in der T\u00fcrkei zur Hand hatte: Wasserleitungen, Fischernetze, Kabelschn\u00fcre, K\u00fcchensiebe. So entstand zum Beispiel der Stuhl Fishnet. \"Ich erinnere mich, wie Freunde zu uns nach Hause kamen, den Stuhl sahen und Angst hatten, darauf zu sitzen\", erz\u00e4hlt Neptun Ozis. Sitz und R\u00fccken des Stuhls waren urspr\u00fcnglich aus echtem Fischernetz. Der deutsche Hersteller Walter Knoll legte den Entwurf sp\u00e4ter mit Polstern neu auf. Daran beteiligt war auch Neptun Ozis, der seit seiner Studienzeit mit seinem Vater zusammenarbeitete.", "Sadi Ozis, Jahrgang 1923, studierte zun\u00e4chst Kost\u00fcmdesign in Paris. Nach seiner R\u00fcckkehr nach Istanbul begann er als Maler und Bildhauer, aber auch als ", " zu arbeiten, um seinen Lebensunterhalt zu verdienen. Mit seinem Freund Ilhan Koman gr\u00fcndete er 1956 das erste Atelier f\u00fcr Metallm\u00f6bel in der T\u00fcrkei, um fortan \"n\u00fctzliche Kunst\" in Form von St\u00fchlen zu entwickeln. Dazu geh\u00f6ren auch die St\u00fchle Burgaz, im Original aus Stahlrohr und Kabelschn\u00fcren, und Rumi, der mit seinen weit geschwungenen Rundungen an einen tanzenden Derwisch erinnern soll. \u00dcberhaupt erkennt man bei Ozis immer den orientalischen Einfluss seiner Heimat.", "Neptun Ozis wurde 1970 geboren. Er nennt seinen Vater \"meinen Mentor\". Er selbst war Sadi Ozis' Assistent. \"Entweder ich habe gezeichnet, und er hat meine Entw\u00fcrfe \u00fcberarbeitet. Oder er hat mir seine Entw\u00fcrfe gegeben, die ich weiterentwickelt habe.\" Der Sohn machte Prototypen, suchte das Material aus oder verfeinerte die Ergonomie. So verbesserten sie gemeinsam die fr\u00fchen Entw\u00fcrfe, die Walter Knoll vor kurzem neu auflegte. Sadi Ozis, der \u00fcber Jahrzehnte Professor an der Kunstakademie in Istanbul war, starb 2012. Sein Sohn hat sich inzwischen einen Namen als Designer von Yachten gemacht. Auch er ist Dozent in Istanbul und Izmir - f\u00fcr Yacht- und M\u00f6beldesign.", "\"Mein Vater\", sagt Timothy Jacob Jensen, \"war eine Mischung aus ", " und Benito Mussolini.\" Ganz ernst meint er das nicht. Der Sohn will vielmehr damit ausdr\u00fccken, dass der Vater charismatisch und kompromisslos zugleich war - Jacob Jensen z\u00e4hlt zu den bedeutenden skandinavischen Gestaltern, die das Nachkriegs-Design gepr\u00e4gt haben.", "Schon Jacob Jensens Vater hatte mit M\u00f6beln zu tun. Der Sohn, Jahrgang 1926, ging bei ihm in die Polstererlehre, bevor er 1948 an der Kunsthandwerkerschule in Kopenhagen aufgenommen wurde. Dort gab es erstmals das Fach Industriedesign, das Jacob Jensen als Erster studierte und erfolgreich abschloss. Nach sechs Jahren, in denen der D\u00e4ne unter anderem f\u00fcr Raymond Loewy in New York arbeitete, er\u00f6ffnete er sein eigenes Studio in Kopenhagen. 1966 zog er nach H\u00f8jslev im Norden J\u00fctlands, auch weil er f\u00fcr Bang& Olufsen zu entwerfen begann, das Unternehmen f\u00fcr Unterhaltungselektronik, das dort seinen Sitz hat. Zugleich wurde er unter seinem eigenen Namen zur Marke, besonders mit Jacob-Jensen-Uhren.", "Timothy Jacob Jensen kam 1962 zur Welt. Mit 16 ging auch er bei seinem Vater in die Lehre, bevor er als Designer ein paar Jahre auf Wanderschaft ging. 1990 kaufte er dann seinem Vater das nach ihm benannte Studio ab. \"F\u00fcr mich war es ein skandinavisch gepr\u00e4gtes Familienunternehmen\", sagt Timothy Jacob Jensen. Inzwischen ist Jacob Jensen Design Studios eine international agierende Firma mit Niederlassungen in Bangkok und Schanghai. \"Ich sehe es nicht mehr als das Studio meines Vaters. Schlie\u00dflich f\u00fchre ich jetzt schon l\u00e4nger die Gesch\u00e4fte als er.\"", "Allerdings blieben dem Junior neben dem Namen des Seniors auch etliche alte Kunden erhalten, vor allem Bang&Olufsen und Gaggenau Hausger\u00e4te. Offiziell ging der Gr\u00fcnder des \u00e4ltesten Design-Studios Skandinaviens erst 2011 in Rente. Vier Jahre sp\u00e4ter, im Mai 2015, starb Jacob Jensen im Alter von 89 Jahren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/bvb-attentaeter-plante-womoeglich-weitere-anschlaege-15280051.html", "article_id": "15280051", "section": "gesellschaft", "article_headline": "BVB-Attent\u00e4ter plante wom\u00f6glich weitere Anschl\u00e4ge", "date": "06.11.2017", "author": "Reiner Burger", "article_text": ["Der mutma\u00dfliche BVB-Attent\u00e4ter Sergej W. hat nach Einsch\u00e4tzung der Staatsanwaltschaft weitere ", " geplant. Das geht nach einem Bericht der Zeitung \u201eRuhr Nachrichten\u201c aus der rund 40 Seiten umfassenden Anklageschrift hervor. Demnach erwog W. auch Attentate auf Seilbahnen.", "Der 28 Jahre alte Russlanddeutsche aus Baden-W\u00fcrttemberg ver\u00fcbte nach \u00dcberzeugung der Ermittler am 11. April aus Habgier einen Anschlag auf den Mannschaftsbus des Fu\u00dfballklubs ", ". Kurz zuvor hatte W. mit eigenem und geliehenem Geld auf gro\u00dfe Kursverluste der BVB-Aktie spekuliert. Bei dem Anschlag waren der BVB-Abwehrspieler Marc Bartra und ein Polizist verletzt worden, der den Mannschaftsbus auf seinem Motorrad auf dem Weg zum Dortmunder Stadion begleitet hatte.", "Dass es nicht noch mehr Verletzte oder sogar Tote gab, lag nach Einsch\u00e4tzung der Ermittler daran, dass W. einen der von ihm selbst konstruierten Sprengs\u00e4tze falsch deponiert hatte. Anders als von W. erhofft sei deshalb der Aktienkurs des ", " nicht abgest\u00fcrzt. Gleichwohl soll W. an seinem kriminellen \u201eGesch\u00e4ftsmodell\u201c festgehalten haben: Wenige Tage nach der Dortmunder Tat recherchierte der junge Mann dann im Internet zu als Aktiengesellschaften gef\u00fchrten Seilbahnunternehmen, deren Wertpapiernummern und aktuellen Kursen. Wann der Prozess gegen W. beginnt, steht noch nicht fest. Das Landgericht Dortmund hat noch nicht \u00fcber die Zulassung der Anklage entschieden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/zurueck-in-der-weltelite-deutsche-saebelfechter-gewinnen-weltcup-15279706.html", "article_id": "15279706", "section": "sport", "article_headline": "Zur\u00fcck in der Weltelite", "date": "06.11.2017", "author": "Achim Dreis", "article_text": ["Selten ist ", ", an diesem Wochenende hatte der 52-J\u00e4hrige nun wirklich keinen Grund zur Klage: Die deutschen S\u00e4bel-Fechter haben den Team-Weltcup in Algier gewonnen und dabei st\u00e4rkste Konkurrenz aus dem Weg ger\u00e4umt: \u201eDie Jungs haben hier sehr gut gefochten, sich als Team pr\u00e4sentiert\u201c, lobte Szabo: \u201eJeder von ihnen hat hier in Algier seine St\u00e4rken unter Beweis stellen k\u00f6nnen. Das hat mir sehr gefallen\u201c.", "In den Wochen vor dem Weltcup hatten ", ", Benedikt Wagner und Matyas Szabo, die drei Team-Weltmeister von 2014, sowie Richard H\u00fcbers als Vierter im Bunde, nach l\u00e4ngeren Auszeiten endlich wieder konzentriert und kontinuierlich gemeinsam trainiert. Sie alle fechten am St\u00fctzpunkt in Dormagen, doch nicht immer k\u00f6nnen alle da sein \u2013 auch Studienverpflichtungen wollen erf\u00fcllt sein.", "Nun konnten sie sich wieder auf gemeinsame sportliche Ziele konzentrieren und prompt gelang ihnen ein Durchmarsch: sie besiegten in Algier der Reihe nach die starken Rum\u00e4nen (45:37), Weltmeister S\u00fcdkorea (45:43) und den WM-F\u00fcnften Iran (45:34), so dass sie zum ersten Mal seit Mai 2016 in Madrid wieder das Finale eines Weltcup-Turniers erreichten: zum kr\u00f6nenden Abschluss schlug die deutsche Equipe dann auch noch Italien, den WM-Dritten von Leipzig, und das sogar unangefochten mit 45:28. \u201eSpitzenmannschaften wie S\u00fcdkorea, den Iran oder Italien zu schlagen, das war schon stark\u201c, zeigte sich Szabo danach fast schon euphorisch: \u201eDer Sieg war aber auch insofern wichtig, dass wir uns in der Weltrangliste nach vorn arbeiten konnten und in den n\u00e4chsten Turnieren den Top-Teams am Anfang aus dem Weg gehen\u201c erkl\u00e4rte der Bundestrainer.\u00a0", "Neben dem Gl\u00fcck des Moments, den die \u201evier Musketiere aus Dormagen\u201c ausgiebig genossen, k\u00f6nnen die deutschen \u201eS\u00e4bler\u201c somit auch in der nahen Zukunft von ihrem Triumph aus Algier zehren: in der Weltrangliste, in die die sechs besten Resultate der j\u00fcngsten zehn Turniere auf internationaler Ebene Einzug halten, verbesserte sich das Quartett von Rang neun auf sieben \u2013 gleichbedeutend mit einer leichteren Auslosung bei k\u00fcnftigen Weltcups, da sich die Top-Acht fr\u00fchestens im Viertelfinale begegnen.", "Zudem konnte dank des Erfolgserlebnisses eine negative Erinnerung \u00fcberschrieben werden: Bei der WM in Leipzig 2017, dem Abschluss und nominellen H\u00f6hepunkt der vergangenen Saison, waren die Deutschen schon im Achtelfinale gegen Frankreich ausgeschieden. Europameister Max Hartung erlebte dabei seine schw\u00e4rzeste Stunde, als er beim Stand von 40:23 das neunte und letzte Teilgefecht aufnahm, aber keine f\u00fcnf Treffer zustande brachte, Deutschland noch mit 44:45 unterlag und die Medaillenrunde verpasste.", "In der knapp viermonatigen Wettkampfpause seitdem sorgte Athletensprecher Hartung vor allem auf dem sportpolitischen Parkett f\u00fcr Aufsehen, unter anderem ", ". \u201eEs ist eine richtig coole Arbeit\u201c, sagt Hartung \u00fcber seine Nebenbesch\u00e4ftigung im Dienste der Athleten. Gleichzeitig r\u00e4umt er aber auch ein, dass es schwierig ist, stets die richtige Balance zwischen geistiger Arbeit und sportlichem Training herzustellen. \u201eIn Leipzig war ich eigentlich vorher schon durch\u201c, sagte er r\u00fcckblickend \u00fcber eine Zeit im \u201eReserve-Modus\u201c.", "in Algier zeigte er sich nun auch auf der Planche wieder als gewitzter K\u00e4mpfer f\u00fcr die gemeinsame Sache und erwies sich als zuverl\u00e4ssiger Punktesammler. Allerdings wurde er von Trainer Szabo nicht mehr als Schlussk\u00e4mpfer eingesetzt \u2013 diese Rolle erf\u00fcllte diesmal Szabo Junior mit Bravour, der alle Gefechte ins Ziel brachte. Und auch der vermeintliche Ersatzmann Richard H\u00fcbers \u00fcberzeugte: im Halbfinale gegen Iran und im Finale gegen Italien verlor er kein einziges seiner sechs Gefechte. \u201eRichard war die besondere \u00dcberraschung des Tages\u201c, lobt Hartung seinen Mitstreiter."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/eurofins-ist-europas-beste-aktie-15276324.html", "article_id": "15276324", "section": "finanzen", "article_headline": "Eurofins ist Europas beste Aktie", "date": "06.11.2017", "author": "Christian Schubert", "article_text": ["Wer tr\u00e4umt nicht davon, vor vielen Jahren eine Apple- oder eine Amazon-Aktie gekauft zu haben, um heute auf eine sagenhafte Wertsteigerung zu blicken? Doch man braucht Amerika f\u00fcr traumhafte Renditen gar nicht \u2013 in Europa finden sie sich auch.", "Eurofins Scientific SE, eine Labor-Gruppe f\u00fcr Analyseverfahren in der Pharma-, Nahrungsmittel-, Umwelt- und Konsumg\u00fcterindustrie, kommt auf \u00e4hnlich gute Ergebnisse: Die gesamte j\u00e4hrliche Wertsteigerung f\u00fcr die Eurofins-Aktion\u00e4re (Kurserh\u00f6hungen und Dividenden) erreichte in den vergangenen zwanzig Jahren durchschnittlich 33,3 Prozent.", "Keine andere europ\u00e4ische Aktie hat sich in diesem Zeitraum besser entwickelt. Wer 1997 die Summe von umgerechnet 3500 Euro investierte, genie\u00dft heute ein Verm\u00f6gen von einer Million Euro. 1997 kam die Eurofins-Aktie zum Kurs von umgerechnet 1,83 Euro an die franz\u00f6sische B\u00f6rse, heute ist sie rund 540 Euro wert und verleiht dem Unternehmen mit seinen 30.000 Mitarbeitern eine Kapitalisierung von knapp 9,2 Milliarden Euro.", "Die Londoner Beratungsgesellschaft Marten & Co hat im Auftrag von Eurofins alle b\u00f6rsennotierten Unternehmen in 24 L\u00e4ndern Europas sowie in den Vereinigten Staaten durchforstet \u2013 insgesamt 24.000 Papiere. Sie fand nach eigenen Angaben keine bessere europ\u00e4ische Aktie als Eurofins.", "Marten bezeichnet sich als unabh\u00e4ngige Research-Firma, die von ehemaligen Investmentbankern 2012 gegr\u00fcndet wurde und heute 35 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt. Nach ihren Berechnungen schl\u00e4gt das Eurofins-Papier mit seiner durchschnittlichen Wachstumsrate pro Jahr von einem Drittel im weltweiten Vergleich selbst ", " und Google. Nur zwei Aktien liefen in den vergangenen 20 Jahren nach Angaben von Marten besser: Monster Beverage, ein amerikanischer Getr\u00e4nkehersteller, und die amerikanische Biotech-Firma Celgene.", "Was ist das Geheimnis von Eurofins? Nach Ansicht seines Gr\u00fcnders ist es die Verbindung aus Wissenschaft und Gesch\u00e4ftssinn, ein gro\u00dfes Talent f\u00fcrs Aufsp\u00fcren von \u00dcbernahmekandidaten sowie deren erfolgreiche Integration in eine dezentrale Unternehmensstruktur.", "Die Mitarbeiter werden dabei auch reichlich beteiligt. Eurofins hat durch seine Aktienbeteiligungen mehr als 100 F\u00fchrungskr\u00e4fte nach eigenen Angaben zu Million\u00e4ren gemacht. Vor wenigen Tagen feierte das Unternehmen, das seinen Sitz in Br\u00fcssel hat, drei\u00dfigj\u00e4hriges Gr\u00fcndungsjubil\u00e4um und 20 Jahre B\u00f6rsennotierung. \u201eIch h\u00e4tte nie geahnt, dass wir einmal einen solchen Weg machen w\u00fcrden\u201c, sagte der Konzerngr\u00fcnder und Gro\u00dfaktion\u00e4r Gilles Martin, im Gespr\u00e4ch mit dieser Zeitung.", "Ob Pferdefleisch in der Lasagne, gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen oder Schwermetalle aufgesp\u00fcrt werden m\u00fcssen, ob DNA-Analysen, Untersuchungen an F\u00f6ten oder Bluttests vorzunehmen sind, Eurofins steht mit mehr als 130.000 Analyseverfahren zur Verf\u00fcgung. Die Konstanz im Management seit der Gr\u00fcndung erm\u00f6gliche dem Unternehmen eine Strategie mit langem Atem, meinen die Analysten von Marten & Co."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/geld-ausgeben/wo-benzinpreise-tendenziell-hoch-sind-15258609.html", "article_id": "15258609", "section": "finanzen", "article_headline": "Teurer Sprit, billiger Sprit", "date": "06.11.2017", "author": "Hanna Decker", "article_text": ["Sind Sie schon einmal mit dem Auto in den Urlaub gefahren und haben sich ge\u00e4rgert, dass Ihnen mitten auf der Autobahn der Sprit ausgeht? Weil n\u00e4mlich an der Tanke auf der Autobahn das Benzin deutlich teurer ist als am Wohnort? Dann hat Sie Ihr Empfinden nicht get\u00e4uscht.", "\u00d6konomen best\u00e4tigen, was viele Autofahrer ahnen: Benzin ist ", " tats\u00e4chlich deutlich teurer als in St\u00e4dten. \u00d6konomen der ", " haben herausgefunden, dass Benzin an Autobahnrastst\u00e4tten im Schnitt 6-7 Cent pro Liter mehr kostet, abends sogar bis zu 10 Cent pro Liter.", ", Professor f\u00fcr Wettbewerbs\u00f6konomik, f\u00fchrt das auf eingeschr\u00e4nkten Wettbewerb zur\u00fcck. Denn die gro\u00dfe Mehrheit der Rastst\u00e4tten an deutschen Autobahnen betreibt das Unternehmen Tank & Rast. Nach eigenen Angaben sind es rund 360 Tankstellen und 400 Rastst\u00e4tten.", "Dass ", " \u00fcber den Tag schwanken, ist bekannt: ", ". Aber es gibt noch andere Faktoren als die Uhrzeit, die die Preise beeinflussen. Zum einen sind das ", ". Sie sagen den ungef\u00e4hren Benzinpreis schon einmal ganz gut voraus.", "Die Forscher haben aber auch herausgefunden: Je weiter eine Tankstelle ", " ist, desto teurer wird das Benzin f\u00fcr die Autofahrer. Bei 100 Kilometer Entfernung gibt es durchschnittlich einen Aufschlag von 1,3 Cent pro Liter, bei 200 Kilometern 2,6 Cent pro Liter usw. Gut f\u00fcr Autofahrer also, die in der N\u00e4he einer solchen Raffinerie wohnen.", "Tankstelle ist aber nicht gleich Tankstelle. Manche bieten schlicht und einfach nur Kraftstoff an, manche haben ein kioskartiges kleines Gesch\u00e4ft und manche einen gro\u00dfen Laden, dessen Auswahl der eines Supermarktes nahekommt. F\u00fcr Autofahrer mag die Kombination aus Tanken und Einkaufen bequem sein, aber", ", desto h\u00f6her ist tendenziell auch das Spritpreisniveau. Forscher haben herausgefunden, dass Benzin an Tankstellen mit angeschlossenem gro\u00dfen Gesch\u00e4ft bis zu 2,2 Cent pro Liter teurer ist als an solchen ohne Gesch\u00e4ft.", "Eine Rolle spielt nat\u00fcrlich auch, wie intensiv der Wettbewerb in der N\u00e4he der jeweiligen Tankstelle ist. Dabei hat die Anzahl der direkten Konkurrenten nur wenig Einfluss auf die Preise. Wichtiger ist, dass es ", " gibt. Das dr\u00fcckt den Preis.", "Eine besondere Art von Konkurrenz sind Superm\u00e4rkte oder Waschstra\u00dfen, an denen ", " wird. ", ". Die soll neben den Superm\u00e4rkten unter der Marke Avanti Automatentankstellen aufbauen und betreiben.", "In \u00d6sterreich und Frankreich ist das f\u00fcr Autofahrer schon lange normal. In Deutschland gibt es hingegen nur 270 Superm\u00e4rkte (von mehr als 10.000 insgesamt), die auch Benzin verkaufen. Die bekanntesten: Familia in Norddeutschland, V-Markt in S\u00fcddeutschland sowie die Kette Globus. Au\u00dferdem gibt es Autowaschketten wie Mr. Wash oder Clean Car, die ebenfalls \u201enebenbei\u201c Kraftstoff verkaufen.", "Die \u00dcberraschung: Es geht nicht nur um die Supermarkt-Tankstellen selbst. Haucap und sein Team haben herausgefunden, dass diese Superm\u00e4rkte und Waschstra\u00dfen auch einen besonderen Einfluss auf die Preise an Tankstellen im Umland haben: um etwa 1,2 Cent sinken die Preise der gro\u00dfen Marken-Tankstellen, wenn ein Mr. Wash in der N\u00e4he ge\u00f6ffnet hat, um 0,7 Cent, wenn ein V-Markt ge\u00f6ffnet hat.", "Generell gilt als Faustregel f\u00fcr Autofahrer: Benzin ist bei den ", " wie Shell oder Aral sind durchschnittlich deutlich teurer als an kleinen, unabh\u00e4ngigen Tankstellen. Das gilt vor allem in der Nacht, tags\u00fcber kann sich der Unterschied auf bis zu 1 Cent pro Liter reduzieren. Allerdings: \u201eJe gr\u00f6\u00dfer die Marke, desto gr\u00f6\u00dfer ist auch die Wahrscheinlichkeit, dass sie eine Preiserh\u00f6hung initiiert\u201c, sagt Steffen Eibelsh\u00e4user, der an der Universit\u00e4t Frankfurt zu Benzinpreisen forscht. Wenn Aral beispielsweise um 12.02 Uhr die Preise erh\u00f6ht, ziehen die Konkurrenten wenige Minuten sp\u00e4ter nach.", "Keinen statistisch signifikanten Zusammenhang fand Eibelsh\u00e4user dagegen mit dem Verkehrsaufkommen. Auch Feiertage haben keinen so gro\u00dfen Einfluss auf die Benzinpreise wie oft vermutet: Tankstellen erh\u00f6hen ihre Preise zu solchen Anl\u00e4ssen zwar leicht, aber um maximal 0,5 Cent pro Liter."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/sparen-und-geld-anlegen/finanzmarktrichtlinie-mifid-ii-mehr-transparenz-15276232.html", "article_id": "15276232", "section": "finanzen", "article_headline": "Mehr Transparenz f\u00fcr Bankkunden mit 20.000 Seiten", "date": "06.11.2017", "author": "Markus Fr\u00fchauf", "article_text": ["Wer gerne Post von seiner Bank liest, darf sich freuen. Am 3. Januar 2018 tritt die europ\u00e4ische Finanzmarktrichtlinie Mifid II in Kraft, und die Vorbereitungen bringen die Mitarbeiter in den Banken schon seit einiger Zeit ins Schwitzen. Schlie\u00dflich belaufen sich die Rechtstexte zur \u201eMarkets in Financial Instruments Directive\u201c (Mifid) inzwischen auf 20.000 Seiten.", "Das ist der Umfang der Vorgaben, den europ\u00e4ische und nationale Gesetzgeber den Banken machen. Ob damit das Ziel der Richtlinie \u2013 eine bessere Beratung der Kunden \u2013 erreicht wird, dar\u00fcber wird derzeit noch heftig diskutiert. Die Banken bezweifeln dies, w\u00e4hrend die Aufseher \u00fcber ihre neuen Eingriffsm\u00f6glichkeiten begeistert sind.", "F\u00fcr die Kunden der Banken lohnt sich der Aufwand, ist Elisabeth Roegele, Exekutivdirektorin der Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht (", "), \u00fcberzeugt. Vieles werde besser, sagt sie, so etwa die Kostentransparenz oder der Grad der Dokumentation.", "Doch hier scheiden sich die Geister. Der ", " (BdB), dessen gr\u00f6\u00dfte Mitglieder die Deutsche Bank und die Commerzbank sind, hat die versch\u00e4rften Dokumentationspflichten zuletzt als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kritisiert.", "Die einmaligen Kosten seit dem Jahr 2014 f\u00fcr die deutsche Kreditwirtschaft in Vorbereitung auf die Einf\u00fchrung von Mifid II bezifferte der Bankenverband auf eine Milliarde Euro. Das ist ein Betrag, den die Banken und Sparkassen in Zeiten historisch niedriger Zinsen und st\u00e4ndig steigender Aufsichtsvorgaben gerne f\u00fcr andere Zwecke verwenden w\u00fcrden als f\u00fcr die Umsetzung der Richtlinie.", "Stein des Ansto\u00dfes ist die Pflicht, in Zukunft Telefongespr\u00e4che im Rahmen der Anlageberatung aufzuzeichnen. Die Aufzeichnungen m\u00fcssen die Banken dann f\u00fcnf Jahre vorhalten, wobei sich die Frist auf Wunsch der Aufsicht um zwei Jahre verl\u00e4ngern kann.", "Findet das Beratungsgespr\u00e4ch in der Filiale statt, dann reicht ein schriftlicher Vermerk \u00fcber den Gespr\u00e4chsverlauf, wenn er zu einem Wertpapierauftrag gef\u00fchrt hat. Das wird nach den Worten Roegeles aber kein Beratungsprotokoll mehr sein.", "Daf\u00fcr wird es im Anschluss eine Geeignetheitserkl\u00e4rung geben, ob das Produkt f\u00fcr die Anlageziele und die Risikotragf\u00e4higkeit des Kunden geeignet ist. Der Aufsicht geht es vor allem darum, ob die Beratung bedarfsgerecht erfolgt ist.", "Eine wesentliche Neuerung stellt f\u00fcr die oberste Wertpapieraufseherin der Bafin die st\u00e4rkere Haftung der Hersteller von Finanzprodukten dar. Das sind zum Beispiel Fondsgesellschaften oder Banken, die Zertifikate auflegen. Diese m\u00fcssen k\u00fcnftig den Zielmarkt ihrer Produkte festlegen, also welche Kunden damit angesprochen werden sollen.", "Damit verbunden kann auch die Definition eines \u201enegativen Zielmarkts\u201c sein, worunter Roegele den Ausschluss bestimmter Kundengruppen von dem Produkt versteht. Das k\u00f6nnen zum Beispiel dann komplizierte strukturiert Produkte sein, die f\u00fcr die meisten Privatanleger kaum zu verstehen sind.", "Damit hofft Roegele, dass die vertreibenden Banken und Finanzdienstleister solche Wertpapiere nicht mehr ahnungslosen Kunden empfehlen. Dabei verwies sie auf die \u201eLehman-Zertifikate\u201c, die viele deutsche Anleger vor der Finanzkrise gekauft hatten, um damit auf die Entwicklung des deutschen Aktienindex Dax zu setzen.", "Doch als die amerikanische Investmentbank Lehman Brothers zusammenbrach, waren auch die Zertifikate wertlos, weil sie als nachrangige Schuldverschreibung der Bank konzipiert waren.", "Gro\u00dfe Hoffnung setzt die Wertpapieraufseherin auch in die verbesserte Kostentransparenz, die den Kunden k\u00fcnftig nicht mehr nur zum Erwerbszeitpunkt, sondern laufend geboten wird. Die Kunden erfahren s\u00e4mtliche Kosten, die ihnen beim Kauf oder auch beim Verkauf entstehen.", "Letzteres ist vor allem f\u00fcr Fondsanteile wichtig. Die Berater m\u00fcssen die Kunden vor dem Kauf dar\u00fcber aufkl\u00e4ren, wie die entstehenden Kosten die m\u00f6gliche Rendite schm\u00e4lern. Das kann sich auf verschiedene Produkte beziehen, so dass auf diese Art der Wettbewerb erh\u00f6ht wird.", "Das kann bei Fonds zu geringeren Ausgabeaufschl\u00e4gen f\u00fchren. Grunds\u00e4tzlich sollen Banken f\u00fcr den Vertrieb von Produkten keine Provisionen mehr erhalten. Aber diese Vorschrift ist l\u00f6chrig: Die Aufsicht kann dies erlauben, wenn damit eine Qualit\u00e4tsverbesserung verbunden ist. Das kann ein Filialnetz sein, weshalb diese Ausnahme vor allem Sparkassen und Volksbanken entgegenkommt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/mittelstand-fordert-schnelleren-ausbau-der-glasfasernetze-15280020.html", "article_id": "15280020", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Glasfaser, jetzt!", "date": "06.11.2017", "author": "Helmut B\u00fcnder", "article_text": ["\u00dcber das Ziel sind sich die Jamaika-Sondierer einig: Deutschland brauche einen \u201efl\u00e4chendeckenden Breitbandausbau in Gigabit-Geschwindigkeit bis 2025\u201c, so steht es in der Zwischenbilanz ihrer ersten Gespr\u00e4chsrunde. \u00dcber den Weg dahin gibt es aber noch sehr unterschiedliche Vorstellungen. F\u00fchrt er, wie es die ", " und Teile der Union bevorzugen, \u00fcber die Aufr\u00fcstung des alten Kupfernetzes, oder wird besser gleich in Glasfaserleitungen bis in H\u00e4user, Wohnungen und Unternehmen investiert?", "F\u00fcr den Bundesverband mittelst\u00e4ndische Wirtschaft (BVMW) steht fest, dass es keine Umwege mehr geben sollte. Zusammen mit dem Breko-Verband, der zahlreiche Telekom-Wettbewerber vertritt, verlangt er eine \u201eklare Glasfaser-Only-Strategie\u201c.", "Der Mittelstand brauche fl\u00e4chendeckend hochleistungsf\u00e4hige Glasfaseranschl\u00fcsse bis direkt in die Unternehmen, um die Chancen der Digitalisierung konsequent nutzen zu k\u00f6nnen, forderte BVMW-Pr\u00e4sident Mario Ohoven: \u201eAuf diese Weise k\u00f6nnen wir nicht nur die rund 30 Millionen Arbeitspl\u00e4tze im Mittelstand sichern, sondern auch neue Arbeitspl\u00e4tze in der digitalisierten Wirtschaft schaffen\u201c. Abseits der Metropolen litten viele Unternehmen immer noch unter einem Internet-Notstand.", "Der Breko kritisiert kupferbasierte \u00dcbergangstechnologien wie das Vectoring, mit dem sich kurzfristig und mit vergleichsweise geringen Kosten bis zu 100 Megabit je Sekunde erreichen lassen, als Bremsklotz f\u00fcr den Aufbau \u201eechter\u201c Glasfasernetze. Dieser Doppelausbau sei eine Verschwendung knapper Finanzmittel und volkswirtschaftlich unsinnig. \u201eUnser Land braucht die leistungsf\u00e4higste digitale Infrastruktur in Europa\u201c, sagte Breko-Pr\u00e4sident Norbert Westfal. Auch die Modernisierung der vorhandenen Fernsehkabelnetze reiche nicht aus.", "Bei Qualit\u00e4tsanforderungen wie niedrigen Reaktionszeiten (Latenzen), Stabilit\u00e4t und hohen Upload-Geschwindigkeiten seien TV-Kabelnetze nicht in der Lage, die Anforderungen der Unternehmen zu erf\u00fcllen. Gleichwohl berichten Betreiber wie Unitymedia \u00fcber eine wachsende Nachfrage gerade von Gewerbebetrieben und Freiberuflern. Auch Vodafone und die Telekom haben angek\u00fcndigt, in gro\u00dfem Umfang in die Anbindung von Gewerbegebieten zu investieren.", "Dabei gewinnen Kooperationsmodelle an Bedeutung, in denen ein Unternehmen, manchmal auch die jeweilige Kommune, die Leitungen baut und danach anderen Anbietern zur Verf\u00fcgung stellt. In den weiteren Sondierungen zur Digitalisierung wird es nicht zuletzt um die Finanzierung der teuren Gigabit-Netze gehen. Der Breko unterst\u00fctzt Forderungen von FDP und Gr\u00fcnen, die Bundesanteile an der Telekom zu verkaufen und die Einnahmen f\u00fcr die \u00f6ffentliche F\u00f6rderung des Netzausbaus zu verwenden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/was-trumps-handelsminister-ross-mit-den-paradise-papers-zu-tun-hat-15280190.html", "article_id": "15280190", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wilbur Ross im Paradies", "date": "06.11.2017", "author": "Winand von Petersdorff", "article_text": ["Der amerikanische Wirtschaftsminister ", " hat es unterlassen, private Gesch\u00e4ftsverbindungen mit einer russischen Firma offen zu legen, an der die Familie des russischen Staatspr\u00e4sidenten Wladimir Putin Anteile h\u00e4lt. Die Gesch\u00e4ftsverbindung kam am Wochenende im Zuge der Offenlegung der sogenannten Paradies-Papiere durch ein Journalisten-Netzwerk heraus.", "Ross hatte im Zuge der \u00fcblichen Offenlegung seiner finanziellen Verh\u00e4ltnisse bei der Bestellung f\u00fcrs Ministeramt mitgeteilt, er werde \u00fcber seine eigene Private Equity-Gesellschaft Anteile an der Navigator Holding behalten, die eine Flotte von Fl\u00fcssiggas-Tankern betreibt. Zahlreiche andere Beteiligungen will Ross nach eigenen Angaben verkaufen.", "Der Minister vers\u00e4umte es anzugeben, dass dieses Unternehmen Millionengesch\u00e4fte mit dem russischen Unternehmen Sibur macht, das offenbar vom inneren Zirkel des Kremls beherrscht wird. Zu den Eigent\u00fcmern geh\u00f6rt ein Schwiegersohn von ", " und ein russischer Unternehmer namens Gennady Timchenko, der wegen seiner engen Kreml-Kontakt auf der Sanktionsliste des amerikanischen Finanzministeriums steht. Er ist Freund und Judopartner Putins. Aus den internen Dokumenten wurde deutlich, dass Appleby, eine Rechtsanwaltsfirma auf den Bermudas, mehr als 60 Firmen f\u00fcr Ross in klassische Steueroasen betreut.", "Das amerikanische Wirtschaftsministerium ver\u00f6ffentlichte eine Stellungnahme, der zufolge Ross nicht in die Entscheidungen von Navigator Holding involviert sei, Gesch\u00e4fte mit Sibur aufzunehmen. Er habe auch nie Kontakt mit den Eigent\u00fcmern von Sibur gehabt und nichts \u00fcber deren Verbindungen zum Kreml gewusst. Ross halte sich wegen seiner Gesch\u00e4ftsinteressen von s\u00e4mtlichen Entscheidungen der Regierung fern, die Frachtflotten betr\u00e4fen. Er habe zugleich stets Sanktionen gegen Russland unterst\u00fctzt.", "Erste Senatoren haben indes mitgeteilt, Wilbur Ross habe sie w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung zur Best\u00e4tigung durch den Senat in die Irre geleitet. Der demokratische Senator Richard Blumenthal schrieb, Ross habe nicht nur ihn, sondern das ganze Land hinters Licht gef\u00fchrt.", "Ross hat eine wichtige Rolle in Donald ", " Team im Pr\u00e4sidentschaftswahlkampf als Spender, Spendensammler und Berater f\u00fcr Handelsfragen gespielt. Gegen das Wahlkampfteam von Donald Trump wird wegen des Verdachts der Zusammenarbeit mit russischen Regierungsstellen ermittelt. Sonderermittler Robert Mueller hatte j\u00fcngst Klage gegen den zeitweiligen Wahlkampfmanager von Trump, Paul Manafort, und einen seiner Mitarbeiter eingereicht. Blumenberg verbreitete \u00fcber Twitter die rhetorische Frage, warum so viele von Trumps Gefolgsleuten Schwierigkeiten h\u00e4tten, ihre Verbindungen zur Russland offen zu legen.", "Ross, der Ende November 80 Jahre alt wird, hatte nach seiner Karriere als Investmentbanker und Berater sein Gl\u00fcck wie auch seine Milliarden als Investor vor allem in bankrotte Unternehmen in der Stahlbranche gemacht. Er gilt als Gegner des Freihandels und will vor allem das Nordamerikanische Freihandelsabkommen komplett erneuert wissen. Politisch stand er lange der demokratischen Partei nahe, bevor er im Jahr 2012 den republikanischen Spitzenkandidaten Mitt Romney und im Jahr 2016 Trump unterst\u00fctzte."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/f-a-z-exklusiv-so-voll-ist-die-rentenkasse-15280261.html", "article_id": "15280261", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Niedrigerer Rentenbeitragssatz - das geht!", "date": "06.11.2017", "author": "Kerstin Schwenn", "article_text": ["Wegen der guten finanziellen Lage der gesetzlichen Rentenversicherung kann der Rentenbeitragssatz im kommenden Jahr von 18,7 auf 18,6 Prozent sinken. Das ist dem Entwurf des Rentenversicherungsberichts zu entnehmen, wie die Frankfurter Allgemeine Zeitung berichtet. Das\u00a0 Bundesarbeitsministerium hat den Entwurf an diesem Montag an die \u00fcbrigen Ressorts verschickt hat.", "Die Entlastung f\u00fcr die Beitragszahler wird m\u00f6glich, weil die Beitragseinnahmen der Rentenversicherung dieses Jahr (bis\u00a0 Oktober) um 4,4 Prozent gestiegen sind. In der Entwicklung spiegelt sich die gute Lage am Arbeitsmarkt. Zum Jahresende wird die sogenannte Nachhaltigkeits-R\u00fccklage der Rentenversicherung auf 32,9 Milliarden Euro gesch\u00e4tzt. Damit steigt die Reserve auf 1,59 Monatsausgaben.", "Nach geltendem Recht muss der Beitragssatz automatisch sinken, sobald die R\u00fccklage 1,5 Monatsausgaben \u00fcbersteigt. Will die Politik diesen Mechanismus au\u00dfer Kraft setzen, muss sie dies ausdr\u00fccklich per Verordnung tun. Die Arbeitgeber warnten gegen\u00fcber der F.A.Z. davor, auf die Entlastung von Arbeitnehmern und Unternehmen zu verzichten. \u201eDer Rentenbeitragssatz sollte zum 1. Januar 2018 auf 18,6 Prozent gesenkt werden, so wie es gesetzlich vorgeschrieben ist\u201c, hei\u00dft es in einer Stellungnahme der Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde (BDA).", "Nach dem Bericht kann der Beitragssatz bis 2022 bei 18,6 Prozent bleiben. Anschlie\u00dfend werde der schrittweise steigen \u2013 bis auf 20,0 Prozent\u00a0 2025 und bis auf 21,6 Prozent\u00a0 2030. Das Ministerium sch\u00e4tzt den Satz\u00a0 f\u00fcr 2031 auf 21,8 Prozent. Nach den Modellrechnungen steigen die Renten bis 2031 um insgesamt rund 36 Prozent. Dies entspricht einer\u00a0 Steigerung um 2,2 Prozent je Jahr. Die endg\u00fcltige Fassung des Berichts soll am 22. November im Kabinett verabschiedet werden; vorher m\u00fcssen noch die Ergebnisse der aktuellen Steuersch\u00e4tzung eingearbeitet werden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/ein-psychologe-muss-sich-fuer-massenrausch-verantworten-15277466.html", "article_id": "15277466", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Das Grauen auf der gr\u00fcnen Wiese", "date": "06.11.2017", "author": "Denise Peikert", "article_text": ["Auf einer Wiese winden sich die Vergifteten, schreien, k\u00e4mpfen um Atem, manche sind bewusstlos. Der leitende Notarzt wird bald Medikamente gegen ihre Kr\u00e4mpfe nachordern m\u00fcssen, weil ihm und seinen herbeigeeilten Kollegen die Mittel in den Krankenwagen ausgehen. In dem Chaos findet eine Polizistin eine Schale mit Tabletten, Kapseln und Fl\u00e4schchen. Sie wei\u00df noch nicht, was sich darin befindet, woraus die Pulver sind \u2013 es wird sp\u00e4ter im Labor herauskommen: LSD ist dabei, das Amphetamin MDMA, ", ", Beruhigungsmittel, die Designerdroge 2C-E und etwas, das den Namen Dragonfly tr\u00e4gt. Aber jetzt schon stellt sich die Polizistin die Frage: Was davon ist verantwortlich f\u00fcr das Grauen auf der Wiese?", "Mehr als zwei Jahre ist die Szene auf einem Tagungsgel\u00e4nde in Handeloh her. Am Ende dieses Freitags im September landeten 29 Menschen mit lebensbedrohlichen Symptomen auf der Intensivstation. \u00c4rzte und Heilpraktiker, Informatiker und Fris\u00f6re hatten zuvor am Rande der L\u00fcneburger Heide eine Droge genommen, deren Zusammensetzung wahrscheinlich keiner von ihnen genau kannte. Sie alle wollten ihr Bewusstsein erforschen, sagt der Mann, der deswegen nun angeklagt ist, und das klingt harmloser, als es ist. Denn mindestens er, der Organisator des Seminars, hat Verbindungen zu einer Gemeinschaft aus der Schweiz, in der Schweigegel\u00fcbde und emotionale Abh\u00e4ngigkeiten die Regel sind.", "Eine gruselige Geschichte? Ja, unbedingt. In dem Halbdunkel dahinter, dort, wo sie ganz sicher nicht hingeh\u00f6rt, duckt sich aber eine der derzeit gro\u00dfen Fragen der Psychiatrie weg: D\u00fcrfen \u00c4rzte mit ", " behandeln? Stefan S. findet, dass das l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist. Er ist der Mann der sich wegen des Drogen-Seminars seit dieser Woche vor dem Landgericht Stade verantworten muss. \u201eIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass dazu in Deutschland geforscht wird\u201c, sagt er. S. ist nicht der Einzige, der findet, dass es eine Diskussion geben sollte \u00fcber den Einsatz von LSD oder MDMA in der Psychotherapie. Nur sind es gerade Leute wie er, die dieser Diskussion am meisten schaden. Dabei ist das Thema auch schon ohne solche verantwortungslosen Grenzg\u00e4nger zwischen Medizin und Esoterik heikel genug.", "S. bezeichnet das, was 2015 in Handeloh passiert ist, als einen Unfall, den er durch Unachtsamkeit verursacht habe. Schon oft hatten der Psychologe und seine Frau zu Seminaren in die L\u00fcneburger Heide geladen, dieses Mal unter dem Titel \u201eDie sieben Quellen \u2013 eine Reise durch unser Energiesystem\u201c. 27 Teilnehmer reisten an, zahlten 290 Euro an S. und seine Frau und 198 Euro f\u00fcr Kost und Logis. Am n\u00e4chsten Tag, es war gegen 11.30 Uhr, gab S. seinen Sch\u00fctzlingen je eine Kapsel, \u201edie waren sehr gro\u00df\u201c, und erkl\u00e4rte, was zu tun sei: den Inhalt am besten in Wasser aufl\u00f6sen und trinken. Schnell ging es den Bewusstseinsforschern inklusive S. und seiner Frau schlecht. \u00dcbel war ihnen, sie halluzinierten und krampften."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/amerikanische-reformplaene-steuern-im-wettbewerb-15276381.html", "article_id": "15276381", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Steuern im Wettbewerb", "date": "04.11.2017", "author": "Heike G\u00f6bel", "article_text": ["Die Steuer-Geduldsprobe ist f\u00fcr Amerikas B\u00fcrger und Wirtschaft mit dem endlich vorgestellten Reformgesetz nicht zu Ende. Doch rechtfertigt der republikanische Entwurf zumindest in den Unternehmen gr\u00f6\u00dfere Vorfreude, unterf\u00fcttert er doch die von Pr\u00e4sident ", " seit langem versprochenen Steuersenkungen mit haushaltsvertr\u00e4glichen Zahlen \u2013 und erf\u00fcllt damit eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Verwirklichung.", "Im Zentrum steht zudem die erhoffte kr\u00e4ftige Senkung der Ertragsteuern von 35 auf 20 Prozent, verbunden mit einer gewissen Verbreiterung der Bemessungsgrundlage. Als zus\u00e4tzlicher Knaller sollen im Ausland erwirtschaftete Gewinne, die dort bisher steuerfrei geparkt werden d\u00fcrfen, mit lediglich 12 Prozent belegt werden \u2013 in der Hoffnung, ein Teil des Geldes werde dann als Investition in die Vereinigten Staaten zur\u00fcckflie\u00dfen.", "Im steuerlichen Standortwettbewerb, in dem die Amerikaner aktuell zur\u00fcckliegen, w\u00fcrden sie so viel Boden gut machen \u2013 auch gegen\u00fcber Deutschland. Das sollte den Jamaika-Unterh\u00e4ndlern in Berlin zu denken geben. Ein schwarz-gelb-gr\u00fcner Koalitionsvertrag muss die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, auf versch\u00e4rften Steuerwettbewerb zu reagieren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/die-sowjetunion-hat-ein-gefaehrliches-nachleben-15276383.html", "article_id": "15276383", "section": "politik", "article_headline": "Das Erbe der Oktoberrevolution", "date": "05.11.2017", "author": "Reinhard Veser", "article_text": ["In der an Kontrasten und Widerspr\u00fcchen \u00fcberaus reichen Geschichte Russlands war die erste Zeit nach der ", " die vielleicht in sich widerspr\u00fcchlichste Periode. Der kommunistische Umsturz im Herbst 1917 setzte riesige intellektuelle und kreative Energien frei: Literatur, bildende Kunst und Theater erfuhren einen explosionsartigen Modernisierungsschub, der weit \u00fcber Russland und die damalige Zeit hinaus gro\u00dfe Wirkung hatte. Quellen aus jenen Jahren bezeugen, dass sich damals viele junge Russen mit Enthusiasmus dem Aufbau einer neuen Gesellschaft verschrieben.", "Gleichzeitig erlebte Russland einen Zivilisationsbruch: Die an die Macht gelangten Revolution\u00e4re erkl\u00e4rten den Terror gegen ihre tats\u00e4chlichen und vermeintlichen Gegner zum Herrschaftsprinzip und lie\u00dfen Hunderttausende ermorden; infolge der K\u00e4mpfe des B\u00fcrgerkriegs und der daraus resultierenden Hungersnot verloren mehr als zehn Millionen Menschen ihr Leben. Beide Entwicklungen in einem einzigen Bild zu erfassen ist nur schwer m\u00f6glich.", "Das Experiment, das vor hundert Jahren in Russland begonnen wurde, war von extremen Gegens\u00e4tzen gepr\u00e4gt \u2013 zwischen der Idealisierung des neuen Menschen und dem gleichzeitigen Appell an seine niedersten und gemeinsten Instinkte. Auf dem Weg in die von den Kommunisten versprochene lichte Zukunft einer gerechten und freien Gesellschaft versank Russland in Gewalt und Elend. Dennoch \u00fcbte die Idee, die in der Sowjetunion verwirklicht werden sollte, gro\u00dfe Anziehungskraft auf Idealisten aller L\u00e4nder aus. Verl\u00e4sst man f\u00fcr einen Augenblick die sichere Position unseres heutigen Wissens \u00fcber die Katastrophen des 20. Jahrhunderts, dann wird verst\u00e4ndlich, warum das so war: Millionen Tote waren in Europa nach Jahren des Kriegs, des Hungers, der Epidemien nichts Neues. Die Aussicht, die Not breiter Massen durch ein \u201eletztes Gefecht\u201c (wie es im kommunistischen Kampflied, der \u201eInternationale\u201c, hei\u00dft) zu \u00fcberwinden, war verlockend \u2013 und im Namen dieses Ziels konnte man vieles hinnehmen, \u00fcbersehen oder rechtfertigen.", "Mit der Oktoberrevolution wurde ein Staat geboren, der f\u00fcr sich in Anspruch nahm, mit allem zu brechen, was bisher war \u2013 und der doch zugleich an ein tief in der europ\u00e4ischen Geistesgeschichte verwurzeltes Streben nach einer idealen Ordnung ankn\u00fcpfte. Hundert Jahre sp\u00e4ter, ein gutes Vierteljahrhundert nach dem kl\u00e4glichen Scheitern der Sowjetunion, ist davon die Erinnerung an eine Diktatur geblieben, zu deren Kennzeichen in den ersten Jahrzehnten ihres Bestehens nicht nur exzessive Gewalt geh\u00f6rte, sondern auch die systematische geistige Manipulation ihrer Anh\u00e4nger durch die totale Umwertung von Worten. Denunziation, Verrat, L\u00fcge und Hinterh\u00e4ltigkeit wurden unter anderer Bezeichnung in den Rang h\u00f6chster Werte erhoben \u2013 und Millionen glaubten mit fanatischer Ergebenheit daran, oft sogar dann noch, nachdem sie selbst zu Opfern geworden waren.", "In der Auseinandersetzung mit seinem feindlichen Zwilling, dem Nationalsozialismus, war der Kommunismus gerade deshalb \u00fcberlegen, weil er mehr zu bieten hatte als nur nationalen Egoismus und rohe Gewalt. Er verband die Vernichtung ganzer Bev\u00f6lkerungsgruppen mit hehren universellen Idealen \u2013 und konnte so auch viele intelligente, wohlmeinende Menschen verf\u00fchren. Selbst manche Gegner billigten ihm zu, doch wenigstens das Gute gewollt zu haben.", "Es war kein Zufall, sondern logisch, dass die M\u00e4\u00dfigung der Herrschaftsmethoden des Sowjetkommunismus nach Stalins Tod mit einem Nachlassen seiner intellektuellen Anziehungskraft einherging: Die Utopie wurde durch eine Heile-Welt-Idylle ersetzt, die Beschw\u00f6rung der Ideale verkam zu b\u00fcrokratischer Routine. Den Untertanen er\u00f6ffnete das die M\u00f6glichkeit, in einer Welt des Mangels nach Nischen f\u00fcr ihr privates Gl\u00fcck zu suchen. Das \u00e4nderte aber nichts an der im Erbgut liegenden B\u00f6sartigkeit des Systems, zu dessen Wesen es weiter geh\u00f6rte, Kritiker psychisch und k\u00f6rperlich zu brechen oder zu t\u00f6ten. Bei vielen nach innerweltlicher Erl\u00f6sung suchenden linken Intellektuellen wurde die Stelle von Stalins Sowjetunion unterdessen von Maos China \u00fcbernommen \u2013 bis dieses ebenfalls in ruhigere Fahrwasser fand.", "Im europ\u00e4ischen Kulturraum waren das die vorerst letzten Zuckungen eines quasireligi\u00f6sen Glaubens an politische Ideologien. So besteht das gef\u00e4hrliche Nachleben der sowjetischen Diktatur nicht aus einer untoten Gedankenwelt, sondern vor allem aus dem h\u00f6chst lebendigen Wirken jener Institution, welche die russischen Kommunisten unmittelbar nach ihrem Sieg im Herbst 1917 zur Bek\u00e4mpfung ihrer Gegner gegr\u00fcndet haben. Aus ihr, die im Laufe der Geschichte unter anderem die Namen Tscheka, NKWD und KGB trug, entstammt \u2013 mit Pr\u00e4sident Putin an der Spitze \u2013 ein gro\u00dfer Teil der M\u00e4chtigen im heutigen Russland. Ihr Verst\u00e4ndnis von Politik und ihre Methoden sind von dem gepr\u00e4gt, was sie dort gelernt haben. Deshalb geht von Moskau noch immer eine Herausforderung f\u00fcr demokratische Gesellschaften aus."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/saudi-arabien-schocktherapie-15278488.html", "article_id": "15278488", "section": "politik", "article_headline": "Schocktherapie", "date": "05.11.2017", "author": "Rainer Hermann", "article_text": ["Kronprinz Muhammad Bin Salman beschleunigt das Tempo, in dem er Saudi-Arabien umbauen will. Er gibt sich nicht l\u00e4nger mit kleineren Schritten zufrieden, wie der Aufhebung des Frauenfahrverbots, und greift nun zur Schocktherapie. Aufsehen hatte zuletzt erregt, als er erkl\u00e4rte, Saudi-Arabien solle k\u00fcnftig f\u00fcr einen gem\u00e4\u00dfigten Islam stehen.", "Jetzt wurden f\u00fchrende Prinzen des Hauses Saud festgenommen, die sich dem Kurs des Kronprinzen in den Weg stellten, und Minister wurden entlassen, an deren F\u00e4higkeiten er zweifelt. Das ist nicht ohne Risiko. Denn Muhammad Bin Salman vergr\u00f6\u00dfert den Kreis seiner Gegner. Er hat bereits die reaktion\u00e4ren Religionsgelehrten gegen sich aufgebracht und einen Teil des Sicherheitsapparats, die loyal zum entmachteten fr\u00fcheren Innenminister stehen.", "Muhammad Bin Salman, der Enkel des Staatsgr\u00fcnders, setzt aber auf die Prinzen der Enkelgeneration im Hause Saud, die er seit einiger Zeit aufbaut. Von oben und mit eiserner Faust will er aus Saudi-Arabien einen modernen Nationalstaat machen. Bislang hatte das Haus Saud immer nur auf der Basis von Konsens gehandelt. Dieses Tempo ist dem m\u00e4chtigen Kronprinzen zu langsam geworden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/unter-beschuss-ein-kommentar-von-nikolas-busse-zur-csu-15278948.html", "article_id": "15278948", "section": "politik", "article_headline": "Unter Beschuss", "date": "05.11.2017", "author": "Nikolas Busse", "article_text": ["In normalen Zeiten muss man dem Votum einer politischen Jugendorganisation nicht allzu viel Aufmerksamkeit schenken. Aber die ", " befindet sich seit der Bundestagswahl im Ausnahmezustand. Das Vordringen der AfD an ihrer rechten Flanke ist eine akute Gef\u00e4hrdung dessen, was die Partei \u00fcber Jahrzehnte hinweg ausgemacht hat: alleine \u00fcber Bayern zu herrschen, vom Gemeinderat im Oberland bis zur Staatskanzlei in M\u00fcnchen.", "Die Nervosit\u00e4t, die das hervorgerufen hat, war seit Wochen zu sp\u00fcren. Dass die bayerische JU nun nicht einmal mehr das Ende der Berliner Koalitionsverhandlungen abgewartet hat, um den Unmut offiziell zu dokumentieren, zeigt, wie weit der Autorit\u00e4tsverlust Seehofers schon fortgeschritten ist. Das \u201eTrommelfeuer\u201c, das er auf sich gerichtet sieht, wird nicht mehr verstummen, bis er seinen Stuhl ger\u00e4umt hat.", "Seehofer ist nicht der erste Politiker, der einen g\u00fcnstigen Zeitpunkt f\u00fcr seinen Abgang verpasst hat. Im R\u00fcckblick w\u00e4re das vielleicht der Moment gewesen, als es einmal kurz so aussah, als steuerten die Unionsparteien auf eine absolute Mehrheit zu. Das war 2014. Dann kam die Fl\u00fcchtlingskrise, und damit eine Situation, von der nicht gesagt ist, dass auch nur einer von Seehofers heutigen Kritikern sie geschickter bew\u00e4ltigt h\u00e4tte als er.", "Die CSU ist immer gut damit gefahren, in Berlin (und Br\u00fcssel) als Opposition in der Regierung aufzutreten. Das funktionierte aber nur, weil es keine andere Partei gab, die Proteststimmungen oder national-konservative Str\u00f6mungen aufnehmen konnte. Mit der neuen Konkurrenz von rechts blieb Seehofer nicht viel anderes \u00fcbrig, als jenen Schlingerkurs zu fahren, den ihm viele W\u00e4hler vor der ", " nicht mehr abgenommen haben: Merkel erst hart zu kritisieren und dann doch wieder mit ihr anzutreten.", "Markus S\u00f6der d\u00fcrfte kein Interesse daran haben, Seehofer zu st\u00fcrzen, bevor es eine neue Bundesregierung gibt. Aber danach ist er der wahrscheinlichste Thronfolger. Die anderen potentiellen Anw\u00e4rter haben es nicht geschafft, sich in \u00e4hnlichem Ma\u00dfe Unterst\u00fctzung in der Partei zu sichern; keiner beherrscht das Spiel mit der \u00d6ffentlichkeit so gut.", "Im Herbst n\u00e4chsten Jahres findet in Bayern die n\u00e4chste Landtagswahl statt. Das war f\u00fcr die CSU schon immer das Ma\u00df aller Dinge (auf Erden). Wenn sie die Pferde wechseln will, wird sie es rechtzeitig tun."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/jamaika-sondierungen-die-angst-vor-neuwahl-15278754.html", "article_id": "15278754", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Die Angst vor Neuwahl", "date": "05.11.2017", "author": "Holger Steltzner", "article_text": ["\u00dcberzeugung ist wichtiger als der Dienstwagen. Da hat der FDP-Chef Christian Lindner recht. Die ", " darf\u00a0sich von den Gr\u00fcnen oder der Union nicht verbiegen lassen, will sie ihre W\u00e4hler nicht schon wieder entt\u00e4uschen. Wie kann man vern\u00fcnftig \u00fcber die \u00f6kologisch und \u00f6konomisch richtige Energiepolitik reden \u2013 wenn schon Daten zum aktuellen Strommix der Stromb\u00f6rse und die naheliegende Frage, woher der Strom kommen soll, wenn in Deutschland der Wind nicht weht und die Sonne nicht scheint, die Gr\u00fcnen \u201eaus dem Anzug steigen l\u00e4sst\u201c?", "Weil auch auf anderen Feldern wie der Abschaffung des Solis, der steuerlichen Entlastung, der Fl\u00fcchtlings-, Bildungs-, Sozial- oder Wohnungspolitik der Streit n\u00e4her ist als die Einigung, dr\u00e4ngt sich die Frage auf, wof\u00fcr \u201eJamaika\u201c stehen soll und wohin eine solche Koalition Deutschland f\u00fchren will. Allein f\u00fcr den Machterhalt einer angegr\u00fcnten Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) gaben die 1,4 Millionen fr\u00fcheren Unionsw\u00e4hler der FDP ihre Stimme wohl kaum. Es liegt auf der Hand, dass neben CDU/CSU die sich gerade wieder selbst zerfleischende SPD eine Neuwahl am meisten f\u00fcrchten m\u00fcsste. Vielleicht w\u00e4chst da doch noch was zusammen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/faz-net-countdown-zu-texas-trump-jamaika-und-schulz-15279207.html", "article_id": "15279207", "section": "politik", "article_headline": "Ringen um jedes Grad", "date": "06.11.2017", "author": "Oliver Georgi", "article_text": ["Nach den Panama-Papers sind ", " die n\u00e4chsten, weitreichenden Ver\u00f6ffentlichungen \u00fcber Steuerschlupfl\u00f6cher und wom\u00f6glich ", " hochrangiger Pers\u00f6nlichkeiten auf der ganzen Welt aufgetaucht. Bei den Daten, die das investigative Recherchenetzwerk ICIJ recherchiert hat und \u00fcber die die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c berichtet, die dem Netzwerk angeh\u00f6rt, handelt es sich um Millionen Dokumente zu ", "von einer Anwaltskanzlei auf den ", "und einer Firma in ", ". Das gigantische Datenleck ist schon deshalb brisant, weil in ihm die internationale Cr\u00e8me de la Cr\u00e8me auftaucht: die ", ", Vertraute des kanadischen Premierministers ", ", bekannte deutsche Namen und Firmen, aber auch amerikanische Unternehmen wie ", "und ", ", die Geld aus Russland erhalten haben sollen.\u00a0", "Besonders heikel ist aber, dass sich in den Daten auch ein Dutzend Berater und Gro\u00dfspender von ", " wiederfinden \u2013 und vor allem sein Handelsminister ", ", der als Privatmann von Gesch\u00e4ften mit einer Firma profitiert haben soll, die dem Schwiegersohn von ", " und Kreml-nahen Gesch\u00e4ftsleuten geh\u00f6rt. Sonderermittler ", ", der die ", " untersucht, d\u00fcrfte an den Daten gr\u00f6\u00dftes Interesse haben. Wird man sp\u00e4ter einmal davon sprechen, dass die \u201e", "\u201c endg\u00fcltig den Anfang vom Ende der \u00c4ra Trump eingel\u00e4utet haben?\u00a0", "Das internationale Klima d\u00fcrften die \u201eParadise Papers\u201c jedenfalls nicht unbedingt verbessern \u2013 dabei h\u00e4tte das heute doch eigentlich das Wichtigste sein sollen. In ", "wollen Delegierte von 197 Staaten auf dem ", "COP23 einen Fahrplan aushandeln, wie die Klimaziele des Pariser Abkommens doch noch erreicht werden k\u00f6nnen (nahezu ausgeschlossen). In ", "m\u00fcht sich der f\u00fcr klimaverseuchende \u00c4u\u00dferungen ber\u00fcchtigte amerikanische Pr\u00e4sident ", ", sein Handicap, das er am Sonntag schon beim Golfen mit Ministerpr\u00e4sident ", " \u00fcber den gr\u00fcnen Klee lobte, beim schwierigen Thema ", "zu halten und auch nach der Weiterreise nach S\u00fcdkorea nicht in die Sandgrube zu setzen (ambitioniert). Und in Berlin will die zweite Sondierungsrunde f\u00fcr die Koalition mit dem besten Klima aller Zeiten (nein, nicht Schwarz-Gelb 2009, sondern Jamaika 2017) endlich konkret werden (kaum vorstellbar). Denn nicht nur die Energiepolitik bringt die Sondierer zur Wei\u00dfglut, ", ", sondern viele andere Bereiche auch.", "W\u00e4hrend man in Bonn um jedes Grad ringt, damit man es bei der Erderw\u00e4rmung vielleicht noch nach unten schafft, w\u00e4ren die ", " in Berlin schon froh, wenn sich die Atmosph\u00e4re in der Parlamentarischen Gesellschaft um ein Viertelgrad erw\u00e4rmen w\u00fcrde \u2013 bei den fast acht Grad, die der Weltklimarat in seinem j\u00fcngsten Bericht bis zum Ende des Jahrhunderts schlimmstenfalls bef\u00fcrchtet, w\u00fcrden ", " und ", " sicher schon eng umschlungen Pogo auf dem Verhandlungstisch tanzen.\u00a0"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/bundesliga-kommentar-was-fc-bayern-muenchen-und-dem-bvb-fehlt-15278946.html", "article_id": "15278946", "section": "sport", "article_headline": "Was Bayern und BVB fehlt", "date": "06.11.2017", "author": "Peter He\u00df", "article_text": ["So, auch das w\u00e4re geregelt. Nach den aufm\u00fcpfigen Leipzigern haben die Bayern auch die Dortmunder wieder in die Schranken verwiesen. Innerhalb weniger Wochen ist es ", " gelungen, den Rekordmeister dahin zu bringen, wo er glaubt hinzugeh\u00f6ren. \u201eForever number one\u201c, hei\u00dft es in einer Vereinshymne. Die sportliche Bilanz k\u00f6nnte eindrucksvoller nicht sein. Sieben Spiele, sieben Siege, aus dem J\u00e4ger ist in der nationalen Liga nun schon wieder der Gejagte mit vier Punkten Vorsprung vor Leipzig geworden.", "Im Vergleich mit den europ\u00e4ischen Spitzenmannschaften schneiden die Bayern auch unter der frischen F\u00fchrung ihres alten Meistertrainers nicht so \u00fcberzeugend ab. Heynckes hat es allein mit seiner Pers\u00f6nlichkeit und seinem gesunden Menschen- und Fu\u00dfballverstand geschafft, die leichten L\u00e4hmungserscheinungen zu beseitigen, die Trainer ", " in der Mannschaft mit ausgel\u00f6st hatte. Das Ensemble gibt nun wieder Vorstellungen, die seinem Spielverm\u00f6gen entsprechen.", "Die grunds\u00e4tzlichen Vers\u00e4umnisse der vergangenen Jahre, Verj\u00fcngung des Teams, Verbreiterung des Kaders auf h\u00f6chstem Niveau, vermochte Heynckes nicht zu beheben. Das steht auch au\u00dferhalb seiner Macht. Um substantiell in einer Liga mit Manchester City, Manchester United, Real Madrid, FC Barcelona und Paris St. Germain zu spielen und gegen diese Kaliber nicht auf eine \u00fcberragende Tagesform oder das Spielgl\u00fcck angewiesen zu sein, m\u00fcssen die M\u00fcnchner aufr\u00fcsten.", "Selbst in Deutschland k\u00f6nnte es in absehbarer Zeit nicht mehr reichen, wenn die Bayern weiter stagnieren. Im Pokalspiel gegen Leipzig und auch am Samstag gegen Dortmund zeigte sich der Rekordmeister schon verwundbar, obwohl die Meisterspieler hochmotiviert ihrer Arbeit nachgingen. Die Herausforderer haben viele spannende und entwicklungsf\u00e4hige Talente in ihren Reihen. Verm\u00f6gen sie, ihre Schwachstellen zu beheben, dann kann es richtig spannend werden, nicht nur in den Spitzenspielen, sondern \u00fcber die gesamte Saison hinweg.", "Die Dortmunder Borussia ist im Sommer wohl einer Fehleinsch\u00e4tzung ihrer Verteidigungsbereitschaft unterlegen. Die ersten Begegnungen leisteten dem Optimismus noch Vorschub \u2013 die Abwehr musste kaum Gegentore hinnehmen. Was bei genauerem Hinschauen allerdings ein kleines Fu\u00dfball-Wunder war, weil der ", " damals schon den Gegnern viele Torchancen gestattete. Das hat kaum bis gar nichts mit der offensiv ausgerichteten Spielauffassung des niederl\u00e4ndischen Trainers Peter Bosz zu tun, sondern mit zweifelhafter individueller Qualit\u00e4t. Weigl und Castro spielen lange nicht in der Form der vorigen Saison, Toprak best\u00e4tigt als Innenverteidiger seine zuletzt wechselhaften Leistungen in Leverkusen.", "Diesen Spielern und anderen verunsicherten Kollegen durch eine strikte Defensiv-Taktik erst einmal Halt zu geben liegt nicht in der Natur von ", ". Und diese Ma\u00dfnahme w\u00fcrde dem BVB vielleicht auch mehr St\u00e4rke nehmen als Sicherheit geben. Den Borussen bleibt erst mal nichts \u00fcbrig, als an sich und ihren Hurra-Stil mit Vorneweg-Verteidigung zu glauben und auf das Beste zu hoffen. Und dann m\u00fcssen sie auf dem Transfermarkt nachbessern."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/kommentar-opels-offenbarungseid-15278856.html", "article_id": "15278856", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Opels Offenbarungseid", "date": "06.11.2017", "author": "Holger Appel", "article_text": ["Es ist ein Offenbarungseid: Mit seinen Motoren und Getrieben kann der Automobilhersteller ", " die gesetzlichen CO2-Ziele nicht erreichen. Das ach so fortschrittliche Elektroauto Ampera ist betriebswirtschaftlich eine Niete. Der Einkauf ist zu teuer, der Absatz mit Rabatten erkauft, die Mitarbeiterkosten sind zu hoch. Und in den Fabriken herrscht geldvernichtende Ineffizienz. Was eigentlich haben die R\u00fcsselsheimer unter der Regie ihres bisherigen amerikanischen Eigners getrieben?", "Selbst unter Abzug der \u00fcblichen, Aufr\u00e4umarbeit genannten Schuldzuweisungen bleibt die erschreckende Erkenntnis, dass Opel wohl untergegangen w\u00e4re. Alle bis dato Verantwortlichen schweigen besser zu dem, was sich das neue franz\u00f6sische Mutterhaus unter F\u00fchrung seines rigoros nach Effizienzkriterien entscheidenden Chefs ", " vorgenommen hat, anstatt nachzutreten.", "Peugeot-Citro\u00ebn hat bewiesen, dass binnen kurzer Zeit aus Milliardenverlusten Milliardengewinne werden k\u00f6nnen. Zweifel sind wahrlich angebracht. Doch w\u00e4re es nicht nur f\u00fcr Tausende Mitarbeiter und ihre Familien wunderbar, wenn gel\u00e4nge, was Tavares vorschwebt: mit Opel einen europ\u00e4ischen Champion formen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/paradise-papers-kommentar-steuern-und-moral-15280147.html", "article_id": "15280147", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Steuern und Moral", "date": "06.11.2017", "author": "Manfred Sch\u00e4fers", "article_text": ["Sie, die im Dunkeln bleiben wollten, r\u00fccken auf einmal ins grelle Licht: reiche Leute, internationale Konzerne. Sie haben Briefkastenfirmen in Steueroasen genutzt. Das ist an sich nicht verboten, aber vielleicht doch das Gesch\u00e4ft, das dahinter steckt.", "Alles l\u00e4uft nach demselben Muster ab. Die einen nutzen die steuerlichen M\u00f6glichkeiten, die bestimmte Inseln bieten. Die anderen nutzen die Informationen, die ihnen zugetragen werden. Schon einmal sorgten ein Datenleck und ein internationaler Rechercheverbund f\u00fcr Druck im politischen Kessel. Schon bei der ersten Aufdeckaktion unter dem Schlagwort \u201ePanama Papers\u201c stand die Bundesrepublik allerdings nicht im Zentrum der Aufmerksamkeit, auch dieses Mal (Stichwort \u201eParadise Papers\u201c) fallen vor allem andere Regionen auf.", "Politisch ist in den vergangenen Jahren auch schon einiges passiert. Es gibt nun einen verst\u00e4rkten Informationsaustausch \u00fcber Finanzkonten unter bald hundert L\u00e4ndern. Hierzulande gibt es au\u00dferdem ein Register f\u00fcr die wirtschaftlich Berechtigten, die hinter Briefkastenfirmen stecken. Ganz so schlimm, wie manche tun, ist es offenbar um Deutschland, die Steuern und die Moral gar nicht bestellt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/kretschmann-will-auf-e-auto-umsteigen-15280567.html", "article_id": "15280567", "section": "politik", "article_headline": "Kretschmann will vollst\u00e4ndig elektrisch fahren", "date": "06.11.2017", "author": "R\u00fcdiger Soldt", "article_text": ["Der baden-w\u00fcrttembergische Ministerpr\u00e4sident ", " (Gr\u00fcne) will sich ab 2018 in einem elektrischen Dienstwagen chauffieren lassen. Das best\u00e4tigte das Stuttgarter Staatsministerium FAZ.NET auf Anfrage: \u201eWir arbeiten daran, dass der Ministerpr\u00e4sident k\u00fcnftig ein Battery Electric Vehicle aus Baden-W\u00fcrttemberg\u00a0nutzen kann, denn das Hybrid-Auto, das er derzeit benutzt ist wegen der vergleichsweise geringen elektrischen Reichweite nur eine \u00dcbergangstechnologie.\u201c", "Welches Fahrzeug es sein wird, teilte die Landesregierung noch nicht mit. ", " bringt die elektrisch angetriebenen Fahrzeuge der neuen \u201eEQ-Baureihe\u201c erst 2019 auf den Markt. Audi will bereits 2018 einen elektrisch betriebenen Gel\u00e4ndewagen der \u201ee-tron-Baureihe\u201c verkaufen. Der Firmensitz von Audi ist im bayerischen Ingolstadt, der Konzern hat aber im baden-w\u00fcrttembergischen Neckarsulm auch ein gro\u00dfes Werk.", "Das Problem f\u00fcr Kretschmann d\u00fcrfte nur sein, dass das elektrisch angetriebene Fahrzeug der \u201ee-tron-Reihe\u201c im Audi-Werk in Br\u00fcssel produziert werden soll, wo der Konzern auch den Kleinwagen A1 baut. Eine Sprecherin des Konzern best\u00e4tigte, dass die Fahrzeuge im n\u00e4chsten Jahr verf\u00fcgbar sein werden. Sollte das Fahrzeug tats\u00e4chlich angeschafft werden, w\u00e4re Kretschmann der erste Ministerpr\u00e4sident Deutschlands, der auf die E-Mobilit\u00e4t setzt.", "Seit Mai gibt es, initiiert von der gr\u00fcn-schwarzen Landesregierung, den \u201eStrategiedialog Automobilwirtschaft\u201c, Zweck des Dialogs ist es, mit Vertretern der Hersteller, der Zulieferer, der Gewerkschaften und der Forschungseinrichtungen \u00fcber die Zukunft der Automobilindustrie und moderne Verkehrskonzepte zu beraten.", "Der Dialog soll bis 2024 gef\u00fchrt werden, aus Zwischenergebnisse sollen aber immer wieder auch politische Programme entwickelt werden, um den Transformationsprozess der Automobilindustrie zu beschleunigen und zu unterst\u00fctzen. Kretschmann benutzt derzeit eine S-Klasse der Firma Daimler, die einen Hybrid-Antrieb hat."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/jamaika-sondierung-neuwahlen-sind-keine-option-15280139.html", "article_id": "15280139", "section": "politik", "article_headline": "Neuwahlen? Keine Option", "date": "06.11.2017", "author": "Reinhard M\u00fcller", "article_text": ["Schon gleich nach der Bundestagswahl ging das Gerede \u00fcber ", " los. Nach dem Motto: Wenn wir uns auf Jamaika nicht einigen k\u00f6nnen und die SPD nicht bereitsteht, dann m\u00fcssen die B\u00fcrger wieder zur Urne gerufen werden.", "Doch diese Option gibt es nicht. Niemand kann einfach Neuwahlen beschlie\u00dfen, auch das Parlament nicht. Einzig der Bundespr\u00e4sident kann den ", " aufl\u00f6sen \u2013 wenn eine Kanzlerwahl mehrfach nicht zustande kommt. Aber man sollte diesen Zustand nicht herbeif\u00fchren oder herbeireden.", "Schon die k\u00fcnstlichen \u201eVertrauensfragen\u201c, mit denen Kohl und Schr\u00f6der Neuwahlen durchsetzten, waren grenzwertig, wenn auch vom Bundesverfassungsgericht z\u00e4hneknirschend akzeptiert. Es gibt aber auch politisch keinen Grund, eine abermalige Wahl des Bundestages ins Gespr\u00e4ch zu bringen.", "Das Parlament ist auf einwandfreie Weise gew\u00e4hlt. Einziger Auftrag: Die Abgeordneten, die Fraktionen m\u00fcssen eine Regierung bilden. Wem das jetzt schon zu viel ist, der sollte sich \u00fcber das Ergebnis einer Neuwahl nicht wundern."]}
]