[
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/republikaner-legen-entwurf-fuer-grosse-steuerreform-vor-15274480.html", "article_id": "15274480", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Republikaner legen Entwurf f\u00fcr gro\u00dfe Steuerreform vor", "date": "02.11.2017", "author": "Winand von Petersdorff", "article_text": ["Die Republikaner haben einen umfassenden Steuerreform-Plan vorgelegt, der die steuerliche Last von Unternehmen und Privatpersonen deutlich senkt. Die Gewinnsteuer f\u00fcr Unternehmen soll dem Entwurf zufolge von derzeit 35 auf dann 20 Prozent sinken. Zugleich ist eine Umstellung der Unternehmenssteuer auf das Territorialsystem vorgesehen. Im Ausland erzielte Gewinne werden nicht mehr besteuert, an die Stelle tritt eine Sondersteuer auf die Gewinne besonders erfolgreicher Tochtergesellschaften von 10 Prozent. Damit wollen die Autoren des Gesetzesentwurfs Gewinnverlagerungen in Steueroasen verhindern.", "Amerikanische Tochtergesellschaften ausl\u00e4ndischer Konzerne m\u00fcssen aus dem gleichen Grund ebenfalls mit neuen Belastungen rechnen. Sie sollen dem Plan zufolge bis zu 20 Prozent auf Zahlungstransfers in Ausland zahlen. Die sofortige Absetzbarkeit von Investitionen und die eingeschr\u00e4nkte Absetzbarkeit von Kreditzinsen f\u00fcr Unternehmen sind weitere wichtige Elemente der ", ". Eine Einmalsteuer planen die Republikaner f\u00fcr die von multinationalen Konzernen im Ausland gehorteten Gewinnen, unabh\u00e4ngig davon, ob sie repatriiert werden oder nicht.", "In der Einkommensteuer f\u00fcr Privatleute schrumpfen die Steuerklassen von sieben auf vier. Der Spitzensteuersatz bleibt bei knapp 40 Prozent, greift aber erst von einem Jahreseinkommen von mehr als einer Million Dollar f\u00fcr Ehepaare (500000 bei Einzelpersonen) an. In den niedrigeren Klassen werden 12 Prozent, 25 Prozent und 35 Prozent veranlagt. Personengesellschaften, die bisher de facto mit dem pers\u00f6nlichen Steuersatz veranlagt wurden, k\u00f6nnen ebenfalls mit erheblichen Entlastungen rechnen.", "\u00dcber eine Dekade hinweg betr\u00e4gt das Volumen der Steuersenkung rund 5 Milliarden Dollar, f\u00fcr das die Republikaner teilweise Kompensation suchen. Um nicht auf die Zustimmung der Demokraten im Senat angewiesen zu sein, darf die Steuerreform \u00fcber zehn Jahre hinweg h\u00f6chstens ein Defizit von 1,5 Billionen Dollar produzieren. Deshalb sollen zahlreiche Absetzungsm\u00f6glichkeiten gestrichen werden. Mit der Vorlage des Entwurfs hat der Gesetzgebungsprozess erst begonnen. Lobbygruppen haben schon Widerstand angek\u00fcndigt. Das Gesetz muss beide Kammern des Kongresses passiere und dann dem Pr\u00e4sidenten zur Unterschrift vorgelegt werden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/15-milliarden-euro-fuer-asylbewerber-15272908.html", "article_id": "15272908", "section": "wirtschaft", "article_headline": "15 Milliarden Euro f\u00fcr Asylbewerber", "date": "01.11.2017", "author": "Dietrich Creutzburg", "article_text": ["Die Aufnahme von mehr als einer Million ", " seit Sommer 2015 ist f\u00fcr Deutschland ein humanit\u00e4rer und ein finanzieller Kraftakt. Das verdeutlichen neue Zahlen des Statistischen Bundesamts. Bund, L\u00e4nder und Kommunen haben demnach in den Jahren 2015 und 2016 insgesamt fast 15 Milliarden Euro f\u00fcr Transfers und Hilfen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz ausgegeben. Sie betreffen Unterbringungskosten und finanzielle Zuwendungen f\u00fcr Personen, deren Asylverfahren noch l\u00e4uft. In den Jahren 2013 und 2014 beliefen sich diese Ausgaben auf zusammen 3,9 Milliarden Euro.", "Wie die \u00dcbersicht weiter zeigt, entfielen zuletzt rund ein Drittel der Ausgaben auf Geldleistungen und etwa 15 Prozent auf Gesundheitsleistungen an Asylbewerber. Der \u00fcbrige Teil, also etwa die H\u00e4lfte, entfiel auf andere Sachleistungen wie Unterkunft und Verpflegung. Daneben l\u00e4sst sich den Daten entnehmen, dass am Jahresende 2016 insgesamt 728.000 Personen aus 443.000 Familien und Haushalten Asylbewerberleistungen bekamen. Rund 60 Prozent von ihnen lebten in Aufnahmelagern und Sammelunterk\u00fcnften, rund 40 Prozent waren dezentral in kommunalen Wohnungen untergebracht.", "Die neue Auswertung best\u00e4tigt nebenbei noch einmal, wie sehr der starke Zustrom von Herbst 2015 die \u00f6ffentliche Verwaltung herausgefordert hat: Das ", " weist auf Ungenauigkeiten bei der Zuordnung der Ausgaben zu den Einzeljahren 2015 und 2016 hin; vergleichende Betrachtungen seien insoweit nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Hintergrund sei, dass \u201edie hohe Zunahme von Schutzsuchenden im Zeitraum August 2015 bis M\u00e4rz 2016 und die damit verbundene Arbeitsbelastung in den Berichtsstellen keine zeitgerechte Buchung von Ausgaben zulie\u00dfen\u201c, schreibt das Bundesamt in seinen methodischen Hinweisen. Ein Teil der Ende 2015 angefallenen Ausgaben wurde also erst 2016 verbucht.", "Dies liefert zugleich eine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, warum von den insgesamt knapp 15 Milliarden Euro in beiden Jahren der gr\u00f6\u00dfere Teil von 9,4 Milliarden Euro in der Statistik auf das Jahr 2016 entf\u00e4llt. Auf den ersten Blick ist dies erstaunlich, weil dieselbe Statistik einen R\u00fcckgang der Zahl der Leistungsbezieher ausweist: F\u00fcr Ende 2015 verzeichnete sie 975.000 Personen, f\u00fcr Ende 2016 dann 728.000.", "Ein jahresbezogener Vergleich von Ausgaben und Personen f\u00fchrt allerdings noch aus einem zweiten Grund statistisch in die Irre: Da sich die Zahl der Leistungbezieher jeweils auf den Stichtag 31. Dezember bezieht, f\u00e4llt dabei die Entwicklung im Jahresverlauf unter den Tisch. Und \u00fcber das Gesamtjahr gesehen, gab es 2016 aber sehr wohl mehr Leistungsbezieher als 2015. Erst zum Jahresende hin hatte das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge so viele Asylantr\u00e4ge abgearbeitet, dass die Zahl der Bezieher von Asylbewerberleistungen allm\u00e4hlich sank.", "Die \u201eBild\u201c-Zeitung hatte am Mittwoch \u00fcber die Statistik berichtet und dabei diese methodischen Einschr\u00e4nkungen ignoriert: ", ". Und sie rechnete vor, dass im Jahr 2016 mit jenem Betrag von 9,4 Milliarden Euro rechnerisch 12.680 Euro je Leistungsbezieher ausgegeben worden seien. Damit wurde die laut Statistischem Bundesamt \u00fcberzeichnete Ausgabensumme der \u2013 bezogen auf den Jahresverlauf \u2013 zu geringen Zahl von 728.000 Personen gegen\u00fcbergestellt; das Rechenergebnis der \u201eBild\u201c-Zeitung ist folglich \u00fcberh\u00f6ht. Ein vertiefender Kommentar der Beh\u00f6rde war am Mittwoch nicht zu bekommen. Die zust\u00e4ndige Abteilung sitzt in Bonn, wo Allerheiligen gesetzlicher Feiertag ist.", "Dass Flucht- und Migration deutlich in den \u00f6ffentlichen Kassen zu Buche schl\u00e4gt, belegen indes fortlaufend auch die Aufstellungen des Bundesfinanzministeriums. Demnach sieht der Etat mit einem Gesamtvolumen von 338 Milliarden Euro f\u00fcr das Jahr 2018 insgesamt 21,8 Milliarden Euro f\u00fcr sogenannte Fl\u00fcchtlingskosten vor. Darunter sind 6,6 Milliarden Euro zur Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen in den Herkunftsl\u00e4ndern und 3,3 Milliarden f\u00fcr Sozialtransfers. Diese Position hat aber nichts mit den Asylbewerberleistungen zu tun, sie bezieht sich auf eigene Sozialtransfers des Bundes \u2013 allen voran Hartz-IV-Leistungen f\u00fcr anerkannte Fl\u00fcchtlinge nach dem Asylverfahren. Die Asylbewerberleistungen werden von den L\u00e4ndern bezahlt, doch erhalten sie f\u00fcr diese und weitere Aufgaben hohe Zusch\u00fcsse des Bundes. Daf\u00fcr sind im Bundesetat 2018 insgesamt 6,8 Milliarden Euro vorgesehen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/britische-zentralbank-erhoeht-leitzins-erstmals-seit-zehn-jahren-15274132.html", "article_id": "15274132", "section": "finanzen", "article_headline": "Bank von England tritt auf die Bremse", "date": "02.11.2017", "author": "Marcus Theurer", "article_text": ["Die britische Notenbank tritt erstmals seit mehr als einem Jahrzehnt geldpolitisch auf die Bremse: Die Bank von England erh\u00f6hte am Donnerstag ihren Leitzins um 0,25 auf 0,5 Prozent. Sie folgt damit als zweite gro\u00dfe Zentralbank der amerikanischen Federal Reserve, die bereits vor zwei Jahren die Zinswende eingeleitet hat. Die britischen Geldh\u00fcter machen damit ihre j\u00fcngste Zinssenkung nach dem Brexit-Schock im Sommer 2016 r\u00fcckg\u00e4ngig. Der Leitzins bleibt aber im historischen Vergleich extrem niedrig.", "Das letzte Mal hat die Bank von England den Leitzins im Juli 2007 nach oben gesetzt. Damals stieg er von 5,5 auf 5,75. W\u00e4hrend der kurz darauf losbrechenden Weltfinanzkrise \u00f6ffneten die Notenbanker die Geldschleusen jedoch weit und lie\u00dfen sie bis heute offen: Noch nie in den mehr als drei Jahrhunderten seit Gr\u00fcndung der Bank von England haben sich Gesch\u00e4ftsbanken zu so g\u00fcnstigen Konditionen Geld kurzfristig von der Notenbank leihen k\u00f6nnen wie in den vergangenen Jahren.", "Seit dem Sommer haben die Notenbanker in London aber immer deutlicher einen Kurswechsel signalisiert. Denn seit dem Brexit-Referendum im vergangenen Jahr hat das britische Pfund stark abgewertet, was zu einem Inflationsschub f\u00fchrte. Im September lagen die Verbraucherpreise im K\u00f6nigreich um 3,0 Prozent \u00fcber dem Vorjahresniveau - und damit klar \u00fcber dem von der Regierung vorgegebenen Ziel von 2,0 Prozent. Unumstritten ist der Zinsschritt dennoch nicht: Einige Fachleute rieten, angesichts der wirtschaftlichen Ungewissheit durch den bevorstehenden EU-Austritt, zun\u00e4chst nicht an der Zinsschraube zu drehen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/motor/autos-mit-brennstoffzelle-die-henne-und-das-h2-15267809.html", "article_id": "15267809", "section": "technik-motor", "article_headline": "Die Henne und das H2", "date": "01.11.2017", "author": "Boris Schmidt", "article_text": ["Das gr\u00f6\u00dfte Problem der Elektroautos ist bis heute die mangelnde Reichweite. Aber das muss nicht sein: Denn auch ein Brennstoffzellen-Auto f\u00e4hrt elektrisch, es kann aber den Strom f\u00fcr den Elektromotor selbst herstellen und ist daher ein Hoffnungstr\u00e4ger der Elektromobilit\u00e4t. In der Zelle reagiert in Tanks mitgef\u00fchrter Wasserstoff mit dem Sauerstoff aus der Umgebungsluft, dabei wird elektrische Energie erzeugt. Der Wasserstoff steht unter hohem Druck und wird einfach getankt, fast so wie Benzin. Die Autoindustrie arbeitet seit Jahrzehnten an der Technik. ", ", Honda und Hyundai haben schon Modelle f\u00fcr Verbraucher auf die Stra\u00dfe geschickt, Mercedes-Benz ist kurz davor. Interne Testflotten haben viele Hersteller.", "Besonders in Japan verspricht man sich viel von der Fuel Cell (englisch, abgek\u00fcrzt FC) und f\u00f6rdert mit Macht die Technik, die 2020 zu den Spielen in Tokio unter Beweis stellen soll, dass Japan noch immer eine der f\u00fchrenden Techniknationen ist. Toyota spielt in dem aufzuf\u00fchrenden St\u00fcck die Hauptrolle und hat auch mit dem Mirai, einer futuristischen Stufenheck-Limousine, das Vorzeige-Auto parat. Doch obwohl schon seit Ende 2015 auf dem Markt, sind erst knapp 3000 Exemplare verkauft worden, und davon sind etliche auch nach Europa und in die Vereinigten Staaten gegangen.", "Generell behindert das Henne-Ei-Problem die Entwicklung des Brennstoffzellen-Autos. Ohne Infrastruktur ist ein Toyota Mirai nichts wert, und diese aufzubauen ist in Japan bislang schwieriger als im Rest der Welt. Dennoch wird die Brennstoffzelle als m\u00f6gliche L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft gesehen. Es gibt fast \u00fcberall Subventionen. Deutschland hat jetzt schon 54 Tankstellen, und auch in anderen L\u00e4ndern wie Belgien, D\u00e4nemark, Frankreich und Gro\u00dfbritannien tut sich viel. Doch in Japan gibt es zwar zurzeit erst 91 Tankstellen, bis 2020 sollen es 160 sein, langfristig (im Jahr 2030) aber 900. Die Ziele sind ehrgeizig: Bis dahin soll es 800.000 FC-Autos geben.", "Obwohl Japan den Vorteil seiner Insellage hat, also nicht beachten muss, was die Nachbarl\u00e4nder machen, weil ein japanisches Auto so gut wie nie das Land verl\u00e4sst, war der Aufbau der Infrastruktur schwieriger als gedacht. Die Netzplaner hatten wohl vergessen, sich genau mit den Gesetzen zu befassen. Aufgrund der strengen Vorschriften, die den Wasserstoff als chemisches Industrieprodukt klassifizieren \u2013 was er auch ist, da er in reiner Form nicht in der Natur vorkommt und erst aufwendig hergestellt beziehungsweise aus Wasser getrennt werden muss \u2013, sind FC-Tankstellen doppelt so teuer wie in anderen Industriel\u00e4ndern. Es gelten extrem scharfe Sicherheitsvorschriften. So muss unter anderem ausreichend Platz um das zu betankende Fahrzeug sein, der Tankwart braucht eine besondere Ausbildung, und dass genau Buch gef\u00fchrt werden muss, wer wo getankt hat, ist der Sache auch nicht f\u00f6rderlich. Selbsttanken ist nicht gestattet. Noch nicht, denn im September ist eine Gesetzes\u00e4nderung auf den Weg gebracht worden. Der Papierkrieg soll wegfallen, und die technischen Vorschriften sollen gelockert werden, um den Preis einer Station, der sich auf ungef\u00e4hr 4,5 Millionen Dollar bel\u00e4uft, zu dr\u00fccken.", "Freilich m\u00fcssten auch die Preise f\u00fcr die Autos fallen, der Mirai kostet knapp 70.000 Euro in Europa. Und um wirklich \u201egr\u00fcn\u201c zu sein, m\u00fcsste der Wasserstoff CO2-neutral hergestellt werden. In Japan tr\u00e4umt man von riesigen Sonnenkollektor-Farmen in Australien, die mit der eingefangenen Energie mittels Elektrolyse den Wasserstoff herstellen. Der m\u00fcsste dann nur noch mit Tankschiffen ins Land gebracht werden. Das w\u00e4re dann auch nicht anders als beim \u00d6l, nur dass die Strecke k\u00fcrzer w\u00e4re. Bisher allerdings werden von den knapp 600 Milliarden Kubikmeter, die im Jahr auf der Welt erzeugt werden, mehr als 90 Prozent aus fossilen Energietr\u00e4gern hergestellt, weil das der billigste Weg ist. Dabei wird CO2 freigesetzt.", "Auf der Toko Motor Show, die noch bis zum n\u00e4chsten Sonntag andauert, hat Didier Leroy, der Vizepr\u00e4sident von Toyota, nochmals bekr\u00e4ftigt, dass sein Unternehmen weiter auf die Technik setze. Allein im n\u00e4chsten Jahr baue Toyota 100 Brennstoffzellen-Busse, die in den Linienbetrieb gehen sollen. W\u00e4hrend der Spiele sollen FC-Busse die Athleten transportieren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/der-barcelona-krimi-in-der-ard-15272738.html", "article_id": "15272738", "section": "feuilleton", "article_headline": "Europa f\u00fcr Blindg\u00e4nger", "date": "02.11.2017", "author": "Michael Hanfeld", "article_text": ["Die ", " hat ein Krimi-Problem. Nicht mit dem \u201eTatort\u201c, der seit 47 Jahren l\u00e4uft und l\u00e4uft und l\u00e4uft und dem unter der Ma\u00dfgabe \u201eKeine Experimente!\u201c die Flausen ausgetrieben werden. Sondern mit der Europa-Reihe, die unter dem Label \u201eDonnerstagskrimi\u201c firmiert. In dieser spielen vermeintlich einheimische Ermittler angeblich landestypische F\u00e4lle durch, deren Geschichten und Charaktere aber unverkennbar ", " sind.", "Die Ermittler sind Kunstfiguren, ihre lokale Verwurzelung wirkt wie eine nachbearbeitete Urlaubspostkarte. Angefangen hat das vor Jahren mit Donna Leons Commissario Brunetti in Venedig. Inzwischen sind ARD-Kommissare in Bozen, Istanbul, Kroatien, Lissabon, Tel Aviv, und Z\u00fcrich unterwegs. Doch wo immer die Damen und Herren des Donnerstagskrimis auftauchen, wirken sie fehl am Platz. Das zeigt der neue \u201eBarcelona-Krimi\u201c auf paradigmatische Weise.", "Clemens Schick spielt den Ermittler Xavi Bonet, der angeblich Katalane durch und durch ist, was man allerdings in keiner Szene merkt. Seine neue Kollegin Fina Valent (Anne Sch\u00e4fer) langt gerade mit ihrer f\u00fcnfzehnj\u00e4hrigen Tochter Maria (Tara Fischer) in der Stadt an. Sie qu\u00e4lt sich durch den Verkehr, findet aber vor ihrer schicken Wohnung mit Blick auf die Gaud\u00eds Sagrada Familia gleich einen Parkplatz, steigt aus dem VW Bulli und \u2013 legt einen Polizeibeamten aufs Kreuz, der auf einen illegalen Stra\u00dfenh\u00e4ndler eindreschen will. So wie man das als zugereiste Kommissarin eben macht: Man weist die rangniederen Kollegen, die fortw\u00e4hrend als gef\u00e4hrliche Deppen in Uniform erscheinen, in die Schranken.", "Kommissar Bonet entsteigt derweil dem Mittelmeer und findet am Strand einen Schwerverletzten. Bevor die erste Leiche auftaucht, bringen die Kommissare die \u00fcblichen Formalit\u00e4ten hinter sich, blaffen sich kurz an, gehen auf den Schie\u00dfstand, weil Bonet sehen will, was die Kollegin draufhat, und tappen im Dunkeln. Fina Valent stellt fest, dass sich ihre Tochter mit einem Drogenh\u00e4ndler eingelassen hat, Xavi Bonet tanzt durch die Nacht, findet Gefallen an dem l\u00e4ssigen Antoni, wird nach dem ersten Kuss an der Strandpromenade gleich mit einem Foto der Szene erpresst. Dahinter steckt wie hinter allem \u00dcbel in diesem Film die Drogen- und Menschenh\u00e4ndlermafia. Kann man im Jahr 2017 noch einen Kommissar erpressen, weil er schwul ist? Auch wenn sein Vater \u2013 von dem sich Bonet anlasslos eine Ohrfeige einf\u00e4ngt \u2013 B\u00fcrgermeister werden will?", "Im Donnerstagskrimi schon, denn der wirkt in Barcelona nach dem Drehbuch von Kai Hafemeister, Stefanie Kremser und Klaus Wolfertstetter und unter der Regie von Jochen Alexander Freydank wie aus der Zeit gefallen. Er wird von der Aktualit\u00e4t ebenso \u00fcberholt wie seinerzeit der Istanbul-Krimi mit Erol Sander, der als Kommissar \u00d6zakin F\u00e4lle bearbeitete, die angesichts der Lage in der T\u00fcrkei (wo die ARD aus Sicherheitsgr\u00fcnden kaum noch drehen konnte) l\u00e4cherlich wirkten. Mit den Kommissaren Bonet und Valent verh\u00e4lt es sich ebenso. In ihrem ersten Fall geht es um Drogen, Fl\u00fcchtlinge und Menschenhandel, einen Paten im Hintergrund gibt es auch (er hei\u00dft \u201eEl Taur\u00f3\u201c \u2013 der Haifisch), wie man sich das im Krimilabor des Ersten so vorstellt \u2013 w\u00e4hrend in Katalonien der Streit um die Sezession eskaliert.", "Die Donnerstagskrimis der ARD seien \u201ewie ein gro\u00dfes Symphonieorchester, das durch das Zusammenspiel seiner sehr eigenen Stimmen gerade die Besonderheiten Europas und Deutschlands farbenreich erklingen l\u00e4sst\u201c, sagt der ARD-Programmdirektor Volker Herres. Da m\u00fcssen wir widersprechen: Dieses Donnerstagsensemble geigt eine Kakophonie vom Blatt, die mit Europa nichts zu tun hat.", "Der Produzent des \u201eBarcelona-Krimis\u201c, Stefan Raiser, kommt der Wahrheit unfreiwillig n\u00e4her, wenn er sagt, die \u201eAuslandkrimis\u201c der ARD h\u00e4tten etwas mit \u201eharten F\u00e4llen und Traumurlaub-Setting\u201c zu tun. So ist es: Der Donnerstagskrimi ist \u201eDas Traumschiff\u201c mit anderen Mitteln. Dementsprechend sind die Szenen, in denen Kommissar Bonet Verd\u00e4chtigen durch die Gassen und \u00fcber den D\u00e4chern der Stadt wie beim Parcourslauf hinterherflitzt, auch die einzigen, bei denen einem nicht die Augen weh tun. Da sieht man etwas von Barcelona. Der Rest ist dunkel."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/wohnen/mehr-platz-zuhause-zwei-muetter-erzaehlen-vom-auszug-des-kindes-15267848.html", "article_id": "15267848", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wenn das Kind auszieht", "date": "01.11.2017", "author": "Birgit Ochs", "article_text": ["Im vergangenen Jahr ist unsere Tochter ausgezogen. Ein Jahr nach dem Abitur. Im Sommer war noch nicht sicher, wohin es sie verschlagen w\u00fcrde, aber dann kam die Zusage von der Universit\u00e4t in Kassel, und damit war klar: Das Kind w\u00fcrde von nun an die meiste Zeit in einer anderen Stadt leben und nicht mehr zu Hause. Ein seltsames Gef\u00fchl. Auch wenn es gar kein richtiger Auszug war, denn ihre M\u00f6bel sind alle hiergeblieben. F\u00fcr uns Eltern hat sich \u00fcberhaupt nie die Frage gestellt, das Zimmer auszur\u00e4umen. Wozu auch? Wir haben ja Platz genug. Wir leben in einem gro\u00dfz\u00fcgigen alten Stadthaus, in dessen oberster Etage unsere beiden T\u00f6chter ihre Zimmer haben. Da gibt es auch noch ein \u201eSchlumpelzimmer\u201c. Wenn ich dar\u00fcber nachdenke, dann war es f\u00fcr meinen Mann und mich wichtiger als f\u00fcr unsere Tochter, dass ihr Zimmer erst mal so bleibt. Wir brauchen sanfte \u00dcberg\u00e4nge. Mir h\u00e4tte es weh getan, das Zimmer leer zu sehen. Das habe ich gemerkt, als unsere Tochter \u00fcberlegt hat, ihr Bett abzuholen, weil sie in ihrem WG-Zimmer keins hatte. Das wollte ich nicht und hab ihr gesagt, dass wir lieber ein Gestell besorgen oder zwei Matratzen zum Stapeln.", "Kassel ist wohl nur eine Zwischenstation. Trotzdem glaube ich nicht, dass sie dauerhaft nach Hause zur\u00fcckkommen wird. Warum ich trotzdem nicht m\u00f6chte, dass sich so bald in ihrem Zimmer etwas \u00e4ndert? \u2013 Weil man jetzt noch ihr gelebtes Leben bei uns sieht. Alles ist noch da, die Bilder an den W\u00e4nden, die B\u00fccher im Regal. Auf dem Schreibtisch liegen sogar noch ihre Unterlagen aus der Schule. Seit dem Abitur hat sie ihren Schreibtisch nicht mehr aufger\u00e4umt.", "Meine Tochter hat ein weniger emotionales Verh\u00e4ltnis zu ihrem Kinderzimmer als ich. Wenn sie in den Semesterferien zu Hause ist, h\u00e4lt sie sich dort nur zum Schlafen auf. Das war eigentlich schon in dem Jahr zwischen Abi und Studium so. Entweder war sie unterwegs, hat sich mit Freunden getroffen oder gejobbt, oder sie sa\u00df unten im Wohnzimmer, im Garten oder war in der K\u00fcche. Wenn sie jetzt bei uns ist, macht sie es genauso. Und wenn sie f\u00fcr die Uni zu tun hat, setzt sie sich an meinen Schreibtisch. Eigentlich h\u00e4ngt sie mir jetzt mehr auf der Pelle als fr\u00fcher, wenn sie da ist. Dann wird noch ein Teechen gekocht und noch ein Schokol\u00e4dchen gegessen \u2013 nur in ihr Zimmer zieht sie nichts mehr. Jetzt, nachdem sie schon ein Jahr ein Zimmer in einer anderen Stadt hat, gew\u00f6hne ich mich nat\u00fcrlich daran, dass in unserer Familie etwas zu Ende geht. Vielleicht ist es \u00fcberhaupt auch mehr dieses grunds\u00e4tzliche Gef\u00fchl, dass etwas vorbei ist. So wie nach ", ", wenn der Tannenbaum rausmuss. Das klingt jetzt vielleicht komisch. Irgendwann ist daf\u00fcr einfach die Zeit gekommen, man wei\u00df es und will es auch gar nicht anders \u2013 und ist zugleich doch auch voller Wehmut.", "Ob wir, was das Haus angeht, keine Pl\u00e4ne oder Ideen f\u00fcr die Zukunft haben? Doch sicher. Nat\u00fcrlich denken wir daran, was sein wird, wenn mal beide Kinder wirklich aus dem Haus sind. Vielleicht teilen wir es dann r\u00e4umlich neu auf und vermieten eine Wohnung. Aber das liegt noch in der Zukunft. Unsere j\u00fcngere Tochter, die bald Abitur macht, kann sich noch \u00fcberhaupt nicht vorstellen auszuziehen und will erst mal hierbleiben. Mal sehen. (U., verheiratet, Mutter\u00a0 von zwei T\u00f6chtern, lebt im eigenen Haus"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/es-wird-viel-gebastelt-und-auch-wieder-viel-genaeht-15273287.html", "article_id": "15273287", "section": "rhein-main", "article_headline": "\u201eEs wird viel gebastelt und auch wieder viel gen\u00e4ht\u201c", "date": "02.11.2017", "author": "Thorsten Winter", "article_text": ["Ein einfacher Schl\u00fcsselring mit Kettchen dran und ein Stoffrest: Mehr braucht es nicht, um die Sch\u00fclerin in fr\u00f6hliche Betriebsamkeit zu versetzen. Sie l\u00e4sst sich von ihrer gro\u00dfen Schwester zeigen, wie die vor einigen Wochen gekaufte N\u00e4hmaschine funktioniert. Nach wenigen Minuten hat sie aus dem bunten Fetzen ein schmuckes Schl\u00fcsselband gezaubert und pr\u00e4sentiert es mit gl\u00e4nzenden Augen. Dagegen verblassen all die erworbenen Anh\u00e4nger. Selbst gemacht ist eben im Zweifelsfall wertvoller als selbst gekauft. Das gilt auch f\u00fcr die mit einem wasserabweisenden Stoff ausgekleidete Kulturtasche, die ihre Schwester im N\u00e4hkurs aufwendig gefertigt hat. Ihre Mutter tr\u00e4gt derweil ein Jeanskleid von eigener Hand und hat schon Ideen, was sie als N\u00e4chstes n\u00e4hen kann. Diese drei bilden keine Ausnahme. \u201eEs wird viel gebastelt und auch wieder viel gen\u00e4ht\u201c, sagt Monika Horn. Sie leitet die Idee-Creativmarkt-Filiale an der Sch\u00e4fergasse in Wiesbaden und wei\u00df aus dem Alltag: \u201eStoffe liegen im Trend.\u201c", "Ob M\u00e4ppchen f\u00fcr Stifte, T\u00e4schchen f\u00fcr dies und das oder textile K\u00e4stchen f\u00fcr Bad und Schreibtisch: Aus Stoffen l\u00e4sst sich mehr als Kleidung n\u00e4hen. Eine ganz individuelle Einkaufstasche nicht zu vergessen. \u201eSeitdem die Plastikt\u00fcten Geld kosten, werden wieder mehr Taschen gebraucht\u201c, hat Horn beobachtet. Vor diesem Hintergrund verwundert es nicht, dass auf der heute Vormittag beginnenden Frankfurter Messe Kreativ Welt auch Handarbeitsbedarf angeboten wird. Zudem geht es um Heim-Deko und Schmuck sowie Mode, Techniken und nat\u00fcrlich das klassische Basteln. 300 Aussteller zeigen auf 18.000 Quadratmetern in Halle 1 ihr Angebot und warten auf Besucher. Die Erfahrung der Vergangenheit lehrt: Es d\u00fcrfte voll werden in der Halle.", "H\u00e4ndler, die neben Spielzeug und allerlei Technik auch Bastlerbedarf anbieten, tummeln sich in einem bewegten Markt. \u201eEs ist ein Auf und Ab\u201c, sagt zum Beispiel Sascha Gleissner von Vowinckel Bastlerbedarf am Kleinen Hirschgraben in der Frankfurter Innenstadt. Sein Kollege Dirk Lonthoff von der Bastler-Zentrale in Gie\u00dfen formuliert die Gesch\u00e4ftsentwicklung so: \u201eEs gibt immer Hochs und Tiefs.\u201c F\u00fcr die \u201eAbs\u201c hat der Online-Handel gesorgt, wie in der Branche zu h\u00f6ren ist. Vowinckel habe in den vergangenen Jahren aber mit der Konkurrenz im Internet zu leben gelernt, sagt Gleissner. Er sieht sogar eine Bewegung zur\u00fcck ins Fachgesch\u00e4ft. Begr\u00fcndung: \u201eWir haben hier Fachkr\u00e4fte, die Ahnung haben \u2013 solche Leute k\u00f6nnen Sie online suchen.\u201c Der H\u00e4ndler geht noch einen Schritt weiter: Er f\u00e4hrt zu Kunden hin und bastelt mit ihnen. \u201eVowinckel mobil\u201c hei\u00dft dieses Angebot.", "Dieses Mittel, sich von Netz-H\u00e4ndlern abzusetzen, scheint auch ein Trend in der Branche zu sein. Lonthoff etwa bietet Workshops und Bastelseminare an. Er bindet damit Kunden in einer Zeit, in der ein Hype bald vom n\u00e4chsten abgel\u00f6st wird. Nach My-Boshi-H\u00e4keleien und Loom-B\u00e4ndern ist nun neben N\u00e4hen schwer in Mode, M\u00f6bel mit wei\u00dfer Farbe auf alt zu trimmen, wie Lonthoff sagt.", "Nur: So mancher Anbieter ist verschwunden. Der Verband Idee + Spiel z\u00e4hlte im Jahr 2000 noch 943 Mitglieder, derzeit sind es 800, die auch Bastlerbedarf anbieten. Doch ist der Umsatz nicht geschrumpft, wie es hei\u00dft. Und H\u00e4ndlerin Monika Horn aus Wiesbaden berichtet, der Oktober sei in diesem Jahr besser gelaufen als der gleiche Vorjahresmonat. Ein gutes Omen f\u00fcr die Kreativ Welt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/wohnen/wohnen-in-hamburg-wilhelmsburg-so-lebt-es-sich-im-viertel-15267860.html", "article_id": "15267860", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Da traut ihr euch hin?", "date": "31.10.2017", "author": "Judith Lembke", "article_text": ["Als Simon Deimel und seine Frau Sabrina vor vier Jahren aus dem gutb\u00fcrgerlichen Winterhude den Sprung \u00fcber die Elbe wagten, sagten ihre Freunde: \u201eWas, ihr traut euch nach Wilhelmsburg?\u201c Als ihre Freunde zum ersten Mal zu Besuch waren, hie\u00df es dann: \u201eSo schlimm ist es hier ja gar nicht.\u201c Simon Deimel grinst: \u201eUnd jetzt sagen sie: H\u00e4tten wir das damals blo\u00df auch gemacht.\u201c Der junge Familienvater sitzt vor gro\u00dfen Fenstern auf einem sonnenbeschienenen Ecksofa, w\u00e4hrend seine drei Jahre alte Tochter Mia in einem Bilderbuch bl\u00e4ttert. Familie Deimel wohnt in einem der H\u00e4user, die im Rahmen der ", " (IBA) entstanden sind, die zwischen 2006 und 2013 in Wilhelmsburg lief. Aus ihrer Wohnung schauen sie direkt auf den neu angelegten Inselpark, der mittlerweile Besucher aus ganz Hamburg auf die gr\u00f6\u00dfte bewohnte Flussinsel Europas lockt.", "In direkter Nachbarschaft zu ihrem \u201eSmart Price House\u201c, einem innovativen Holzbau, wohnen die anderen \u201eInselpioniere\u201c, wie Deimel seine Familie und die anderen Wagemutigen nennt \u2013 unter anderem in schwimmenden Geb\u00e4uden und einem Algenhaus, in dessen Fassade Mikroalgen zur W\u00e4rmegewinnung produziert werden. Es ist die gr\u00fcne Umgebung und die gute Anbindung an die Innenstadt, die man von Wilhelmsburg in zehn Minuten mit der S-Bahn erreicht, auf die Deimels Freunde neidvoll blicken. Vor allem aber ist es der Preis, den sie f\u00fcr ihr Eigentum bezahlt haben: 2900 Euro je Quadratmeter haben die jungen Eltern f\u00fcr ihre knapp 120 Quadratmeter gro\u00dfe neue Wohnung ausgegeben \u2013 daf\u00fcr bekommt man auf dem \u00fcberhitzten Immobilienmarkt der Hansestadt sonst gerade einmal eine Wohnung zur Kernsanierung.", "Doch als sie sich f\u00fcr den Kauf entschieden, war noch nicht abzusehen, ob das Ziel der Bauausstellung aufgehen w\u00fcrde, den Stadtteil aufzuwerten, ohne die angestammte Bev\u00f6lkerung zu verdr\u00e4ngen. Anfang des Jahrtausends hat Hamburg den \u201eSprung \u00fcber die Elbe\u201c zu einem Leitziel der Stadtentwicklung gemacht. Man wollte die einzigartige Chance nutzen, mitten in der Stadt zu wachsen. Brachen und stillgelegte Hafenanlagen sollten k\u00fcnftig von jungen Familien bev\u00f6lkert werden. Aber Wilhelmsburg, das war auch die Insel der Abgeh\u00e4ngten, bekannt daf\u00fcr, dass in den Klassen mitunter kein einziges Kind mit deutscher Muttersprache sa\u00df. Anfang des Jahrtausends wurde der Stadtteil in ganz Deutschland bekannt, als Kampfhunde auf dem Schulhof einen Sechsj\u00e4hrigen totbissen.", "Nicht nur geographisch war Wilhelmsburg jahrzehntelang vom Rest der Stadt separiert. Schon Ende des 19. Jahrhunderts quartierte die Hamburger B\u00fcrgerschaft die oft bettelarmen Auswanderer, die sich aus dem Hamburger Hafen nach Amerika einschifften, auf den Elbinseln ein. Als nach der verheerenden Sturmflut 1962 viele Wilhelmsburger ihre Insel verlie\u00dfen, f\u00fcllten Einwanderer die L\u00fccke.", "Auch heute ist der Anteil an Leistungsempf\u00e4ngern noch immer deutlich h\u00f6her als im st\u00e4dtischen Durchschnitt, es gibt mehr Arbeitslose und weniger sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte. Es ist diese vermeintlich schwierige soziale Mischung, die Familie Deimel z\u00f6gern l\u00e4sst, ob sie langfristig in Wilhelmsburg bleiben wird: \u201eWir f\u00fchlen uns hier im Moment sehr wohl. Aber ich bin mir nicht sicher, ob wir unsere Tochter hier zur Schule schicken sollen\u201c, sagt Simon Deimel, der selbst unweit der Reeperbahn in St. Pauli aufwuchs und seiner Tochter f\u00fcr ihre Kindheit ein weniger rauhes Pflaster w\u00fcnscht."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/wework-in-deutschland-neue-bueroflaeche-im-frankfurter-kaufhof-gebaeude-15269131.html", "article_id": "15269131", "section": "wirtschaft", "article_headline": "B\u00fcros mit Internet, Gratiskaffee \u2013 und Billardtisch", "date": "31.10.2017", "author": "Roland Lindner", "article_text": ["Es sind zwei sehr ungleiche Partner: auf der einen Seite Hudson\u2019s Bay, das \u00e4lteste Unternehmen Nordamerikas und ein traditionsreicher Einzelh\u00e4ndler, zu dem Warenhausketten wie Saks Fifth Avenue und die deutsche Kaufhof-Gruppe geh\u00f6ren. Auf der anderen Seite Wework, der Senkrechtstarter der amerikanischen Start-up-Szene. Das New Yorker Unternehmen wurde erst 2010 gegr\u00fcndet, wird aber heute schon mit 20 Milliarden Dollar bewertet. Es z\u00e4hlt damit zum elit\u00e4ren Kreis der \u201eEinh\u00f6rner\u201c mit Milliardenbewertungen, nur wenige Start-ups wie der Fahrdienst Uber oder der Zimmervermittler Airbnb liegen noch vor ihm.", "Tats\u00e4chlich versteht sich Wework als eine Art Airbnb, nur eben nicht f\u00fcr Ferienwohnungen, sondern f\u00fcr B\u00fcros. Wework mietet R\u00e4umlichkeiten an, peppt sie technisch und optisch auf und vermietet sie dann weiter. Das kommt so gut an, dass Hudson\u2019s Bay darin in einigen seiner Filialen eine bessere Verwendung sieht als im eigentlichen Handel. Nach der jetzt vereinbarten Kooperation will der H\u00e4ndler in mehreren seiner Gesch\u00e4fte, darunter Galeria ", " in Frankfurt, Fl\u00e4che an Wework vermieten. Seinen mehr als einhundert Jahre alten Laden der Kette Lord & Taylor an der Fifth Avenue will er sogar ganz an eine Investorengruppe um Wework verkaufen. Hier soll Wework k\u00fcnftig nicht nur B\u00fcrofl\u00e4che f\u00fcr Andere anbieten, sondern auch seine eigene Unternehmenszentrale haben.", "Der Kern des Gesch\u00e4fts von Wework ist Untervermietung. Aber das Unternehmen erhebt den Anspruch, viel mehr zu bieten als das und rechtfertigt damit auch seine \u00fcppige Bewertung, mit der es traditionelle Immobilienfirmen weit hinter sich l\u00e4sst. Der 38 Jahre alte Mitgr\u00fcnder und Vorstandsvorsitzende Adam Neumann nennt Wework gerne ein \u201ephysisches soziales Netzwerk\u201c, der Zeitschrift \u201eForbes\u201c sagte er, die Bewertung habe viel mehr mit \u201eunserer Energie und Spiritualit\u00e4t\u201c als mit blanken Umsatzzahlen zu tun. Seine Kunden bezeichnet Wework nicht einfach als \u201eMieter\u201c, sondern als \u201eMitglieder\u201c.", "Wework ist ein Vorreiter auf dem Gebiet des sogenannten \u201eCoworking\u201c. Das hei\u00dft, B\u00fcror\u00e4ume werden gemeinschaftlich genutzt, in ihnen tummeln sich \u00fcblicherweise nicht nur Mitarbeiter eines Unternehmens, sondern ein bunter Mix: Die einen sind Freiberufler, die anderen arbeiten f\u00fcr Start-ups, und in j\u00fcngster Zeit vermietet Wework seine R\u00e4umlichkeiten auch zunehmend an gr\u00f6\u00dfere Unternehmen wie den Softwarekonzern Microsoft und den Autohersteller General Motors. Wework bietet seinen Untermietern die technische Infrastruktur mit schneller Internetverbindung und B\u00fcroger\u00e4ten wie Druckern, au\u00dferdem modernes Mobiliar und alle m\u00f6glichen Annehmlichkeiten von Gratiskaffee bis zu Billardtischen. Damit soll ein heimeliger und hipper Arbeitsplatz geschaffen werden, wie man ihn auch von Unternehmen aus dem Silicon Valley wie Google kennt. Die Idee ist es, nicht einfach nur B\u00fcrofl\u00e4che und einen Schreibtisch zur Verf\u00fcgung zu stellen, sondern ein Umfeld, das die Menschen inspiriert und sie zum gegenseitigen Austausch ermuntert. Das soll zum Beispiel einen zus\u00e4tzlichen Nutzen gegen\u00fcber einem gew\u00f6hnlichen Heimb\u00fcro liefern. Wework bietet seinen Kunden verschiedene Optionen: Ein Arbeitsplatz in einem Gemeinschaftsraum ist von 220 Dollar im Monat an zu haben, f\u00fcr ein Privatb\u00fcro sind mindestens 400 Dollar f\u00e4llig. Die Mieter m\u00fcssen sich nicht langfristig binden und k\u00f6nnen die Wework-R\u00e4ume von Monat zu Monat in Anspruch nehmen.", "Nach eigenen Angaben betreibt Wework heute 237 B\u00fcros in 56 St\u00e4dten der Welt und hat 150.000 \u201eMitglieder\u201c. In Deutschland ist das Unternehmen in Berlin, Hamburg und Frankfurt vertreten, die Kaufhof-B\u00fcros werden nun ein weiterer Standort in der Stadt am Main sein. Anders als bei Lord & Taylor, wo geplant ist, bisherige Verkaufsfl\u00e4che in B\u00fcros umzufunktionieren, soll der Einzug von Wework im Frankfurter Kaufhof nicht zu Lasten des eigentlichen Handels gehen. Die Filiale wird derzeit um einen zus\u00e4tzlichen Bau erg\u00e4nzt, und ein Teil dieser Erweiterung ist f\u00fcr Wework-B\u00fcros vorgesehen.", "Nach Sch\u00e4tzungen von \u201eForbes\u201c wird Wework in diesem Jahr einen Umsatz von 1,3 Milliarden Dollar erzielen. Aber einem Bericht des \u201eWall Street Journal\u201c zufolge gab es in j\u00fcngster Zeit Anzeichen f\u00fcr eine Abschw\u00e4chung im Gesch\u00e4ft. So seien B\u00fcros, die seit mindestens einem Jahr existieren, derzeit zu 90 Prozent besetzt, vor einem Jahr seien es noch 97 Prozent gewesen. Zudem habe das Unternehmen seine Provisionen f\u00fcr Makler, die neue Mieter rekrutieren, verdoppelt.", "Wework versucht, seinen Aktionsradius \u00fcber das Vermitteln und Betreiben von B\u00fcros hinaus auszuweiten. Das Unternehmen hat sich zum Beispiel von der Arbeits- in die Privatsph\u00e4re vorgewagt und betreibt einige Appartements als Wohngemeinschaften, die mit allen Schikanen ausger\u00fcstet sind. K\u00fcrzlich er\u00f6ffnete es in New York auch sein erstes Fitnessstudio. Erst in der vergangenen Woche k\u00fcndigte das Unternehmen die Akquisition eines Anbieters von Programmierkursen an, die k\u00fcnftig seinen Mietern zug\u00e4nglich gemacht werden sollen. Auch mit dem Kauf der Filiale von Lord & Taylor betritt Wework ein St\u00fcck weit Neuland. Denn damit wird das Unternehmen, das bislang nur R\u00e4ume angemietet hat, zum Immobilieneigent\u00fcmer. Es ist hier also nicht allein darauf angewiesen, seine B\u00fcros f\u00fcllen zu k\u00f6nnen, sondern kann auch von einem etwaigen Wertzuwachs des Geb\u00e4udes profitieren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kunstmarkt/frieze-masters-in-der-notorischen-grauzone-des-handels-mit-antiken-15266576.html", "article_id": "15266576", "section": "feuilleton", "article_headline": "In der notorischen Grauzone des Handels mit Antiken", "date": "30.10.2017", "author": "Gina Thomas", "article_text": ["Ein Autounfall f\u00e4llt in Italien gew\u00f6hnlich in das Ressort der Verkehrspolizei. Als Pasquale Camera jedoch im August auf der Autobahn zwischen Neapel und Rom t\u00f6dlich verungl\u00fcckte, machten Aufnahmen von ", ", die im Handschuhfach seines Fahrzeugs entdeckt wurden, die Beamten stutzig. Sie informierten die \u00f6rtliche Gendarmerie. Deren Chef war Mitglied der auf den Diebstahl von Kunstwerken und Kulturgut spezialisierten Polizeieinheit gewesen, und er informierte seine ehemaligen Kollegen in Rom.", "Sie hatten Camera, einen fr\u00fcheren Hauptmann der f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Wirtschaftskriminalit\u00e4t zust\u00e4ndigen Guardia di Finanza, schon lange im Visier. Bei der Durchsuchung seiner Wohnung fanden sich Indizien f\u00fcr einen Ring von Schmugglern und H\u00e4ndlern f\u00fcr illegal ausgegrabene oder gestohlene Antiken. Eine Spur ergab die n\u00e4chste, darunter auch die Spur zu dem H\u00e4ndler Gianfranco Becchina, der f\u00fchrende Museen und Sammler seit den siebziger Jahren aus dem Bestand seiner Basler Galerie Palladion mit kostbaren Artefakten beliefert hatte. Die italienischen Beh\u00f6rden schalteten die Schweizer ", " ein, die 2001 bei einer Razzia in f\u00fcnf Basler Lagern Becchinas mehr als 6300 Kunstgegenst\u00e4nde, achttausend Fotografien und 13 000 Dokumente beschlagnahmt hatte. Aus dem Fund sind 1278 Objekte, deren Herkunft die italienische Polizei nicht ermittelt hat, wieder in die Schweiz zur\u00fcckgef\u00fchrt worden. Dort wurden sie vom Betreibungsamt des Kantons Basel-Stadt einbehalten als Deckung f\u00fcr eine Schuld.", "Aus diesem Bestand sind jetzt zwei Objekte auf dem Kunstmarkt aufgetaucht. Es handelt sich um marmorne attische Lykythoi, \u00d6lgef\u00e4\u00dfe aus dem vierten Jahrhundert vor Christus. Der Schweizer Antikenh\u00e4ndler Jean-David Cahn hat sie bei der Londoner Frieze-Masters-Messe auf seinem Stand angeboten. Ein Sch\u00fcler des forensischen Arch\u00e4ologen Christos Tsirogiannis hat sie dort fotografiert und seinem Lehrer zugeschickt, f\u00fcr den Fall, dass sie f\u00fcr ihn von Interesse seien. Tsirogiannis, der unter anderem in Cambridge lehrt und f\u00fcr ARCA t\u00e4tig ist, die Association for Research into Crimes against Art, ist einer der wenigen, die Zugang haben zu den Archiven der italienischen und griechischen Kunstraubdezernate.", "Anhand von Bildern in den beschlagnahmten Dokumenten Becchinas konnte Tsirogiannis best\u00e4tigen, dass die auf der Messe von Cahn ausgestellten Gef\u00e4\u00dfe zum Becchina-Bestand geh\u00f6ren. Nichts im Katalog von Cahn weist auf diese Herkunft hin: Dort wird als Provenienz lediglich vermerkt: \u201eEhemals Schweizer Kunsthandel, Oktober 1977\u201c. Gegen\u00fcber dem \u201eGuardian\u201c sagte Jean-David Cahn, dass er die Objekte im Auftrag des Kantons Basel-Stadt verkaufe. Er sei \u201esehr z\u00f6gerlich und sehr unwillig\u201c gewesen, den Auftrag anzunehmen, doch h\u00e4tten ihn die Schweizer Beh\u00f6rden der Legalit\u00e4t versichert. Die Beh\u00f6rden ihrerseits verwiesen darauf, dass niemand Anspruch erhoben habe auf die Objekte in ihrer Obhut und dass die Herkunft und die Umst\u00e4nde, unter denen sie erworben wurden, nicht festgestellt werden konnten.", "Bei alledem dr\u00e4ngt sich freilich, wie so oft in der Grauzone des Handels mit Antiken, die Frage auf, weshalb die Herkunft derart verschleiert werden muss. Tsirogiannis, der zahlreiche illegal ausgef\u00fchrte und gestohlene Antiken im Handel und in Museen ausfindig gemacht hat, konnte schon mehrfach nachweisen, dass Cahn mit Objekten ungekl\u00e4rter Provenienz gehandelt hat. Dazu geh\u00f6rt eine Marmorfigur des Apollon Lykeios, die 1991 von der Grabungsst\u00e4tte Gortyna geraubt und 2007 dem griechischen Staat zur\u00fcckerstattet wurde, und eine attische Grabstele, von der Tsirogiannis meint, es sei mit den beiden Lykythoi aus Griechenland geschmuggelt worden. Die F\u00e4lle stellten nur die Spitze des Eisbergs dar im Handel mit Antiken, bei dem die Beh\u00f6rden s\u00e4mtlicher betroffenen Staaten versagten, so Tsirogiannis im Gespr\u00e4ch mit dieser Zeitung."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/reise/scilly-inseln-cornwall-england-15268226.html", "article_id": "15268226", "section": "reise", "article_headline": "Tweed unter Palmen", "date": "01.11.2017", "author": "Tobias R\u00fcther", "article_text": ["Manchmal kann das Mondlicht die Welt in Schwarzwei\u00df tauchen. So war es an diesem milden Abend im Oktober, als der Mond \u00fcber der Bucht von Penzance stand und das Meer ganz ruhig da lag, und weil es wirklich mild f\u00fcr das Datum war, irgendwie seidig, und weil Palmen im Garten des Fischrestaurants standen, f\u00fchlte sich das Ganze an wie eine Szene aus einem Comic mit Corto Maltese, in dem die Schatten auch immer lang und dunkel fallen auf die fernsten, geheimnisvollsten Orte. Oder noch einmal anders: als w\u00fcrde man nicht von hier, aus der Hafenstadt Penzance, aufbrechen in den S\u00fcden, um Geschichten wie der Seefahrer Corto Maltese zu erleben, sondern als sei der S\u00fcden komischerweise schon da, obwohl man noch immer in England ist.", "\u201eIn Cornwall, nicht in England\u201c, h\u00e4tte jetzt der Taxifahrer gesagt, der uns von Penzance aus hergefahren hatte, ins Fischrestaurant im benachbarten Mousehole, auch so ein Comicname. Der Taxifahrer war ein Mann mit kahlem Kopf und sentimentaler Stimme gewesen, und er hatte keinen Zweifel daran gelassen, dass er mit diesem England nichts zu tun habe: Das beginne n\u00e4mlich irgendwo da hinten. Hier sei Cornwall. Wenn man das erste Mal in Cornwall ist und sieht, was der Golfstrom hier wachsen l\u00e4sst, denkt man tats\u00e4chlich st\u00e4ndig, dass diese Gegend nichts mit England zu tun hat. Oder zumindest nichts mit dem Bild, das man sich von England gemacht hat, falls dieses Bild nicht von den Romanen und Verfilmungen Rosamunde Pilchers gepr\u00e4gt wurde, sondern von Regen und Tee und Gummistiefeln und bleichen Menschen mit starkem Hang zum Sonnenbrand, die nach Ibiza fliegen, um auch mal wei\u00dfe Str\u00e4nde und Wellen in T\u00fcrkis zu sehen.", "Aber das geht auch auf Englisch. Von Penzance aus legt die F\u00e4hre zu den Isles of Scilly ab. Das sind hundertvierzig kleinere und gr\u00f6\u00dfere Inseln, von denen aber nur f\u00fcnf bewohnt sind, St. Mary\u2019s, Tresco, St. Martin\u2019s, Bryher and St. Agnes, wo zweitausendzweihundert Insulaner leben \u2013 plus hunderttausend Besucher pro Jahr.", "Man kann auf diese Inseln auch fliegen, nicht von hier, sondern von Newquay, das liegt weiter n\u00f6rdlich in der Grafschaft Cornwall, und es geht auch schneller, und wenn man dann Gl\u00fcck hat und die Sonne scheint, sieht man aus der Luft, in was f\u00fcr einem herrlich klaren Meer die Scilly Isles liegen, t\u00fcrkis umr\u00e4nderte Str\u00e4nde, wei\u00dfe Streifen aus Sand. Mit der F\u00e4hre aus Penzance dauert der Weg auf die Inseln dagegen drei mehr oder weniger schaukelnde Stunden, daf\u00fcr sind dann Hunde an Bord und jede Menge Menschen in Gummistiefeln, die nach Regen und Tee aussehen. Das sind die birder, die mit schwerem Ger\u00e4t (Kameras, Ferngl\u00e4ser) und wetterfestem Zeug hinaus auf die Inseln fahren, um dort V\u00f6gel zu beobachten.", "Es ist aber erst einmal schwer, auf den Inseln von Scilly Augen f\u00fcr V\u00f6gel zu haben, weil sich, einmal angekommen, der eigenartige Eindruck hier nur noch verst\u00e4rkt, nicht das Schiff habe abgelegt, sondern gleich der ganze Hafen: Palmen. Bl\u00fchende Hortensien, auch noch im Oktober. Und noch mehr Palmen. Und hineingebaut in dieses Gew\u00e4chshaus ohne Gew\u00e4chshaus stehen dann aber die Kulissen von Miss-Marple-Filmen. Es laufen hier auch Touristen herum, die sich gedacht haben m\u00fcssen, dass sie sich wie Figuren aus Miss-Marple-Filmen anziehen m\u00fcssen, wenn sie schon in eine Gegend kommen, von der sie denken, dass sie wie ein Miss-Marple-Film aussieht. Aber so sitzen sie dann in ", " im \u201eKavorna Caf\u00e9\u201c in Hugh Town und essen Cornish Pasty oder Scones und f\u00fchlen sich wie zu Hause in ihrem Traum von England unter Palmen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/beruf/zeitaufwaendige-integration-wenige-fluechtlinge-finden-in-oesterreich-arbeit-15272850.html", "article_id": "15272850", "section": "beruf-chance", "article_headline": "Wenige Fl\u00fcchtlinge finden in \u00d6sterreich Arbeit", "date": "02.11.2017", "author": "Michaela Seiser", "article_text": ["Die Besch\u00e4ftigung von ", " ist in \u00d6sterreich ein ebenso heikles Thema wie in Deutschland. Viele w\u00fcrden gern, viele scheitern. Jede Seite kann von Erfolgen und Misserfolgen berichten. Bisher hat erst ein kleiner Teil der in den vergangenen zwei Jahren nach \u00d6sterreich Geflohenen einen Platz am Arbeitsmarkt gefunden. Erfolgreich in der Besch\u00e4ftigung ist die Backwarenkette \u00d6lz, die in \u00d6sterreich fest verankert ist. Zwischen Wien und Bregenz ist sie der Platzhirsch in der Branche. Mehr als f\u00fcnf Dutzend Fl\u00fcchtlinge geh\u00f6ren zum Mitarbeiterkreis des Traditionsunternehmens aus Dornbirn. Sie arbeiten als Lagerarbeiter und als Hilfskraft in der Produktion, erkl\u00e4rt Daniela Kapelari-Langebner, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin. Es gibt aber auch Mitarbeiter, die eine erste Stufe in der Karriereleiter genommen haben und als Zopfer t\u00e4tig sind, wie die Teigflechter genannt werden oder als Maschinenf\u00fchrer.", "In Vorarlberg Arbeitskr\u00e4fte zu gewinnen ist schwierig, jedenfalls schwieriger als rund um die Hauptstadt Wien. \u201eF\u00fcr motivierte und arbeitswillige Personen ist immer ein Platz\u201c, sagt die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, unabh\u00e4ngig von dem aktuellen Fl\u00fcchtlingsproblem. \u201eWir sind \u00fcberzeugt davon, dass Unternehmen mit gemischten Teams \u2013 Frauen und M\u00e4nner, Junge und \u00c4ltere, \u00d6sterreicher und Nicht-\u00d6sterreicher \u2013 erfolgreicher am Markt sind.\u201c \u00d6lz will Diversit\u00e4t im Unternehmen leben. Die mehr als 900 Mitarbeiter von \u00d6lz kommen aus 39 Nationen. Das sei schon herausfordernd, gibt das Unternehmen zu. \u201eAber wir wollen uns dem stellen.\u201c Sehr ernst nimmt die B\u00e4ckerei die Kommunikation und veranstaltet daher Sprachkurse. F\u00fcr ein besseres Miteinander werden in Zusammenarbeit mit einer ", " Deutschkurse in Kleingruppen durchgef\u00fchrt. \u201eDie Kurse finden w\u00e4hrend der Arbeitszeit statt und werden von zus\u00e4tzlichen Einzelgespr\u00e4chen begleitet. Dies st\u00e4rkt das gegenseitige Vertrauen, die Bereitschaft mitzumachen und es begegnen sich langj\u00e4hrige Mitarbeitende und neu angekommene Menschen\u201c, sagt Kapelari-Langebner. Auf einer Lernplattform befinden sich die Unternehmenstexte in leicht verst\u00e4ndlicher Sprache. Die Plattform umfasst neben den Kursinhalten mit Lern-Quiz ein eigenes, st\u00e4ndig wachsendes \u00d6lz-W\u00f6rterbuch mit Vorlesefunktion sowie mit bekannten Bildern. Das hilft in der Integration.", "Angetan von der Einstellung eines syrischen Lehrlings vor wenigen Wochen ist auch der Logistikspezialist Nothegger Systemlogistik in Tirol. \u201eDer Mann zeigt alleine schon bei der Bewerbung seinen Einsatz, er bekommt weniger Lehrlingsgehalt als Grundsicherung. Er ist intelligent, f\u00fcgt sich ein, ist arbeitswillig und das Defizit an der Sprache wird in sp\u00e4testes einem halben Jahr \u00fcberwunden sein.\u201c Der Fachkr\u00e4ftemangel in Tirol sei extrem, sagt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Thomas Scheiring. \u201eIch glaube, dass alle gut daran tun w\u00fcrden, auf solche Mitarbeiter zu setzen\u201c. Neben Mittelst\u00e4ndlern stellen sich auch bekannte b\u00f6rsenotierte Unternehmen der Fl\u00fcchtlingsfrage. Der Stahlverarbeitungskonzern ", " hat vor einem Jahr insgesamt 16 asylberechtigten Jugendlichen eine Lehrausbildung erm\u00f6glicht. Nachdem in der Zwischenzeit f\u00fcnf Personen vorzeitig aus dem Ausbildungsprogramm ausgeschieden sind \u2013 vier davon auf eigenen Wunsch \u2013 sind die Erfahrungen mit den verbleibenden elf Lehrlingen positiv. \u201eDie Jugendlichen zeigen hohes Engagement und Lernbereitschaft; sie haben sowohl sprachlich als auch fachlich deutliche Fortschritte gemacht\u201c."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/ungluecke/langeoog-glory-amsterdam-von-sandbank-geborgen-15273713.html", "article_id": "15273713", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Angekoppelt und abgeschleppt", "date": "02.11.2017", "author": "Reinhard Bingener", "article_text": ["Der vor der Nordseeinsel Langeoog havarierte Sch\u00fcttgutfrachter \u201eGlory Amsterdam\u201c schwimmt wieder. Am Donnerstagmorgen gelang es den beiden Hochseeschleppern \u201eFairmont Summit\u201c und \u201eUnion Manta\u201c bei auflaufendem Wasser, den Frachter in tiefere Gew\u00e4sser zu ziehen, nachdem 16.000 Tonnen Ballastwasser abgepumpt worden waren und das Schiff an Tiefgang verloren hatte.", "Drei kleinere Hafenschlepper brachten das Boot danach nach Wilhelmshaven, wo das Schiff nun \u00fcberpr\u00fcft werden soll. Aufgrund der defekten Ruderanlage des 225 Meter langen Frachters dauert die Fahrt in diesen nahen Hafen mehrere Stunden. Sch\u00e4den am Schiffsk\u00f6rper wurden bisher nicht festgestellt.", "Die unter der Flagge Panamas fahrende \u201eGlory Amsterdam\u201c mit ihren 22 Mann Besatzung hatte sich am Wochenende wegen des Herbststurms \u201eHerwart\u201c vor Helgoland von seiner Ankerposition losgerissen und war auf die K\u00fcste zugetrieben. Versuche, den man\u00f6vrierunf\u00e4higen Frachter abzuschleppen, schlugen fehl; immer wieder brach die Schlepptrosse. Schlie\u00dflich lief das Schiff Kilometer vor Langeoog auf Grund.", "Umweltsch\u00fctzer bef\u00fcrchteten, die 1800 Tonnen Schwer\u00f6l und 140 Tonnen Marinediesel an Bord der \u201eGlory Amsterdam\u201c k\u00f6nnten das \u00f6kologisch hochsensible Wattenmeer verschmutzen. Die Bergungsspezialisten entschieden sich jedoch gegen ein Abpumpen der Kraftstoffe, da der Schiffsk\u00f6rper keine Sch\u00e4den aufwies. Das havarierte Schiff wurde regelm\u00e4\u00dfig von einem \u00d6l\u00fcberwachungsflugzeug \u00fcberflogen, das keinen Austritt von Schadstoffen registrierte. Die Schlepper \u201eFairmont Summit\u201c und \u201eUnion Manta\u201c sind Teil der Flotte des niederl\u00e4ndischen Reedereikonzerns Boskalis, zu dem auch das Bergungsunternehmen Smit Salvage geh\u00f6rt. Beide Schlepper mussten eigens angefordert werden.", "\u201eDas passende Material ist nicht immer um die Ecke und verf\u00fcgbar\u201c, sagte Michael Friedrich, Sprecher des Havariekommandos in Cuxhaven, dazu. \u00dcber eine 1500 Meter lange Trosse konnte sich die \u201eFairmount Summit\u201c dann an den Frachter koppeln. Daf\u00fcr brachte das Hilfsfahrzeug \u201eHurricane\u201c die Schleppleine vom Schlepper im Tiefwasserbereich zum Havaristen im Flachwasserbereich, wie die \u201eNordwest-Zeitung\u201c am Donnerstag berichtete.", "Mit Blick auf die Zukunft werden aufgrund des Vorfalls verschiedene Forderungen erhoben. Niedersachsens Umweltminister Stefan Wenzel (Gr\u00fcne) spricht sich f\u00fcr eine Versch\u00e4rfung von Vorschriften aus. Die Besatzung der \u201eGlory Amsterdam\u201c sei vermutlich schlecht ausgebildet gewesen; zudem habe es Verst\u00e4ndigungsschwierigkeiten mit ihr gegeben. \u201eIch halte es f\u00fcr notwendig, die Sicherheitsvorschriften f\u00fcr die Schifffahrt zu versch\u00e4rfen, insbesondere was die Ausbildung der Crews an Bord angeht\u201c, sagte der Minister. \u201eSeeleute m\u00fcssen auch in solchen Extremsituationen handlungsf\u00e4hig sein.\u201c", "Der B\u00fcrgermeister der Insel Langeoog, Uwe Garrels (parteilos), erkannte M\u00e4ngel beim Havariekommando, das der Bund und die K\u00fcstenl\u00e4nder gemeinsam unterhalten. \u201eWenn es nicht mal gelingt, einen unbeladenen Frachter, der auf die K\u00fcste zutreibt, innerhalb von sechs Stunden zu stoppen, dann l\u00e4uft etwas schief\u201c, sagte Garrels. Das Havariekommando wies den Vorwurf zur\u00fcck und verwies auf die extreme Wetterlage."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/ungluecke/mann-erschiesst-mutter-partnerin-und-sich-selbst-15274342.html", "article_id": "15274342", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Mann erschie\u00dft Mutter, Partnerin und sich selbst", "date": "02.11.2017", "author": "Karin Truscheit", "article_text": ["In Niederbayern hat die ", " am Mittwoch in einem Einfamilienhaus in Altfraunhofen einen Mann, seine Mutter und seine Lebensgef\u00e4hrtin tot aufgefunden. Es handelt sich um einen 49 Jahre alten Mann, seine 83 Jahre alte Mutter und seine 61 Jahre alte Partnerin. Alle drei Personen wiesen nach Angaben der Polizei Schussverletzungen auf. Bislang nehmen die Kriminalpolizei Landshut und die Staatsanwaltschaft Landshut an, dass der Mann mit deren Einverst\u00e4ndnis zuerst seine Mutter und seine Lebensgef\u00e4hrtin und anschlie\u00dfend sich selbst get\u00f6tet hat. Der Mann hatte demnach zuvor die Polizei angerufen und gesagt, in dem Haus l\u00e4gen drei tote Personen. Anschlie\u00dfend legte er auf und war telefonisch nicht mehr erreichbar.", "Nach Angaben der Staatsanwaltschaft Landshut wurde in dem Haus ein Schriftst\u00fcck sichergestellt, dass auf \u201eProbleme privater Natur\u201c verweise. Das Schriftst\u00fcck trage die Unterschrift aller drei Personen, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft. Der Brief k\u00f6nne somit als \u201eAbschiedsbrief\u201c verstanden werden. Noch m\u00fcsse allerdings gepr\u00fcft werden, ob sich auf dem Schreiben zum Beispiel Fingerabdr\u00fccke der Personen feststellen lasse. \u201eWir \u00fcberpr\u00fcfen die Authentizit\u00e4t des Briefes.\u201c", "\u00dcber die Waffe machte die Staatsanwaltschaft keine weiteren Angaben. Es sei eine \u201eKurzwaffe\u201c verwendet worden. Der Mann hatte jedoch keine waffenrechtliche Erlaubnis. Nach den bisherigen Ermittlungen wird ausgeschlossen, dass weitere Personen beteiligt gewesen waren. Auch das Ergebnis der Obduktion steht noch aus."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/sportpolitik/fussball-neue-klub-wm-ruft-skepsis-hervor-15274340.html", "article_id": "15274340", "section": "sport", "article_headline": "Streit um neue Klub-WM", "date": "02.11.2017", "author": "Michael Ashelm", "article_text": ["Die europ\u00e4ischen Fu\u00dfballvereine betrachten die fortgeschrittene Planung des Weltverbandes ", " f\u00fcr ein neues Format der Klub-Weltmeisterschaft mit Skepsis. \u201eWir erwarten selbstverst\u00e4ndlich konsultiert und in den Entscheidungsfindungsprozess einbezogen zu werden\u201c, hei\u00dft es auf Anfrage von Seiten der Klubvereinigung Eca.", "Der Fifa-Rat hatte vergangene Woche w\u00e4hrend einer Sitzung in Kalkutta hinter verschlossenen T\u00fcren tiefgreifende Ver\u00e4nderungen des Vereinswettbewerbs besprochen. Nach und nach sind Ergebnisse durchgesickert. Danach soll von 2021 an alle vier Jahre im Juni die Klub-WM unter 24 Mannschaften ausgespielt werden, \u00fcber 18 Tage. Dies w\u00e4re eine Konkurrenz gegen\u00fcber der Champions League.", "Derzeit treffen jedes Jahr im Dezember sieben Vereine aufeinander. M\u00f6glicherweise soll f\u00fcr die Neuauflage auf den Confederations Cup f\u00fcr Nationalmannschaften verzichtet werden. Der Pr\u00e4sident des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes, Reinhard Grindel, der an der Fifa-Sitzung in Indien teilnahm, zeigte sich auf seiner \u201eFacebook\u201c-Seite kritisch.", "\u201eIch habe mich gegen die Aufbl\u00e4hung dieses ohnehin bei den Fans wenig geliebten Wettbewerbs ausgesprochen.\u201c Die Spieler brauchten im Juni Ruhe und Zeit zur Regeneration. Die Fifa solle sich auf Wettbewerbe f\u00fcr Nationalteams konzentrieren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/facebook-google-und-twitter-faellt-zu-russland-spaet-etwas-ein-15272804.html", "article_id": "15272804", "section": "feuilleton", "article_headline": "Propaganda 4.0", "date": "02.11.2017", "author": "Michael Hanfeld", "article_text": ["Man fragt sich, ob die Chefs der weltumspannenden Digitalkonzerne jemals \u2013 wenigstens f\u00fcr sich selbst insgeheim \u2013 eine Soll-und-Haben-Rechnung aufmachen, die festh\u00e4lt, wie viele Versprechen sie zur vermeintlichen Rettung der Menschheit durch ihre phantastischen Online-Dienste abgeben und was sie davon tats\u00e4chlich halten beziehungsweise wie oft und wie lange und wie gewinnbringend sie das Gegenteil dessen tun, was sie verk\u00fcnden.", "Schaut man sich zum Beispiel an, mit welch gespielter \u00dcberraschung und Emp\u00f6rung jetzt \u2013 ein Jahr nach der amerikanischen Pr\u00e4sidentenwahl \u2013 ", ", Google und Twitter in einer Anh\u00f6rung vor dem Senat offengelegt haben, in welch massiver Weise russische Quellen auf die Informationsgebung im vergangenen Wahlkampf Einfluss genommen haben, fragt man sich, auf welchem Planeten sich die Konzernchefs und ihre Cybersicherheitsleute bis dato herumgetrieben haben.", "126 Millionen amerikanische Facebook-Nutzer sollen zwischen 2015 und 2017 mit Propaganda aus verdeckten russischen Quellen eingedeckt worden sein. 1100 Videos auf achtzehn Kan\u00e4len bei der Google-Tochter Youtube sollen zu der russischen Kampagne geh\u00f6rt haben, bei ", " gab es 36746 Konten, von denen rund 1,4 Millionen automatisierte Tweets zur Wahl abgesetzt wurden \u2013 mutma\u00dflich verfasst und versendet von der \u201eInternet Research Agency\u201c in St. Petersburg, einer ersten Adresse f\u00fcr verdeckte Online-Operationen.", "Wie die im einzelnen aussahen, haben Mitglieder des amerikanischen Senats anl\u00e4sslich der Anh\u00f6rung von Vertretern von Facebook, ", " und Twitter jetzt \u00f6ffentlich gemacht. Wieso die Anzeigen bei Facebook und Twitter beziehungsweise ihre mutma\u00dflich russische Urheberschaft erst in diesem Jahr entdeckt wurden, darauf blieben, wie Mitglieder des amerikanischen Senats berichteten, die Vertreter der Digitalkonzerne die Antwort schuldig. Die Machart und Sto\u00dfrichtung der inkriminierten Botschaften indes ist eindeutig: Es geht stets darum, Gegens\u00e4tze zu sch\u00fcrten und Menschen gegeneinander aufzuhetzen - Schwarze und Wei\u00dfe, Einheimische und Zuwanderer, Angeh\u00f6rige unterschiedlicher religi\u00f6sen Gruppen.", "Angesichts der Anzeigen h\u00f6ren wir jetzt die Anw\u00e4lte von Facebook und anderen sagen, das sei ein Angriff auf die Demokratie und ganz und gar \u201everwerflich\u201c. Man sei \u201etief besorgt\u201c \u00fcber die mutma\u00dfliche Einflussnahme aus dem Ausland. Wie diese bei Donald Trumps Wahlkampftruppe ausgesehen haben k\u00f6nnte, nimmt zurzeit der Sonderermittler Robert Mueller unter die Lupe.", "Facebook, Google und Twitter aber t\u00e4ten gut daran, sich selbst zu pr\u00fcfen und ihre Sicherheitsstandards hochzuschrauben. Sie sollten endlich anfangen, die Standards, von denen sie immerfort reden, mit denen sie f\u00fcr eine offene, transparente Debatte sorgen wollen, gegen sich selbst gelten zu lassen. Wieso f\u00e4llt die Propaganda-Kaskade erst jetzt auf? Beziehungsweise: Warum r\u00fccken die Konzerne erst jetzt damit raus, da sie von der Politik gezwungen sind, sich zu offenbaren? Die n\u00e4chsten Liebesgr\u00fc\u00dfe aus Moskau kommen bestimmt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/dax-erreicht-einen-rekordwert-nach-dem-anderen-15273071.html", "article_id": "15273071", "section": "finanzen", "article_headline": "Der Dax klettert von Rekord zu Rekord", "date": "02.11.2017", "author": "Daniel Mohr", "article_text": ["Am Donnerstagmorgen kann der Dax seine Rekordfahrt zun\u00e4chst nicht fortsetzen. Der deutsche Standardwerteindex liegt 0,1 Prozent im Minus bei 13.452 Punkten. Am Mittwoch hatte er im Tagesverlauf einen Anstieg um fast 2 Prozent und mehr als 250 Punkte auf bis zu 13.488 Punkte geschafft und am Tagesende ein Plus von 1,8 Prozent auf 13.466 Punkte verbucht. Einen solch fulminanten Handelstag hatte es seit der ersten Runde der franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidentschaftswahl im April nicht mehr gegeben, aus der Emmanuel Macron als Sieger hervorging.", "Eine klare Ursache f\u00fcr die ausgepr\u00e4gte Kauflaune im Markt gab es nicht. Ja, im Oktober sind in den Vereinigten Staaten 235.000 neue Arbeitspl\u00e4tze in der Privatwirtschaft entstanden und damit so viele wie seit M\u00e4rz nicht mehr. Und ja, der Euro hatte in der dritten Nachkommastelle noch mal ein wenig auf 1,1610 Dollar nachgegeben und erfreut damit die Exportwerte.", "Es sind Details, die einen positiven Markttrend verst\u00e4rken. Dieser hat den Dax binnen zwei Monaten von knapp 12.000 auf nun fast 13.500 Punkte steigen lassen. In den vergangenen Tagen hat sich die Dynamik verst\u00e4rkt. Der Beschluss weiterer mindestens neun Liquidit\u00e4tsspritzen von je 30 Milliarden Euro f\u00fcr die M\u00e4rkte durch die ", " (EZB) vergangenen Donnerstag ist zweifelsohne ein Treiber.", "Mit diesem Geld k\u00f6nnte die EZB zum Beispiel ", ", Bayer und Daimler komplett kaufen. Macht sie aber nicht. Sie kauft nur Anleihen von Staaten und Unternehmen, verdr\u00e4ngt mit dem Geld aber private Anleihek\u00e4ufer, die wiederum dann wom\u00f6glich die Aktien kaufen. Im Endeffekt treibt die Geldpolitik damit weiter die Verm\u00f6genspreise.", "Ist das eine Blase, fragen sich nicht nur die Beobachter der Immobilienm\u00e4rkte. Auch an den Aktienm\u00e4rkten nimmt der Aufschwung Formen an, die manchen B\u00f6rsianer unruhig werden lassen. In solchen F\u00e4llen hilft ein Blick auf die Fakten. Im Dax ist die Relation zwischen den (Rekord-)Kursen und den erwarteten Unternehmensgewinnen f\u00fcr die n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monate auf knapp 15 gestiegen.", "Dieses KGV vergleicht sich mit einem Durchschnittswert der vergangenen f\u00fcnf Jahre von 13 und zehn Jahren von 12. Der Wert ist also \u00fcberdurchschnittlich, aber nicht absurd hoch. Von 1993 an lag das KGV jahrelang \u00fcber diesem Wert. Die Kurse stiegen trotzdem weiter, bis im Fr\u00fchjahr 2000 sogar ein Dax-KGV von mehr als 30 erreicht wurde. Erst dann endete die Hausse.", "Das aktuell \u00fcberdurchschnittliche KGV sendet also keine Ausstiegssignale. Wichtig dabei zu beachten ist jedoch, wie es um die Entwicklung der Unternehmensgewinne steht. Sie sind nicht nur ma\u00dfgeblich f\u00fcr das KGV, sondern auch f\u00fcr die Aktienbewertung insgesamt.", "Und hier liegt einer der Gr\u00fcnde f\u00fcr die aktuelle Jubelstimmung an den M\u00e4rkten. Nach einer Flaute in den vergangenen Jahren mit im Gro\u00dfen und Ganzen stagnierenden Unternehmensgewinnen, gibt es hier wieder eine Aufw\u00e4rtsdynamik zu verzeichnen. Im Laufe des Jahres hat sich immer st\u00e4rker die Erwartung durchgesetzt, dass dieses und auch n\u00e4chstes Jahr sichtbar steigende Gewinne zu erwarten sind. Die Gewinnsch\u00e4tzungen im Dax f\u00fcr die n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monate liegen derzeit 15 Prozent h\u00f6her als vor einem Jahr.", "Der Blick auf neue Hochs des Ifo-Gesch\u00e4ftsklimaindex l\u00e4sst den Schluss zu, dass die Unternehmen weiter gute Gewinne liefern werden. Von dieser Seite steht der Fortsetzung der Aktienhausse nichts entgegen. Allerdings steigt mit jeder neuen Jubelmeldung die Gefahr, dass die hohen Erwartungen an die Unternehmen entt\u00e4uscht werden.", "Das gilt auch f\u00fcr die Dividenden. Denn auch f\u00fcr die Gewinnaussch\u00fcttungen der Unternehmen an ihre Aktion\u00e4re sind die Erwartungen hoch. Abermalige Rekorddividenden sind fest eingeplant. Auf mehr als 35 Milliarden Euro wird die Dax-Aussch\u00fcttungssumme f\u00fcr n\u00e4chstes Jahr taxiert \u2013 12 Prozent h\u00f6her als dieses Jahr. 26 von 30 Dax-Dividenden werden h\u00f6her gesehen, nur nicht f\u00fcr Deutsche Bank, Commerzbank, Beiersdorf und Pro Sieben Sat 1.", "Aus den Dividenden im Verh\u00e4ltnis zum Kurs errechnet sich die Dividendenrendite. Sie betr\u00e4gt im Dax aktuell 3 Prozent. Sie vergleicht sich mit den Renditen von Eurounternehmensanleihen guter Qualit\u00e4t (Rating BBB) von derzeit knapp ein Prozent. Die Differenz von gut 2 Prozentpunkten zugunsten der Dividenden ist aktuell \u00fcberdurchschnittlich hoch. Im langj\u00e4hrigen Durchschnitt lagen die Dividendenrenditen nur um 0,4 Prozentpunkte h\u00f6her als die Anleiherenditen. Das aktuelle Umfeld gilt damit weiter als relativ attraktiv f\u00fcr Aktien.", "Da Gewinne und mithin Dividenden eine sprunghafte Angelegenheit sein k\u00f6nnen, wie zuletzt die Jahre 2008 und 2009 bewiesen haben, ziehen manche Beobachter lieber das Kurs-Buchwert-Verh\u00e4ltnis zu Rate. Der Buchwert ist stabiler als die Gewinnerwartungen. Das Verh\u00e4ltnis aus Kurs zu Buchwert betr\u00e4gt derzeit 1,9. Der Durchschnitt der vergangenen zehn Jahre ist 1,5.", "H\u00f6her als den aktuellen Wert ging es f\u00fcr den Dax nur einmal in den Jahren 1998 bis 2000 hinauf. Sonst war die Gegend um das aktuelle Kurs-Buch-Wert-Verh\u00e4ltnis immer ein Punkt mindestens f\u00fcr eine Verschnaufpause des Index, mitunter auch f\u00fcr den Beginn einer Korrektur.", "Die amerikanischen Aktienm\u00e4rkte sind in allen Kennziffern noch deutlich h\u00f6her bewertet als der Dax. Das sind sie immer wegen der h\u00f6heren Wirtschafts- und Gewinndynamik in den Vereinigten Staaten. Aber auch dort gibt es die Diskussion, ob der ausgepr\u00e4gte Optimismus f\u00fcr die weitere Entwicklung von Konjunktur und Unternehmen und die kaum vorhandenen Kursr\u00fccksetzer typisch f\u00fcr eine sorglose Stimmung kurz vor einem Abschwung seien.", "Die ausgezeichneten Gesch\u00e4ftzahlen von Amazon, Google und Microsoft aus der Vorwoche haben f\u00fcrs Erste Sorgen weggewischt und die Vorfreude auf weitere starke Unternehmenszahlen erh\u00f6ht."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/sparen-und-geld-anlegen/it-panne-bei-netbank-sorgt-fuer-tausende-veraergerte-kunden-15272870.html", "article_id": "15272870", "section": "finanzen", "article_headline": "\u00c4rger f\u00fcr die Kunden der Netbank", "date": "02.11.2017", "author": "Tim Kanning", "article_text": ["Viele Kunden der \u00e4ltesten deutschen Online-Bank haben seit Wochen mit erheblichen Schwierigkeiten in ihrer Kontof\u00fchrung zu k\u00e4mpfen. Nachdem die Augsburger Aktienbank die Netbank schon Anfang des Jahres 2016 \u00fcbernommen hatte, sollten vor dreieinhalb Wochen die Daten der gut 140.000 Kunden auf die eigenen Systeme \u00fcbertragen werden. Doch das IT-Projekt ist offenbar gr\u00fcndlich danebengegangen. Noch immer h\u00e4ufen sich auf der Facebook-Seite der reinen Online-Bank die Eintr\u00e4ge w\u00fctender Kunden \u2013 die sich nicht zuletzt dar\u00fcber beschweren, dass sie die Bank telefonisch nicht erreichen.", "Zun\u00e4chst musste das Kreditinstitut f\u00fcr die Daten\u00fcbertragung seine Anwendungen f\u00fcr Bankgesch\u00e4fte f\u00fcr 36 Stunden komplett herunterfahren. Die Kunden wurden dar\u00fcber aber offenbar erst informiert, als es schon zu sp\u00e4t war, wie aus einigen ver\u00e4rgerten Kommentaren hervorgeht. Im Zuge der Umstellung kam es dann noch zu weiteren Behinderungen. Bei einem von mehreren Zahlungsstr\u00e4ngen im Interbankenverkehr sei es danach zu St\u00f6rungen bei der \u00dcbertragung von \u00dcberweisungen und Lastschriften gekommen, so dass diese von Montag bis Dienstagmittag abgewiesen worden seien, hie\u00df es von der Netbank.", "Damit begann f\u00fcr mehrere Kunden eine Odyssee. So garniert ein ver\u00e4rgerter Facebook-Nutzer seine Ank\u00fcndigung, die Bank zu wechseln, mit einem Abriss \u00fcber die Folgen der IT-Panne f\u00fcr ihn: \u201eIch habe es hingenommen, dass es wegen der vergeigten Umstellung R\u00fccklastschriften gab und die Geb\u00fchren hierf\u00fcr nicht mal in voller H\u00f6he erstattet wurden. Ich habe es hingenommen, dass ich einige Tage keinerlei Kontoinformationen angezeigt bekommen habe. Ich habe es hingenommen, dass alle \u00dcberweisungsvorlagen gel\u00f6scht wurden.\u201c Vor allem aber beklagt er sich \u00fcber die weiteren Folgen, die sich aus den R\u00fccklastschriften ergeben h\u00e4tten. Denn wenn eine Lastschrift von einem Gesch\u00e4ftspartner nicht eingezogen werden kann, muss das zwar noch keine negativen Folgen f\u00fcr die Bonit\u00e4t haben; es ist aber sehr aufwendig, alles aufzuarbeiten.", "Zu den technischen Problemen gesellte sich dann auch noch eine unklare Kommunikation. So wissen viele Kunden offenbar bis heute nicht, welche Identifikationsnummer (", ") ihre Bank nun eigentlich hat. Die Nummer muss zwar nur noch bei Zahlungen au\u00dferhalb des europ\u00e4ischen Zahlungsraums Sepa angegeben werden, bei vielen Online-Diensten, darunter etwa dem Zahldienst Paypal, ist sie aber ebenfalls hinterlegt. Die Netbank-Kunden erhielten nach der Daten\u00fcbertragung offenbar die Information, dass nun die BIC der Augsburger Aktienbank f\u00fcr sie gelte. Doch ein Kunde, der seine vermeintlich neuen Kontodaten bei seinem Arbeitgeber angegeben hatte, erhielt erst einmal kein Gehalt auf seinem Konto, weil offenbar noch die alte BIC gilt.", "Auch der Kunde mit den R\u00fccklastschriften schreibt: \u201eWegen der R\u00fccklastschriften habe ich m\u00fchevoll allen Lieferanten die neue BIC mitgeteilt und sie darum gebeten, darauf zu achten, dass auch tats\u00e4chlich die neue BIC hinterlegt wird. Nun bekomme ich heute eine E-Mail, in der es hei\u00dft, ich solle unbedingt weiterhin die alte BIC verwenden.\u201c Nun werde den Gesch\u00e4ftspartnern wohl abermals angezeigt, dass ihre Lastschrift nicht beglichen werden k\u00f6nne. \u201eSie spielen hier mit unserer Kreditw\u00fcrdigkeit bei unseren Lieferanten.\u201c", "Schon vorher hat die Augsburger Aktienbank die Kunden der Netbank mehrfach ver\u00e4rgert. So f\u00fchrte sie im Fr\u00fchjahr dieses Jahres gestaffelte Kontogeb\u00fchren ein. Zugleich wurde die bisherige EC-Karte in eine Kreditkarte umgewandelt, die nach Angaben eines Kunden l\u00e4ngst nicht in allen Gesch\u00e4ften akzeptiert werde und auch zum Beispiel keine Geldkartenfunktion mehr habe. Klar kommuniziert worden sei das nie.", "Die Netbank war am Mittwoch nicht f\u00fcr eine Stellungnahme zu erreichen. In einer Mitteilung zur IT-Panne betonte das Unternehmen, dass die Umstellung f\u00fcr die meisten ihrer Kunden ohne Probleme verlaufen sei. Gro\u00dfe Unternehmen, die viel mit Lastschrifteinz\u00fcgen arbeiteten, habe die Bank \u00fcber die Panne informiert und gebeten, abgewiesene Abbuchungen noch einmal vorzunehmen. Wenn die Unternehmen es dann allerdings nicht von sich aus noch einmal probierten, mussten die Netbank-Kunden von sich aus die ausstehende Zahlung \u00fcberweisen. Die Netbank war im Jahr 1998 von sieben Sparda-Banken gegr\u00fcndet worden und gilt als erste deutsche reine Online-Bank. Anfang des Jahres 2016 hatte sie die Augsburger Aktienbank \u00fcbernommen, um ihre eigene Expertise als Wertpapierhandelsbank mit den St\u00e4rken der Netbank im Giro- und Kartengesch\u00e4ft sowie im Ratenkreditgesch\u00e4ft f\u00fcr Privatkunden zu verbinden."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/sony-bringt-roboterhund-aibo-zurueck-15272651.html", "article_id": "15272651", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Sony ist auf den Hund gekommen", "date": "01.11.2017", "author": "Patrick Welter", "article_text": ["Um 11,4 Prozent hat die Aktie von ", " am Mittwoch an der B\u00f6rse in Tokio zugelegt. Die Investoren reagierten auf die am Vortag ver\u00f6ffentlichten guten Quartalsdaten des Elektronikunternehmens, das in diesem Jahr auf den ersten operativen Rekordgewinn nach 20 Jahren zusteuert. Die Zahlen deuten darauf hin, dass Sony nach vielen Verlustjahren und einer erfolgreichen Sanierung unter Pr\u00e4sident Kazuo Hirai wom\u00f6glich endg\u00fcltig die Wende geschafft hat.", "Das wichtigere Symbol gab es am Mittwoch jedoch auf einer anderen B\u00fchne in Tokio. Ein sichtlich gut gelaunter und leger gekleideter Hirai stellte vor Journalisten \u201eaibo\u201c vor, ein neues Roboterh\u00fcndchen von Sony. Das H\u00fcndchen kann bellen, Pf\u00f6tchen geben, niedlich schauen, auf Zurufe reagieren. Durch K\u00fcnstliche Intelligenz und \u00fcber die Verbindung zum Internet gesteuert soll er den Besitzer und seine Vorlieben im Laufe der Zeit kennenlernen. Aibo hei\u00dft \u00fcbersetzt Kumpel und genau das soll der Roboterhund sein.", "Um die Bedeutung des Hundes f\u00fcr Sony zu erfassen, ist ein Blick in die Geschichte n\u00f6tig. Den ersten Aibo, damals noch in eckigerer Gestalt, hatte Sony 1999 vorgestellt. Der Hund gewann in Japan eine gro\u00dfe Anh\u00e4ngerschaft und verkaufte sich rund 150.000 Mal. Noch heute gibt es Fanklubs, die sich treffen und beraten, wie man Ersatzteile auftreiben kann. Aibo verdeutlicht so den Kultstatus, den Sony einst genoss. Mitten in einer Krise stellte Sony die Produktion im Jahr 2006 ein.", "Dass Hirai nun den Roboterhund in moderner Form wieder auferstehen l\u00e4sst, verdeutlicht, dass er Sony wieder zu Kultstatus und einem Platz im Herzen der Kunden verhelfen will. \u201eUnsere Mission ist, die Menschen zu beeindrucken und ihre Neugier zu stimulieren\u201c, sagte Hirai am Mittwoch. Zugleich aber ist aibo nat\u00fcrlich Techniktr\u00e4ger und steht f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Pl\u00e4ne, die Sony mit K\u00fcnstlicher Intelligenz verfolgt. Der Hund ist zumindest vorerst nur in Japan zu haben, kostet 198.000 Yen (rund 1500 Euro) plus Steuern und verlangt eine kostenpflichtige Verbindung ins Mobiltelefonnetz, damit er vollst\u00e4ndig funktioniert.", "Sony nennt keine Details zu Verkaufsprognosen und l\u00e4sst auf Nachfrage offen, ob und wo es das H\u00fcndchen auch im Ausland verkaufen will. In Japan begann der Vorverkauf am Mittwoch, dem 1.11. sp\u00e4tabends um 11.01 Uhr. Ausgeliefert wird der Hund am 11.1. im kommenden Jahr. Das Spiel mit den Einsen kommt nicht von ungef\u00e4hr. Das Hundebellen hei\u00dft im Japanischen nicht \u201eWau-wau\u201c, sondern \u201eWan wan\u201c. Lautmalerisch klingt das so, als ob Japaner auf Englisch eins, also one, aussprechen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/facebook-geht-weiter-durch-die-decke-15273441.html", "article_id": "15273441", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Sicherheit wichtiger als Gewinne", "date": "01.11.2017", "author": "Roland Lindner", "article_text": ["Facebook ist in j\u00fcngster Zeit ein ums andere Mal in Erkl\u00e4rungsnot geraten. Das soziale Netzwerk musste zugeben, dass seine Plattform w\u00e4hrend des amerikanischen Pr\u00e4sidentschaftswahlkampfs im vergangenen Jahr von Akteuren mit Verbindung zur russischen Regierung f\u00fcr politische Zwecke missbraucht worden ist.", "Zudem wurde bekannt, dass \u00fcber Facebooks Anzeigensystem gezielt Werbung f\u00fcr Nutzer geschalten werden konnte, die sich mit Schm\u00e4hbegriffen wie \u201eJudenhasser\u201c identifizierten. In dieser Woche gab es mehrere \u00f6ffentlichkeitswirksame Anh\u00f6rungen vor dem Kongress in Washington, wo ranghohe Vertreter von Facebook und den Wettbewerbern Google und Twitter zu den Manipulationsversuchen aus Russland Stellung nehmen mussten.", "Facebook-Vorstandsvorsitzender Mark Zuckerberg war nicht vor Ort, was ihm einige Kritik einbrachte. Daf\u00fcr sprach er die Kontroversen am Mittwoch bei der Vorlage von Quartalszahlen an, mit denen Facebook die Erwartungen deutlich \u00fcbertraf. Er sagte, die gute Entwicklung des Gesch\u00e4fts bedeute nichts, wenn die Angebote des Unternehmens auf eine Weise genutzt w\u00fcrden, die Menschen nicht zusammenbr\u00e4chten.", "Facebook wolle Missbrauch verhindern, deshalb werde so viel in Sicherheit investiert, dass dies die Profitabilit\u00e4t \u201eerheblich\u201c beeintr\u00e4chtigen werde. \u201eUnsere Gemeinde zu besch\u00fctzen ist wichtiger, als unsere Gewinne zu maximieren,\u201c versprach Zuckerberg und f\u00fcgte hinzu: \u201eIch meine das todernst\u201c. Der Facebook-Chef lie\u00df auch seinem \u00c4rger \u00fcber die Aktivit\u00e4ten Russlands freien Lauf. \u201eWas die gemacht haben, ist falsch\u201c. Russen h\u00e4tten die Instrumente von Facebook genutzt, um \u201eMisstrauen zu s\u00e4en\u201c und \u201eunsere Werte zu untergraben\u201c.", "Unter anderem will Facebook die Zahl der f\u00fcr Sicherheit zust\u00e4ndigen Personen im n\u00e4chsten Jahr auf 20.000 verdoppeln. Darin sind eigene Mitarbeiter ebenso enthalten wie Besch\u00e4ftigte von Vertragspartnern. Au\u00dferdem will das Unternehmen verst\u00e4rkt in bessere Sicherheitstechnologien investieren, zum Beispiel mit Hilfe von K\u00fcnstlicher Intelligenz. Zuckerberg sagte, Missbrauch auf Facebook zu verhindern, sei ein \u201ehartes Problem\u201c. Im Zahlenwerk von Facebook k\u00f6nnten sich die verst\u00e4rkten Investitionen in Sicherheit nach Angaben des Unternehmens k\u00fcnftig in h\u00f6heren Aufwendungen f\u00fcr Forschung und Entwicklung \u00e4u\u00dfern.", "F\u00fcr den Moment sprudeln die Gewinne von Facebook aber weiter. Im dritten Quartal sprang der Nettogewinn von Facebook um 79 Prozent auf 4,7 Milliarden Dollar. Das Ergebnis je Aktie von 1,59 Dollar war um 31 Cent besser als erwartet. Der Umsatz kletterte um 47 Prozent auf 10,3 Milliarden Dollar, Analysten hatten im Schnitt mit 9,8 Milliarden Dollar gerechnet.", "Facebook hat damit sein Wachstum gegen\u00fcber dem zweiten Quartal noch einmal beschleunigt. Und obwohl Facebook schon eine riesige Nutzergemeinde hat, steigt die Zahl der Mitglieder noch immer. Ende September gab es 2,07 Milliarden Nutzer, die Facebook mindestens einmal im Monat aufriefen, im vorangegangenen Quartal waren es noch 2,01 Milliarden. Der Aktienkurs notierte nachb\u00f6rslich zun\u00e4chst leicht im Plus, drehte dann aber ins MInus. Er war zuvor im regul\u00e4ren Handel auf ein neues Allzeithoch von 182,66 Dollar gestiegen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/katalonien-spanien-stellt-katalanische-regierung-vor-gericht-15274019.html", "article_id": "15274019", "section": "politik", "article_headline": "Die katalanische F\u00fchrung vor Gericht", "date": "02.11.2017", "author": "Hans-Christian R\u00f6\u00dfler", "article_text": ["Die gesamte bisherige politische F\u00fchrung Kataloniens steht in Madrid vor Gericht. Am Donnerstagmorgen begannen in der spanischen Hauptstadt die Verfahren gegen vierzehn Mitglieder der abgesetzten Regionalregierung und sechs Mitglieder des Parlamentspr\u00e4sidiums wegen Auflehnung gegen die Staatsgewalt. Nach knapp zwei Stunden vertagte der Oberste Gerichtshof den Prozess gegen die amtierende Parlamentspr\u00e4sidentin Carme Forcadell und den Rest des Pr\u00e4sidiums auf den 9. November; sie durften das Gericht unter polizeilichen Auflagen verlassen. Vor dem Obersten Strafgerichtshof beantragte die Staatsanwaltschaft, die acht Minister, die dort am Morgen erschienen waren, in Untersuchungshaft zu nehmen.", "Nur der ehemalige Minister f\u00fcr Unternehmenspolitik, Santi Vila, der am vergangenen Donnerstag zur\u00fcckgetreten war, soll gegen Kaution auf freiem Fu\u00df bleiben. Sollte die Vorsitzende Richterin diesem Antrag stattgeben, wird sie wahrscheinlich EU-Haftbefehle gegen den abgel\u00f6sten Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont und vier ehemalige Minister beantragen, die in Br\u00fcssel Zuflucht gesucht haben. Die f\u00fcnf katalanischen Politiker hatten angeboten, in Belgien auszusagen, worauf der Strafgerichtshof in Madrid jedoch nie einging.", "Vor den beiden Gerichtsgeb\u00e4uden, die sich an einem Platz im Zentrum von Madrid direkt gegen\u00fcberliegen, hatten sich am Morgen Demonstranten aus beiden Lagern eingefunden. \u201eHabt keine Angst\u201c und \u201eFreiheit\u201c riefen Katalanen den Angeklagten zu. \u201eIns Gef\u00e4ngnis\u201c und \u201eKatalonien ist Spanien\u201c, skandierte eine Gruppe von Spaniern, die mit der Nationalflagge gekommen waren. Zahlreiche Abgeordnete des nationalen Parlaments und der ehemalige katalanische Regierungschef ", " kamen vor die Gerichtsgeb\u00e4ude. Als \u201elegitime Verteidigungsstrategie\u201c bezeichnete Artur Mas die Entscheidung Puigdemonts, in Belgien zu bleiben und nicht vor Gericht zu erscheinen.", "Die Anklage wegen \u201eRebeli\u00f3n\u201c setze die Anwendung von Gewalt voraus. Doch nur der spanische Staat sei w\u00e4hrend des Referendums \u00fcber die katalanische Unabh\u00e4ngigkeit am 1. Oktober gewaltsam vorgegangen. Der Podemos-Abgeordnete Xavier Dom\u00e8nech bedauerte, dass die Justiz nun Vorrang vor der Politik bekommen habe. \u201eWenn Untersuchungshaft verh\u00e4ngt wird, kann alles noch schlimmer werden\u201c, sagte das Mitglied des nationalen Parlaments. In Katalonien war nach l\u00e4ngerer Unterbrechung\u00a0 f\u00fcr Donnerstag zu Demonstrationen aufgerufen. Am Mittag f\u00fcllte sich der Platz vor dem Pr\u00e4sidentenpalast im Zentrum von Barcelona. Abends war eine Protestkundgebung vor dem Parlament geplant.", "Die spanische Generalstaatsanwaltschaft hatte zu Wochenbeginn gegen die katalanische Parlamentspr\u00e4sidentin, f\u00fcnf Mitglieder des Parlamentspr\u00e4sidiums sowie Puigdemont und die 13 Minister seiner fr\u00fcheren Regierung Anklage wegen \u201eRebeli\u00f3n\u201c und anderer Delikte erhoben. Ihnen wird ein \u201egewaltsamer Aufstand\u201c vorgeworfen. Die 14 Mitglieder der Regionalregierung sollen zudem bis zum Ende der Woche 6,2 Millionen Euro hinterlegen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/beruf/beruf-mit-wenig-zukunft-der-bankkaufmann-hat-ausgedient-15265168.html", "article_id": "15265168", "section": "beruf-chance", "article_headline": "Der Bankkaufmann hat ausgedient", "date": "02.11.2017", "author": "Tim Kanning", "article_text": ["Dass er einmal Eishockey-Profi werden will, wusste Frank Strau\u00df schon als kleiner Junge. Dass er einmal im Vorstand der Deutschen Bank landen w\u00fcrde, vermutlich nicht. Den ersten Karriereweg haben sein eiserner Wille und jede Menge Training befeuert. Den zweiten vor allem seine Eltern. Wie in so vielen Familien hie\u00df es auch im Hause Strau\u00df damals in den achtziger Jahren: Junge, mach was Solides, geh zur Bank. Der Junge befolgte den Rat und stieg vom Banklehrling in der Filiale Iserlohn nach und nach auf bis zum Vorstandsvorsitz der ", ". Und weil die nun in ihren Mutterkonzern Deutsche Bank integriert wird, sitzt Strau\u00df seit September auch dort im Vorstand.", "Schon heute sind Typen wie Strau\u00df eine Seltenheit in den Chefetagen der gro\u00dfen Banken: ohne Studium bis ganz nach oben \u2013 das wird k\u00fcnftig wohl noch seltener werden. Und die klassische Banklehre hat angesichts der gewaltigen Umbr\u00fcche in der Bankenwelt als Start in eine solche Karriere ausdient. Wer will \u00fcberhaupt noch in eine Branche, in der seit Jahren von Skandalen und Krise die Rede ist und in der nicht mal mehr die Geh\u00e4lter in den Himmel wachsen? Eltern, die ihren Kindern heute etwas Solides empfehlen wollen, denken dabei wohl schon seit einigen Jahren nicht mehr als Erstes an eine Ausbildung in der Bank. Das zeigen auch die Zahlen des Bundesinstituts f\u00fcr berufliche Bildung: Wurden 1997 noch mehr als 18.000 neue Lehrvertr\u00e4ge unterzeichnet, waren es 2015 nur noch rund 11.000.", "In kaum einer anderen Branche wurden in den vergangenen Jahren so viele Stellen abgebaut. W\u00e4hrend der deutsche Arbeitsmarkt von einem Rekord zum n\u00e4chsten jagt und vielerorts schon Vollbesch\u00e4ftigung und Fachkr\u00e4ftemangel herrschen, ist die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze in den Banken zwischen 2008 und 2017 um 10 Prozent gesunken. Zum Vergleich: Im selben Zeitraum haben die IT-Unternehmen ihre Belegschaften um mehr als 40 Prozent aufgestockt. Und auch in der weiter gefassten ", " sind es nur die \u201emit Finanzen und Versicherungen verbundenen T\u00e4tigkeiten\u201c, worunter die IT-Berater und Datenverarbeiter der Banken fallen, f\u00fcr welche die Statistik der Arbeitsagentur einen Zuwachs verzeichnet \u2013 satte 28 Prozent.", "Schon die nackten Zahlen sagen viel aus \u00fcber den Strukturwandel in der deutschen Bankenlandschaft: w\u00e4hrend die Kunden ihre Bankgesch\u00e4fte zunehmend online oder am Bankautomaten erledigen, werden die klassischen Berater und Sachbearbeiter nach und nach durch Computer ersetzt. Lange waren es vor allem die Filialen auf dem Lande, bei denen die Banken den Rotstift ansetzten. Jede vierte Zweigstelle haben die Banken und Sparkassen seit dem Jahr 2000 dichtgemacht, wie die staatliche F\u00f6rderbank ", " gerade zusammengerechnet hat. Allein in den Jahren 2014 und 2015 schlossen die Kreditinstitute satte 2200 Zweigstellen. Damit wurden auch viele der Mitarbeiter, die dort arbeiteten, \u00fcberfl\u00fcssig."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kritik-facebook-und-google-wegen-werbung-fuer-extremisten-15271470.html", "article_id": "15271470", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Verlorene Unschuld im Silicon Valley", "date": "01.11.2017", "author": "Roland Lindner", "article_text": ["Sundar Pichai ist unersch\u00fctterlich. \u201eIch bleibe ein Technologieoptimist\u201c, sagte der Vorstandsvorsitzende des Internetkonzerns Google gerade bei der Vorlage von Gesch\u00e4ftszahlen. Die guten Ergebnisse schienen ihm recht zu geben. Und schlie\u00dflich hat eine von diesem Fortschrittsglauben gepr\u00e4gte Mentalit\u00e4t Unternehmen wie Google erfolgreich gemacht. Das Silicon Valley versteht sich als Schmiede f\u00fcr Gro\u00dftaten vom Kaliber der Mondlandung und w\u00e4hnt sich auf einer Mission zur Weltverbesserung. Es verhei\u00dft, Menschen zusammenzubringen, Unterdr\u00fcckten eine Stimme zu geben und alles Wissen der Welt verf\u00fcgbar zu machen. Was ist daran schon auszusetzen?", "In j\u00fcngster Zeit aber ist die \u00d6ffentlichkeit wiederholt daran erinnert worden, dass die Technologiegiganten auch eine dunkle Seite haben. In dieser Woche geht der Kongress in Washington in Anh\u00f6rungen dem Verdacht nach, Russland habe Google, Facebook und Twitter als Werbevehikel missbraucht, um den Ausgang der amerikanischen Pr\u00e4sidentenwahlen im vergangenen Jahr zu beeinflussen. Facebook stand k\u00fcrzlich blamiert da, als ans Licht kam, dass \u00fcber sein Anzeigensystem Werbung gezielt f\u00fcr Nutzer geschaltet werden konnte, die sich als \u201eJudenhasser\u201c identifizierten. All das bedroht das Selbstbild der Branche als positive Kraft.", "Facebook-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Sheryl Sandberg reagierte reum\u00fctig, aber seltsam unbedarft auf die Aff\u00e4re um Extremistenanzeigen. Sie sagte, das Unternehmen habe nie geahnt, dass sein Werbemodell f\u00fcr solche Zwecke eingesetzt werden k\u00f6nnte. Bedenkt man, dass sie sonst regelm\u00e4\u00dfig prahlt, wie Facebook Anzeigen auf sehr spezifische Nutzer abstimmen kann, klingt das wenig glaubw\u00fcrdig. Tatsache ist, das soziale Netzwerk hat sein Werbegesch\u00e4ft so konzipiert, dass \u00dcbelt\u00e4ter leichtes Spiel haben. Es wird weitgehend von Algorithmen abgewickelt, weshalb sich anst\u00f6\u00dfige Werbung buchen l\u00e4sst, ohne dass Facebook es merkt. Diese Automatisierung macht das Unternehmen so profitabel, aber ihretwegen war der Schlamassel wohl nur eine Frage der Zeit. Freilich hat es im Silicon Valley Tradition, Kontroversen auf sich zukommen zu lassen, anstatt sie proaktiv zu verhindern.", "Die Weltverbesserungsrhetorik muss nicht nur leeres Geschw\u00e4tz sein. Vielleicht sind Google, Facebook und Co. wirklich mit einigem Idealismus gegr\u00fcndet worden. Aber wenn sie je den Anspruch hatten, eine besondere und irgendwie bessere Art von Unternehmen zu sein, dann erf\u00fcllen sie ihn heute selbst nicht mehr. Vielmehr zementieren sie ihre Position mit allen Mitteln. Facebook hat einen Rivalen nach dem anderen aufgekauft, der ihm in die Quere kam, und kopiert nun schamlos die Produkte von Snapchat, dem sch\u00e4rfsten Wettbewerber, der sich nicht \u00fcbernehmen lie\u00df. Google soll einem von ihm mitfinanzierten Institut mit Geldentzug gedroht haben, nachdem einige Mitarbeiter das Unternehmen \u00f6ffentlich als Monopolist kritisierten. Derweil versuchen die Technologiegiganten unentwegt, sich selbst weniger m\u00e4chtig erscheinen zu lassen, als sie sind, etwa indem sie beteuern, die Konkurrenz sei doch \u201enur einen Klick entfernt\u201c. Die Realit\u00e4t sieht anders aus, Google und Facebook teilten zuletzt in Amerika fast den gesamten Zuwachs im Markt f\u00fcr Online-Anzeigen unter sich auf.", "In Europa wird schon l\u00e4nger kritisch auf die amerikanischen Technologiekonzerne geblickt, ob wegen ihrer Marktmacht, ihrer Praktiken zur Steuervermeidung, ihres Umgangs mit Nutzerdaten oder der Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Hasskommentare auf ihren Plattformen. Google ereilte j\u00fcngst eine milliardenschwere Kartellstrafe der EU, Facebook muss sich in Deutschland mit einem neuen Gesetz gegen Hetze in sozialen Netzwerken arrangieren. In Amerika schien das Silicon Valley lange unantastbar. Es genoss die Sympathien des fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten Barack Obama und war nie ein Feindbild wie die Wall-Street-Banken, Google kam in einem Kartellverfahren glimpflich davon. Nun aber dreht sich der Wind. Heute kontrollieren die Republikaner, denen die Branche seit jeher zu linksliberal war, den Kongress und das Wei\u00dfe Haus, und Pr\u00e4sident Donald Trump sucht lieber die N\u00e4he zu Kohlekumpeln als zur digitalen Elite. Selbst im Lager der Demokraten macht sich mehr Argwohn gegen\u00fcber den Technologiegiganten und deren Einfluss breit. Es gibt Bestrebungen, sie st\u00e4rker zu regulieren, und Rufe nach neuen Kartelluntersuchungen.", "Ob sich die Nutzer von den Diensten der Silicon-Valley-Konzerne abwenden, ist eine ganz andere Frage und vielleicht zweifelhaft. Die Unternehmen sollten sich aber nicht zu sehr in Sicherheit wiegen, zumal sie auch immer mehr in den Mittelpunkt unangenehmer gesellschaftlicher Debatten r\u00fccken. Etwa inwiefern ihr rasant wachsender Wohlstand, den sie mit vergleichsweise kleinen Belegschaften erzielen, zur sozialen Ungleichheit beitr\u00e4gt. Oder ob ihre Fortschritte auf Gebieten wie K\u00fcnstliche Intelligenz ganze Berufszweige gef\u00e4hrden k\u00f6nnten, die heute Millionen Menschen besch\u00e4ftigen. Das freundliche und wohlmeinende Bild, das die Branche von sich zeichnet, ist heute jedenfalls kaum noch haltbar. Die Wunderkinder aus dem Silicon Valley haben ihre Unschuld l\u00e4ngst verloren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/ki-kommentar-lernt-was-schlaue-computer-machen-15271467.html", "article_id": "15271467", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Lernt, was schlaue Computer machen!", "date": "01.11.2017", "author": "Carsten Knop", "article_text": ["Selbst erfahrene Fachleute, die sich mit dem Programmieren auskennen, haben mit dem Thema ", " (KI) einige Schwierigkeiten. Zum einen ist es nicht ganz leicht, \u201eechte\u201c K\u00fcnstliche Intelligenz von reinem maschinellen Lernen zu unterscheiden. Die Grenze verl\u00e4uft flie\u00dfend.", "Zum anderen ist manches, was rund um die KI als gro\u00dfer Erfolg gefeiert wird, nach n\u00e4herem Hinsehen nur Spielerei. Im wahrsten Sinne des Wortes k\u00f6nnte man das meinen, wenn es um das Spiel Go geht. Schon vor rund zwei Jahren hat ein KI-System mit dem Namen \u201eAlpha Go\u201c gegen den st\u00e4rksten Go-Spieler der Welt gewonnen. Es war eine Sensation, aber es ist nur ein Spiel. Und das System, das daf\u00fcr n\u00f6tig war, griff auf eine sehr aufwendige Hard- und Software zur\u00fcck. Seit kurzem ist klar, dass ein neueres, sehr viel weniger aufwendiges Programm mit dem Namen ", " \u2013 und das, ohne zuvor auch nur eine einzige Information \u00fcber zuvor von einem Menschen erdachte Strategien bekommen zu haben.", "Das allein ist technisch schon faszinierend genug. Doch vor allem ist es erheblich mehr als nur ein Spiel, um das es hier geht. Auf neuronalen Netzen basierende Systeme, und solche sind die Alpha-Go-Versuche aus dem Hause Alphabet/Google, k\u00f6nnten im Wirtschaftsleben noch auf vielen anderen Feldern hilfreich sein. Sie k\u00f6nnen viel bessere Medikamente entwickeln helfen, sie k\u00f6nnten bestimmte Muster im Verkehrsfluss erkennen und daraus zum Beispiel Schl\u00fcsse ziehen, die Autos effizienter fahren lassen. Sie k\u00f6nnten bessere \u00dcbersetzungen anfertigen, Krebs erkennen und auch in L\u00e4ndern behandeln helfen, die keine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Fach\u00e4rzten haben \u2013 oder die beste Finanzanlagestrategie entwickeln.", "Allerdings ist es m\u00f6glich, dass Menschen die Antworten der KI nicht mehr verstehen. Wenn man so redet, wie die f\u00fchrenden K\u00f6pfe, die im Silicon Valley an dieser Zukunft programmieren, klingt das so: Durch die Grenzen des menschlichen Wissens sei man nun nicht mehr eingeschr\u00e4nkt. Die Menschen sollten angesichts des Tempos des technischen Fortschritts auf diesem Gebiet wenigstens damit beginnen, einen breiten gesellschaftlichen Diskurs \u00fcber die ethischen Fragen zu f\u00fchren \u2013 und zusehen, dass man an dieser Stelle nicht schon wieder dem Silicon Valley die Federf\u00fchrung \u00fcberl\u00e4sst.", "Denn Achtung: K\u00fcnstliche Intelligenz kann heute viel mehr, als es der nicht selten hilflose Roboter \u201ePepper\u201c suggeriert, den mancher von einem Aida-Kreuzfahrtschiff, aus der Uni oder einem Einkaufszentrum kennt und an dem vieles nach einem \u00e4lteren Stand der Technik aussieht. Wenn aber ", ", dann ist das, ganz spielerisch, eine wirklich gute Idee."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kommentar-rente-mit-63-war-ein-teurer-fehler-15272856.html", "article_id": "15272856", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Rente und Reue", "date": "01.11.2017", "author": "Heike G\u00f6bel", "article_text": ["Die Einf\u00fchrung einer abschlagsfreien Fr\u00fchrente mit 63 Jahren f\u00fcr besonders langj\u00e4hrige Rentenversicherte war ein teurer Fehler. Er beg\u00fcnstigt zu Lasten der heutigen Beitragszahler diejenigen, die ohnehin ordentliche Renten zu erwarten haben, und er entzieht dem Arbeitsmarkt viele Fachkr\u00e4fte.", "Es w\u00e4re also kein Fehler, wenn sich die neu formierende Koalition dar\u00fcber Gedanken machte, wie man den Irrweg der Vorg\u00e4nger korrigieren k\u00f6nnte. Schlie\u00dflich m\u00fcssen sich FDP und Gr\u00fcne nicht an das Tauschgesch\u00e4ft zwischen Union und ", " gebunden f\u00fchlen: Um die von der CSU geforderte M\u00fctterrente f\u00fcr \u00e4ltere Frauen durchzusetzen, gab Angela Merkel der von der SPD verlangten Fr\u00fchrente den Segen.", "Allerdings d\u00fcrfte die Bundeskanzlerin aus der R\u00fcckabwicklung eines Teils des Gesch\u00e4fts nicht ohne Blessuren hervorgehen. Es ist eine Sache, mehr Geld und Privilegien zu versprechen, eine andere, diese wieder zu nehmen. So k\u00f6nnte CDU-Pr\u00e4sidiumsmitglied Jens Spahn, der die Rente mit 63 streichen will, ein einsamer Rufer bleiben. Sein Vorsto\u00df zeigt aber, wo Geld liegt, das anderweitig besser verwendet w\u00e4re. Und er erinnert daran, gerade in der Rente nichts zu versprechen, was man schon nach kurzer Zeit bereut."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/details-zum-terroranschlag-in-new-york-15273100.html", "article_id": "15273100", "section": "politik", "article_headline": "Terror in Manhattan", "date": "01.11.2017", "author": "Klaus-Dieter Frankenberger", "article_text": ["Es ist der schwerste islamistisch inspirierte ", " seit \u201e9/11\u201c. Das Geschehen vom Dienstagnachmittag ist mit der Monstrosit\u00e4t des \u201eAngriffs auf Amerika\u201c, dessen systematischer Planung, Vorbereitung und Ausf\u00fchrung nicht zu vergleichen. Aber es ist ein weiterer Beleg daf\u00fcr, dass radikale Islamisten, ob als Einzelt\u00e4ter oder als Teil eines Netzwerks, in nahezu jeder Metropole der Welt ihr Mordwerk verrichten k\u00f6nnen. Die Terrormiliz \u201eIslamischer Staat\u201c verliert weiter an Boden im Irak und in Syrien, ihr sogenanntes Kalifat ist eine Farce. Aber, und das ist die traurige Wahrheit, es gibt viele potentielle Attent\u00e4ter, die bereit sind, der Aufforderung nachzukommen, \u201eUngl\u00e4ubige\u201c zu t\u00f6ten. In New York bezahlten acht Menschen einen Spaziergang mit dem Leben. Ein heiterer Nachmittag endete in einem Blutbad.", "Die Waffe, der sich der T\u00e4ter dabei bediente, ist mehr oder weniger die gleiche, die auch in Nizza, Berlin, London und Barcelona eingesetzt wurde: ein Fahrzeug. Pkw, Last- oder Pritschenwagen \u2013 sie werden zu Terrorwerkzeugen, f\u00fcr die man keine milit\u00e4rische Ausbildung braucht und gegen die es selbst bei rigorosen baulichen Ver\u00e4nderungen keinen umfassenden Schutz gibt. Es klingt zynisch: F\u00fcr Einzelg\u00e4nger sind sie die ideale Waffe; vor allem f\u00fcr solche, die sich selbst radikalisiert haben. Nach allem, was man bislang wei\u00df, war der T\u00e4ter von Manhattan so einer.", "Der Mann war 2010 aus Usbekistan in die Vereinigten Staaten gekommen. Allein das f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig dazu, dass Einwanderung und Einreise in den Fokus geraten. Pr\u00e4sident Trump wei\u00df nat\u00fcrlich sofort, was zu tun ist, und sieht in dem amerikanischen Lotterie-System f\u00fcr die Vergabe von Aufenthaltstiteln das \u00dcbel. Wenn es so einfach w\u00e4re. Denn der Mann soll sich erst im neuen Gastland radikalisiert, soll sich erst dort zum potentiellen Terroristen gewandelt haben. Aber auch einer, der sich seinen Aufenthaltstitel durch Leistung verdient, k\u00f6nnte ein zu allem bereiter Islamist werden. Will da einer am Gastland Rache \u00fcben, f\u00fcr was auch immer, aber religi\u00f6s verbr\u00e4mt? Ja, es ist richtig, dass jetzt, etwa von der Bundeskanzlerin, bekr\u00e4ftigt wird, wir, der Westen also, vertrauen auf die St\u00e4rke der demokratischen Gesellschaft und die \u00dcberzeugungskraft freiheitlicher Werte. Aber die Terroristen von heute kennen diese Werte \u2013 und werden zu mordenden Nihilisten. Warum?"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/die-sorgen-der-sicherheitsbehoerden-muessen-ernster-genommen-werden-15273102.html", "article_id": "15273102", "section": "politik", "article_headline": "Die Grenzen der Liberalit\u00e4t", "date": "01.11.2017", "author": "Jasper von Altenbockum", "article_text": ["Wieder nur Gl\u00fcck gehabt? Die Festnahme von Schwerin sollte, wie andere Erfolge im Kampf gegen den islamischen Terrorismus zuvor, nicht einfach abgehakt werden. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden sind besser, als sie gemacht werden. Es gab, der Fall Amri ist so schnell nicht vergessen, Vers\u00e4umnisse und bittere Niederlagen.", "Die sollten aber den Blick daf\u00fcr nicht verstellen, dass in einem Bundesstaat mit seiner vielgliedrigen Architektur die Sicherheit nicht schlechter aufgehoben ist als in straffer organisierten Staaten. Sieht man einmal vom chronischen Personalmangel bei ", " und Justiz ab: In Deutschland, wie in anderen europ\u00e4ischen Staaten auch, liegen die Unw\u00e4gbarkeiten im Kampf gegen den Terror weniger in staatlicher Organisation als vielmehr in der \u00dcberlagerung von Islamismus, unregulierter Einwanderung und neuen Formen der Rekrutierung terroristischer K\u00e4mpfer.", "Zumindest der Zusammenhang mit der Einwanderung soll \u2013 aus Angst vor Fremdenfeindlichkeit und Racheakten \u2013 hierzulande noch immer unter den Teppich gekehrt werden. Auch jetzt geh\u00f6rt es, da bekannt wurde, dass der Terrorverd\u00e4chtige Yamen A. vor zwei Jahren als syrischer \u201eFl\u00fcchtling\u201c nach Deutschland kam, zum guten Ton, \u201enicht alle Fl\u00fcchtlinge \u00fcber einen Kamm zu scheren\u201c. Als ob das jemand wollte.", "Der Grund f\u00fcr die Mahnung ist nicht die gerechte Bewertung der Hintergr\u00fcnde, sondern die Verteidigung einer angeblich unvermeidlichen Einwanderungspolitik. Es ist richtig: Weniger Einwanderung bedeutet nicht gleich weniger Terrorgefahr. Genauso richtig ist aber, dass, wenn vor zwei Jahren die Interessen der Sicherheitsbeh\u00f6rden etwas ernster genommen worden w\u00e4ren, die Vorurteile gegen\u00fcber dem \u201eMassenzustrom\u201c nicht ins Kraut geschossen w\u00e4ren. Jetzt erntet die AfD die Fr\u00fcchte.", "Die Antwort vor zwei Jahren war fatal: Jetzt erst recht! Noch heute halten viele AfD-Gegner den radikalen Trotzkopf f\u00fcr einen besonders klugen Ratgeber. Kommt eine \u201eJamaika\u201c-Koalition zustande, sitzen sie sogar in der Regierung. Immerhin sind die Gr\u00fcnen zu Zugest\u00e4ndnissen bereit, den Aktionsradius des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz zu erweitern. Wenig Bewegung wird es hingegen \u00fcberall dort geben, wo \u201e\u00dcberwachung\u201c angesagt ist. Nur mit klaren Sicherheitsgesetzen, angemessener Personalausstattung und kompromissloser Terrorabwehr wird sich aber eine liberale Einwanderungsgesellschaft rechtfertigen lassen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/faz-net-countdown-es-ist-zum-weinen-15273481.html", "article_id": "15273481", "section": "politik", "article_headline": "Es ist zum Weinen", "date": "02.11.2017", "author": "Oliver Georgi", "article_text": ["Wieder hat ein Terroranschlag Amerika ersch\u00fcttert, und w\u00e4hrend die Hintergr\u00fcnde der schrecklichen Tat noch ermittelt werden, besch\u00e4ftigt viele Journalisten weltweit wieder eine Frage: Wie soll man mit Terroristen wie dem von New York umgehen? Soll man ihren Namen nennen, ihr Foto zeigen, dem Bed\u00fcrfnis vieler Leser nach m\u00f6glichst vielen Informationen \u00fcber die Urheber solch furchtbarer Verbrechen nachgeben? Oder erf\u00fcllt man damit nicht gerade die selbstm\u00f6rderische Mission der Attent\u00e4ter, die vor allem eines wollen: gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr ihre kranken Taten und damit die Chance, sich bei ihren Mitstreitern als M\u00e4rtyrer zu pr\u00e4sentieren?", "Als 2016 ein Lastwagen auf der Uferpromenade von Nizza in eine Menschenmenge raste und etliche Menschen t\u00f6tete, ein \u00e4hnlich perfides Attentat wie jetzt in New York, entschieden einige franz\u00f6sische Medien danach, k\u00fcnftig keine Bilder und teilweise auch keine Namen von Terroristen mehr zu ver\u00f6ffentlichen. \u201eDas bringt nichts, abgesehen von der Ber\u00fchmtheit im Jenseits f\u00fcr die Autoren der Massaker\u201c, schrieb ein Sch\u00fcler in einer Petition, die weithin Beachtung fand. Sicher, die \u00d6ffentlichkeit hat auch ein Recht auf Informationen zu den T\u00e4tern - trotzdem ist die Initiative aus Frankreich allemal eine \u00dcberlegung wert. Auch wenn Kritiker einwenden werden, dass die verschleierte Identit\u00e4t der Attent\u00e4ter bei ihresgleichen dann umso mehr der Legendenbildung dienen k\u00f6nnte - und Terroristen im Zeitalter von sozialen Netzwerken l\u00e4ngst auch auf anderen Wegen zweifelhafte \u201eBer\u00fchmtheit\u201c wegen ihrer menschenverachtenden Taten erlangen k\u00f6nnen als \u00fcber die klassischen Medien. \u00a0", "Ungeachtet dieser Grundsatzdebatte wird die Suche nach den Hintergr\u00fcnden der Tat in Manhattan auch heute weitergehen - und damit auch die Diskussion \u00fcber die n\u00f6tigen politischen Konsequenzen. ", " erw\u00e4gt, den mutma\u00dflichen Attent\u00e4ter ins Gefangenenlager nach Guant\u00e1namo zu schicken und will die Visa-Vergabe versch\u00e4rfen - doch ob damit T\u00e4ter gestoppt w\u00fcrden, die sich wie in New York offenbar erst in Amerika radikalisiert haben, scheint zweifelhaft. \u201eSch\u00e4rfere Einreisebestimmungen \u00e4ndern nichts\u201c, glaubt jedenfalls auch der Chicagoer Politikwissenschaftler Robert Pape im ", ".", "F\u00fcr eine kurze Zeit, so zynisch das klingt, verschafft der Anschlag von New York Donald Trump aber auch wieder Luft, weil sie von der Russland-Aff\u00e4re ablenkt, die immer engere konzentrische Kreise um ihn zieht. Nach der Anklage seines fr\u00fcheren Wahlkampfchefs Paul Manafort und dessen Mitarbeiter Rick Gates wird die Luft f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten immer d\u00fcnner. Die j\u00fcngsten Berichte, dass Trump ein Treffen mit dem russischen Pr\u00e4sidenten ", " im Wahlkampf zumindest nicht kategorisch ausgeschlossen hat, erh\u00f6hen diesen Druck noch einmal. St\u00fcrzt Trump am Ende doch noch \u00fcber seine N\u00e4he zu Russland?", "Angesichts der aktuellen Geschehnisse in Amerika werden die kraftlosen Jamaika-Sondierungen, die heute in Berlin ohne die strittigen Knackpunkte Migration und Klimapolitik fortgef\u00fchrt werden, fast zu einer l\u00e4stigen Nebensache degradiert. Denn dass Jamaika genau das ist, eine l\u00e4stige Pflicht\u00fcbung und keine reine Herzensangelegenheit, daran lassen alle Beteiligten kaum einen Zweifel. Den Sondierern sei aber versichert, dass es f\u00fcr die W\u00e4hler mindestens genauso l\u00e4stig ist, dieser Schicksalgemeinschaft, die nicht miteinander will, aber eigentlich nicht ohne einander kann, wenn nicht Neuwahlen kommen sollen, beim endlosen Verhandeln in Trippelschritten zusehen zu m\u00fcssen. ", "Zum Weinen ist aber auch das Verhalten des abgesetzten katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont, der lieber noch eine Weile in Br\u00fcssel bleiben und nicht nach Hause zu seinem Volk zur\u00fcckkehren will, das er mit seinem Versprechen einer bl\u00fchenden separatistischen Zukunft verf\u00fchrt hat. Eigentlich soll Puigdemont heute vor dem Staatsgerichtshof in Madrid aussagen- weil er das wohl nicht tun wird, droht ihm ein (europ\u00e4ischer) Haftbefehl. Und mit dem wird es dann spannend, wenn Spanien von Belgien offiziell die Auslieferung von Puigdemont fordern sollte. ", "Unser Stuttgarter Korrespondent R\u00fcdiger Soldt beschreibt in der heutigen F.A.Z.,", "- ein sehr lesenswerter Text nicht nur f\u00fcr Eltern, die sich ja st\u00e4ndig die Frage stellen, was das Beste f\u00fcr ihre Kinder ist.", "Auf der Seite Zeitgeschehen widmen sich gleich ", " vor 100 Jahren, mit der Gro\u00dfbritannien dem j\u00fcdischen Volk eine Heimst\u00e4tte in Pal\u00e4stina zusicherte - ein Versprechen, das zwar zu einem Staat Israel f\u00fchrte, nicht aber zu einem Staat f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser.", " Das belegt auch der Titel ihres Textes: \u201eViele hatten Angst, ihn zu stoppen.\u201c"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kommentar-diesel-besteuerung-koennte-zum-politischen-selbstzuender-werden-15273050.html", "article_id": "15273050", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Politischer Selbstz\u00fcnder", "date": "02.11.2017", "author": "Manfred Sch\u00e4fers", "article_text": ["Besser h\u00e4tte der Zeitpunkt nicht sein k\u00f6nnen. Die Jamaika-Sondierer nehmen sich vor, die Subventionen zu durchforsten, um schwarz-gelb-gr\u00fcne W\u00fcnsche mit dem finanziell Machbaren zur Deckung bringen zu k\u00f6nnen \u2013 da legt der Bundesrechnungshof seinen Bericht zu den Herausforderungen und den Handlungsoptionen in den n\u00e4chsten vier Jahren vor.", " \u00d6kologische Gr\u00fcnde f\u00fcr die Beg\u00fcnstigung seien nicht erkennbar.", "Das unabh\u00e4ngige Amt stellt sich damit gegen das Bundesfinanzministerium, das bisher gebetsm\u00fchlenartig die Position vertreten hat, es handele sich nicht um eine Subvention. Zwar sei der Steuersatz f\u00fcr Diesel geringer als f\u00fcr Benzin, aber daf\u00fcr sei die Belastung dieser Autos bei der Kraftfahrzeugsteuer h\u00f6her.", "Wenn Union, FDP und Gr\u00fcne nicht unglaubw\u00fcrdig werden wollen, bevor sie angefangen haben zu regieren, sollten sie die Anregung der Beh\u00f6rde aufgreifen und die Argumente des Finanzministeriums sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. Was die Rechnungspr\u00fcfer so trocken anmerken, hat das Zeug zum Selbstz\u00fcnder."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/formel-1/kommentar-neustart-der-formel-1-15273039.html", "article_id": "15273039", "section": "sport", "article_headline": "Neustart der Formel 1", "date": "02.11.2017", "author": "Anno Hecker", "article_text": ["Jetzt geht\u2019s los! Das mag eine gewagte Behauptung sein mit Blick auf den Kampf in der ", ". Lewis Hamilton schie\u00dft doch seit Sonntag als neuer Champion um die Welt. Und in knapp vier Wochen ist die Saison mit Ende des Rennens in Abu Dhabi gelaufen. Aber das gro\u00dfe Wettrennen nimmt jetzt erst richtig Fahrt auf. Dabei geht es um die Zukunft der Formel 1, um eine bessere, schnellere, attraktivere, billigere. Wer wollte diesem sch\u00f6nen Ziel nicht zustimmen? Allein \u00fcber den Weg dorthin, das hat das j\u00fcngste Treffen aller beteiligten Gestalter am Dienstag bewiesen, besteht keine Einigkeit. Denn das Motorenkonzept, im Grunde eine leicht abgespeckte Version der gegenw\u00e4rtigen Formel mit einem 1,6-Liter gro\u00dfen Turbomotor samt sechs Zylindern, st\u00f6\u00dft auf Widerstand. Mercedes beeilte sich, den Plan als Vorschlag der Fia und des Rechteinhabers darzustellen. Der von Fans gew\u00fcnschten Renaissance des gewaltigen Formel-1-Sounds wird ein sch\u00f6ner Krach vorausgehen.", "Warum man schon drei Jahre vor der avisierten Umsetzung die Ohren spitzen sollte? Weil das Werben um das Wohl und Wehe der sogenannten K\u00f6nigsklasse nicht zu einem Kompromiss im allerbesten Sinne des Sports, sondern in einen veritablen, spannenden Machtkampf f\u00fchren wird: mit dem Ziel, die Hackordnung zu ver\u00e4ndern. Dass McLaren \u00fcber die Komplexit\u00e4t des Antriebs meckert und Red Bull behauptet, das gegenw\u00e4rtige System habe der Formel 1 \u201egeschadet\u201c, h\u00e4ngt unmittelbar mit der Wahrnehmung von St\u00e4rken und Schw\u00e4chen zusammen. Beide bauen gute Chassis, beide haben stets vom Verstand ihrer Aerodynamiker gelebt \u2013 und beide sind vom Mercedes-Motor abgeh\u00e4ngt worden. Auf der anderen Seite haben die Repr\u00e4sentanten der Stuttgarter bei allem Respekt vor ihren Ann\u00e4herungsvorschl\u00e4gen nicht das geringste Interesse, ihren \u00fcber Jahre aufgebauten Vorsprung aufzugeben. Sie jonglieren so virtuos mit Daten und Zahlen, dass der geneigte Zuschauer bei der Abw\u00e4gung aller Argumente nur zu einem Urteil kommen kann: Das Problem ist unl\u00f6sbar.", "Kurios, aber typisch ist in solchen F\u00e4llen die Anf\u00e4lligkeit des St\u00e4rksten. ", " hat nicht nur zum vierten Mal alle Titel gewonnen. Der deutsch-britisch-\u00f6sterreichischen Fahrgemeinschaft ist es auch gelungen, die zum Saisonstart eingef\u00fchrte letzte gr\u00f6\u00dfere Regel\u00e4nderung an der Spitze zu \u00fcberstehen. So eine Dominanz b\u00fcndelt die Kr\u00e4fte \u2013 der Opposition. Die Fia und die Rechtebesitzer, die sich im Sinne der Kunden (Fans) nach Abwechslung sehnen, werden zusammen mit dem gro\u00dfen Teil der Verlierer versuchen, die Mercedes-Stellung zu untergraben. Indem etwa dort Hightech beschr\u00e4nkt wird, wo der Branchenf\u00fchrer voraus ist. Das ist nicht nur ein spannendes, sondern auch ein riskantes Spiel. In der Regel endet so eine Jagd mit dem Ausstieg des in die Enge Getriebenen. Manche Formel-1-Akteure glauben, die Rennserie k\u00f6nne sich einen vergl\u00fchenden Stern leisten. Porsche will einsteigen. Gro\u00dfe Manager hielten alle im Rennen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/donald-trump-eine-lachnummer-15274497.html", "article_id": "15274497", "section": "politik", "article_headline": "Eine Lachnummer", "date": "02.11.2017", "author": "Klaus-Dieter Frankenberger", "article_text": ["Welche Strafe gegen den Attent\u00e4ter von New York verh\u00e4ngt wird \u2013 und ob \u00fcberhaupt \u2013, entscheidet ein Gericht. In L\u00e4ndern, in denen Rechtsstaatlichkeit und Gewaltenteilung zum Kern der inneren Ordnung geh\u00f6ren, tut das nicht die Regierung. Dem Pr\u00e4sidenten ", " passt das nicht; er hat wiederholt Richter verunglimpft, die es \u201ewagten\u201c, nicht in seinem Sinne zu urteilen.", "F\u00fcr den Attent\u00e4ter, der mit seinem Wagen acht Menschen get\u00f6tet hat und gegen den die Staatsanwaltschaft Strafantrag wegen Unterst\u00fctzung einer Terrororganisation gestellt hat, fordert er die Todesstrafe. Aber das zu fordern ist nicht seines Amtes.", "Trump will das Prinzip der Gewaltenteilung einfach nicht begreifen, es ist ihm gleichg\u00fcltig. Das amerikanische Justizwesen nennt er, der Pr\u00e4sident, einen Witz, eine Lachnummer. Der Mordfahrer verdient kein Mitleid. Dass er in seinem Krankenzimmer eine Fahne der Terrormiliz IS aufh\u00e4ngen will, verr\u00e4t seine menschenverachtende, islamistische Gesinnung.", "Aber \u00fcber sein Schicksal entscheidet nicht Trump. Er ist Oberbefehlshaber der Nation (und z\u00fcgelloser Obertwitterer), nicht ihr Oberrichter."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diesel-affaere/wie-klimafreundlich-ist-das-elektroauto-wirklich-15273918.html", "article_id": "15273918", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wie klimafreundlich ist das Elektroauto wirklich?", "date": "02.11.2017", "author": "Hanna Decker", "article_text": ["Ernst Ulrich von Weizs\u00e4cker ist nicht gerade als Feind umweltfreundlicher Mobilit\u00e4t bekannt. Ganz im Gegenteil: Der Physiker und Biologe hat sein Leben dem Umweltschutz verschrieben. In den 1990er Jahren baute er das renommierte Wuppertal-Institut f\u00fcr Klima, Umwelt, Energie auf, zog sp\u00e4ter f\u00fcr die ", " in den Bundestag ein und k\u00e4mpfte als Chef des Umweltausschusses unter der rot-gr\u00fcnen Regierung f\u00fcr \u00d6kosteuer, Atomausstieg und umweltfreundliche Autopolitik. Seit 2012 ist er Pr\u00e4sident der Nachhaltigkeitsorganisation \u201eClub of Rome\u201c. Ausgerechnet er bricht jetzt eine Lanze f\u00fcr Autos mit Benzinantrieb.", ": \u201eBitte kein Schnellschuss beim Verbrennungsmotor.\u201c Die Gr\u00fcnen fordern das Aus f\u00fcr solche Fahrzeuge bis zum Jahr 2030, Kanzlerin Angela Merkel will sie als \u201eBr\u00fcckentechnologie\u201c vorerst behalten. Umweltsch\u00fctzer Weizs\u00e4cker glaubt nicht, dass das Elektroauto in n\u00e4chster Zeit besser ist. Nat\u00fcrlich m\u00fcsse man die Technik weiterentwickeln. Aber mit Blick auf den heutigen Strommix sei das Elektroauto \u201eeher klimasch\u00e4dlicher als der Verbrennungsmotor\u201c. Zudem k\u00f6nne man \u201e\u00fcbersch\u00fcssigen Windstrom, der sonst vernichtet wird, in Wasserstoff oder Methan umwandeln und damit den klimaneutralen Verbrennungsmotor f\u00fcttern\u201c.", "Dass klassische batterieelektrische Fahrzeuge \u2013 aus der Umweltperspektive betrachtet \u2013 die bessere Alternative zu Autos mit Verbrennungsmotor sind, daran gibt es unter Fachleuten eigentlich keinen Zweifel. Zumindest dann, wenn der Strom, mit dem die Fahrzeuge betrieben werden, vollst\u00e4ndig aus erneuerbaren Energien stammt. Uneinig sind sich Ingenieurinnen und Ingenieure, ob das auch schon mit dem heutigen Strommix gilt. Im vergangenen Jahr stammte etwa 29 Prozent aus erneuerbaren Energiequellen, 52 Prozent aus fossilen Energietr\u00e4gern, also vor allem Kohle.", "In einem rechnerischen Vergleich kommt es auf viele verschiedene Faktoren an: Ber\u00fccksichtigt man nur die im Betrieb anfallenden CO2-Emissionen, oder auch die Energie, die f\u00fcr die Produktion des Akkus anf\u00e4llt? Wie gro\u00df ist der Akku im Fahrzeug und wie lange h\u00e4lt er? Vergleicht man den Durchschnitt aller Fahrzeuge auf dem Markt oder nimmt man zwei vergleichbare Fahrzeuge (z.B. Kleinwagen)?", "Und zuletzt: Rechnet man mit den CO2-Emissionen, die Deutschlands Strom derzeit verursacht? Mit denen, die er k\u00fcnftig verursachen wird? Oder mit denen, die er heute verursachen w\u00fcrde, wenn wegen Elektroautos mehr Strom produziert werden m\u00fcsste? Diese Stromrechnung ist die klimasch\u00e4dlichste. Zwei Beispiele:", "Von Skeptikern oft angef\u00fchrt wird eine Studie des schwedischen Umweltforschungsinstituts IVL, das sich die Batterieherstellung angeschaut hat. Demnach kann ein moderner Benziner 30.000 Kilometer weit fahren, bis er mit dem CO2-Aussto\u00df der Akkuproduktion f\u00fcr den Nissan Leaf gleichgezogen hat, f\u00fcr den Tesla sind es 100.000 Kilometer. Grund sind die Kohlenstoffdioxid-Emissionen, die bei der Herstellung von Lithium-Ionen-Akkus anfallen. Weite Teile der Produktion geschehen in L\u00e4ndern wie China, mit einem wenig umweltfreundlichen Strommix. Daraus ergibt sich eine entsprechende \u201eVorbelastung\u201c von Elektrofahrzeugen. Allerdings handelte sich die Studie Kritik ein, da nicht (ausreichend) ber\u00fccksichtigt werde, dass auch bei der Herstellung von Verbrennungsmotoren Energie verbraucht wird. Auch werden andere Schadstoffe wie Feinstaub oder Stickoxid nicht betrachtet.", "Auch das Freiburger \u00d6ko-Institut hat die Klimabilanz von Elektrofahrzeugen untersucht und mit denen von konventionellen Fahrzeugen verglichen. Es kommt zu dem Schluss, dass in der Summe \u201edie Klimabilanz eines Elektrofahrzeugs heute bereits gegen\u00fcber Pkw mit Verbrennungsmotor deutlich besser\u201c ist. Und weiter: \u201eErsetzt man ein mittleres Dieselfahrzeug mit einer Lebenslaufleistung von 180.000 Kilometern durch ein vergleichbares Elektroauto, so spart man \u00fcber die gesamte Lebensdauer des Fahrzeugs etwa ein Drittel der Treibhausgasemissionen ein.\u201c Dabei haben die Autoren der Studie angenommen, dass der Anteil der erneuerbaren Energien im Strommix mit der Nutzungsdauer stetig steigt. Bei einer Batteriekapazit\u00e4t von etwa 35 Kilowattstunden geht das \u00d6ko-Institut davon aus, dass die Herstellung eines Elektrofahrzeugs f\u00fcnf Tonnen Kohlendioxid mehr ausst\u00f6\u00dft als die eines konventionellen Autos.", "Weizs\u00e4cker weist au\u00dferdem auf Brennstoffzellenfahrzeuge hin, die \u201enormale\u201c (batterieelektrische) Fahrzeuge erg\u00e4nzen sollen. Bislang sind die ein Nischenprodukt, lassen sich aber innerhalb von Minuten auftanken und sind f\u00fcr den Schwerlastverkehr wohl besser geeignet. Au\u00dferdem bieten sie eine L\u00f6sung f\u00fcr \u00fcbersch\u00fcssigen Wind- und Solarstrom. Denn der kann per Elektrolyse in Wasserstoff umgewandelt und so gespeichert werden.", "Analysen der Forschungseinrichtung Reiner-Lemoine-Institut zeigen, dass batterieelektrische Fahrzeuge zwar weniger Energie f\u00fcr die Kraftstoffherstellung ben\u00f6tigen, aber schwerer in das Stromnetz eingebunden werden k\u00f6nnen. Denn dort, wo viele Elektroautos parken und laden, wird das Stromnetz vor Ort sehr stark belastet. Entweder muss die Last dann flexibel gestaltet werden \u2013 zum Beispiel \u00fcber gesteuertes Laden oder \u00fcber station\u00e4re Speicher \u2013 oder die Netzanschlussstelle muss verst\u00e4rkt werden. Tankstellen f\u00fcr Brennstoffzellenfahrzeuge brauchen dagegen weniger Ladeleistung. Wie die Untersuchungen zeigen, sinkt der Bedarf an zentralen (teuren) Gro\u00dfspeichern in einem Szenario, in dem beide Antriebstypen existieren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/sigmar-gabriel-alle-nur-nicht-ich-15274047.html", "article_id": "15274047", "section": "politik", "article_headline": "Alle, nur ich nicht", "date": "02.11.2017", "author": "Oliver Georgi", "article_text": ["Nach der Bundestagswahl war ", " lange in der Versenkung verschwunden, aber jetzt hat er sich zur\u00fcckgemeldet. Und wie! Per Interview in der \u201eZeit\u201c erteilt er Martin Schulz, seinem langj\u00e4hrigen Freund und Nachfolger als SPD-Vorsitzender, eine schallende Ohrfeige. Und das in einer Weise, dass sich all jene best\u00e4tigt f\u00fchlen d\u00fcrfen, die mit Gabriel ohnehin seit langem hadern. Und die ihm nie abgenommen haben, dass er als Parteivorsitzender mit erstem Zugriff auf die Kanzlerkandidatur aus reiner Selbstlosigkeit zugunsten von Schulz das Feld ger\u00e4umt hat.", "Die Wahlkampfstrategie: falsch. Der Wahlkampfslogan \u201eZeit f\u00fcr mehr Gerechtigkeit\": eine Fehlentscheidung. Die SPD nach der Wahl: zu sehr mit sich selbst und \u201eirgendwelchen Nebens\u00e4chlichkeiten des Wahlkampfs\u201c besch\u00e4ftigt und nicht mit einem \u201eoptimistischen Zukunftsentwurf\u201c. Alle m\u00f6glichen Gr\u00fcnde macht Gabriel f\u00fcr die desastr\u00f6se Lage der SPD aus, und selbst seine Gegner werden wohl zugeben, dass er mit manchem davon durchaus Recht hat. Dass er sich aber wie bei der Debatte um die Wahlkampfstrategie als einsamer Rufer in der W\u00fcste gibt und implizit vor allem ", " f\u00fcr die Misere verantwortlich macht, auch wenn er seinen Namen nicht nennt, wird viele Genossen endg\u00fcltig die Faust in der Tasche ballen lassen. Dass f\u00fcr Gabriel vor allem die anderen Schuld sind, er selbst aber nur am Rande beteiligt ist.", "Denn auch wenn Gabriel sich an der ein oder anderen Stelle reuig gibt (\u201eJa, sicher bin ich mit verantwortlich\u201c), tut er trotzdem so, als habe er mit der ", " in den vergangenen Monaten und Jahren nichts zu tun gehabt; als sei er selbst nicht bis zur Wahl von Schulz im M\u00e4rz Parteivorsitzender gewesen, der die strategische Ausrichtung der SPD und auch den anlaufenden Bundestagswahlkampf ma\u00dfgeblich mitbestimmt hat. Als Schulz das Ruder \u00fcbernahm, waren Moral und Umfragen der SPD nicht trotz Gabriel am Boden, sondern auch wegen ihm, weil sein erratischer Kurs als Parteivorsitzender die Sozialdemokraten und ihre W\u00e4hler zutiefst verunsichert hatte.", "Schulz, das konstatieren selbst solche Genossen, die sonst nicht viel Gutes an dem Mann aus W\u00fcrselen finden k\u00f6nnen, \u00fcbernahm einen Scherbenhaufen, der in der K\u00fcrze der Zeit kaum kernzusanieren war \u2013 nicht bis zur ", ", und erst recht nicht bis zu den Landtagswahlen im Fr\u00fchjahr, bei denen die SPD denn auch drei krachende Niederlagen einfuhr. Dass Gabriel jetzt behauptet, es sei kein Fehler gewesen, den Kanzlerkandidaten so sp\u00e4t zu benennen (weil er selbst monatelang mit sich und Schulz haderte) und im Gegenteil erkl\u00e4rt, er h\u00e4tte Schulz noch sp\u00e4ter benennen sollen, um ihn zu sch\u00fctzen, d\u00fcrfte bei vielen Genossen deshalb nur ein bitteres Lachen erzeugen. Selbst wenn in der Partei unbestritten ist, dass auch Schulz als Kandidat und Vorsitzender eklatante Fehler gemacht hat.", "Doch war es gerade Gabriel, der ein Gutteil dazu beigetragen hat, Schulz das Leben so schwer wie m\u00f6glich zu machen. Im Wahlkampf lie\u00df er immer wieder alle diplomatische Zur\u00fcckhaltung fahren und degradierte Schulz mit \u00f6ffentlichen Einw\u00fcrfen zum Nebendarsteller, obwohl beide eigentlich eine klare Rollenverteilung abgesprochen hatten: Schulz greift an, Gabriel h\u00e4lt sich als oberster deutscher Diplomat zur\u00fcck. Schon damals wuchsen bei vielen Genossen die Zweifel, ob Gabriel wirklich seinen Frieden mit Schulz und seinen Ambitionen gemacht habe \u2013 oder ob er insgeheim nicht doch eine R\u00fcckkehr in vordere Reihen plane.", "Dass er damit Erfolg haben k\u00f6nnte, glauben aber nur die wenigsten. Zu verbrannt ist die Erde, die Gabriel als Parteivorsitzender hinterlassen hat \u2013 und zu gro\u00df der Machtinstinkt von Martin Schulz, mag er noch so angeschlagen sein. Noch im Moment der Niederlage hat er mit Andrea Nahles eine Intimfeindin von Gabriel zur Fraktionsvorsitzenden gemacht und den Machtkampf zwischen ihm und seinem alten Freund, der auch ein Kampf um die Deutungshoheit der historischen Krise der SPD ist, vorerst f\u00fcr sich entschieden.", "Warum also tritt Gabriel jetzt so nach? Er k\u00f6nne es eben nicht lassen, sagen manche, die sein sprunghaftes Naturell kennen. Andere glauben, Gabriel wolle die Gunst der Stunde nutzen und Schulz vor dem Parteitag im Dezember sturmreif schie\u00dfen, um nach dessen R\u00fcckzug aus der Parteispitze doch selbst wieder ein W\u00f6rtchen bei der Zukunft der SPD mitzureden. Kaum jemand kann sich den homo politicus Gabriel schlie\u00dflich als zweiten Gerhard Schr\u00f6der vorstellen, der nach seinem Abschied aus der Politik das gro\u00dfe Geld bei Autokraten verdienen will. Oder ist seine Kritik an Schulz am Ende doch nicht mehr als ein Rachefeldzug eines entt\u00e4uschten Egos?", "Denkbar ist bei Gabriel immer vieles. Er werde der SPD k\u00fcnftig als \u201eWassertr\u00e4ger\u201c dienen und \u201emit Patenschaften neue SPD-Ortsvereine gr\u00fcnden\u201c, sagte er scheinbar bescheiden in dem \u201eZeit\u201c-Interview. Nur das scheint schwer vorstellbar."]}
]