[
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/die-sorgen-der-sicherheitsbehoerden-muessen-ernster-genommen-werden-15273102.html", "article_id": "15273102", "section": "politik", "article_headline": "Die Grenzen der Liberalit\u00e4t", "date": "01.11.2017", "author": "Jasper von Altenbockum", "article_text": ["Wieder nur Gl\u00fcck gehabt? Die Festnahme von Schwerin sollte, wie andere Erfolge im Kampf gegen den islamischen Terrorismus zuvor, nicht einfach abgehakt werden. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden sind besser, als sie gemacht werden. Es gab, der Fall Amri ist so schnell nicht vergessen, Vers\u00e4umnisse und bittere Niederlagen.", "Die sollten aber den Blick daf\u00fcr nicht verstellen, dass in einem Bundesstaat mit seiner vielgliedrigen Architektur die Sicherheit nicht schlechter aufgehoben ist als in straffer organisierten Staaten. Sieht man einmal vom chronischen Personalmangel bei ", " und Justiz ab: In Deutschland, wie in anderen europ\u00e4ischen Staaten auch, liegen die Unw\u00e4gbarkeiten im Kampf gegen den Terror weniger in staatlicher Organisation als vielmehr in der \u00dcberlagerung von Islamismus, unregulierter Einwanderung und neuen Formen der Rekrutierung terroristischer K\u00e4mpfer.", "Zumindest der Zusammenhang mit der Einwanderung soll \u2013 aus Angst vor Fremdenfeindlichkeit und Racheakten \u2013 hierzulande noch immer unter den Teppich gekehrt werden. Auch jetzt geh\u00f6rt es, da bekannt wurde, dass der Terrorverd\u00e4chtige Yamen A. vor zwei Jahren als syrischer \u201eFl\u00fcchtling\u201c nach Deutschland kam, zum guten Ton, \u201enicht alle Fl\u00fcchtlinge \u00fcber einen Kamm zu scheren\u201c. Als ob das jemand wollte.", "Der Grund f\u00fcr die Mahnung ist nicht die gerechte Bewertung der Hintergr\u00fcnde, sondern die Verteidigung einer angeblich unvermeidlichen Einwanderungspolitik. Es ist richtig: Weniger Einwanderung bedeutet nicht gleich weniger Terrorgefahr. Genauso richtig ist aber, dass, wenn vor zwei Jahren die Interessen der Sicherheitsbeh\u00f6rden etwas ernster genommen worden w\u00e4ren, die Vorurteile gegen\u00fcber dem \u201eMassenzustrom\u201c nicht ins Kraut geschossen w\u00e4ren. Jetzt erntet die AfD die Fr\u00fcchte.", "Die Antwort vor zwei Jahren war fatal: Jetzt erst recht! Noch heute halten viele AfD-Gegner den radikalen Trotzkopf f\u00fcr einen besonders klugen Ratgeber. Kommt eine \u201eJamaika\u201c-Koalition zustande, sitzen sie sogar in der Regierung. Immerhin sind die Gr\u00fcnen zu Zugest\u00e4ndnissen bereit, den Aktionsradius des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz zu erweitern. Wenig Bewegung wird es hingegen \u00fcberall dort geben, wo \u201e\u00dcberwachung\u201c angesagt ist. Nur mit klaren Sicherheitsgesetzen, angemessener Personalausstattung und kompromissloser Terrorabwehr wird sich aber eine liberale Einwanderungsgesellschaft rechtfertigen lassen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/jamaika-sondierungen-alle-schauen-auf-juergen-trittin-15267917.html", "article_id": "15267917", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Der Steuer-Mann", "date": "31.10.2017", "author": "Ralph Bollmann", "article_text": ["Eine Woche vor der Bundestagswahl war es, die Gr\u00fcnen trafen sich im viel zu engen Sch\u00f6neberger Gasometer zum Parteitag. Recht kurzfristig hatten sie ihn angesetzt, als Reaktion auf das gleichzeitige Treffen der FDP. Die Parteif\u00fchrung wollte die W\u00e4hler mobilisieren, indem sie einen Kampf um den Platz drei im Parteiensystem inszenierte. ", " glaubte daran nicht, er stand hinten im Publikum, \u00e4tzte \u00fcber die Flausen der beiden Spitzenkandidaten Cem \u00d6zdemir und Katrin G\u00f6ring-Eckardt. Um den dritten Rang gehe es doch l\u00e4ngst nicht mehr, schimpfte er in dem vollen Bewusstsein, dass ein Journalist ihn sah und h\u00f6rte. Sondern blo\u00df noch um Platz sechs, sprich: die Bedeutungslosigkeit.", "Formal betrachtet, traf Trittins Prognose ein. Tats\u00e4chlich sitzen die Gr\u00fcnen jetzt als kleinste der sechs Fraktionen im Bundestag. Aber sie sind nicht so weit abgeschlagen, wie es Trittin und andere Skeptiker erwarteten. Ihre 8,9 Prozent bleiben nur knapp hinter dem Resultat der Linkspartei und dem Triumph der ", " zur\u00fcck. Vor allem: Die einstigen \u201eAlternativen\u201c sind als Regierungspartei alternativlos geworden, seit sich die SPD in die Opposition verabschiedete.", "Mit anderen Worten: Trittin hatte sich get\u00e4uscht. Ganz so unf\u00e4hig, wie er mit der Arroganz des Hochbegabten dachte, waren seine Nachfolger nicht. Noch gr\u00f6\u00dfer war allerdings der Irrtum der beiden Spitzenkandidaten vom Realo-Fl\u00fcgel. Sie glaubten, sie h\u00e4tten \u00fcber ihren linken Widersacher triumphiert, ihn in der Bedeutungslosigkeit versenkt. G\u00f6ring-Eckardt war t\u00f6richt genug, das schon vor der Wahl zu sagen. \u201eHerr Trittin wird in m\u00f6glichen Koalitionsverhandlungen keine Rolle spielen\u201c, erl\u00e4uterte sie vier Wochen vor der Wahl. Und leistete damit einen weiteren Beitrag dazu, dass es jetzt ganz anders kommt.", "Seit gut einer Woche laufen die Sondierungsgespr\u00e4che zwischen den vier Parteien, dreimal haben sie sich bislang in gro\u00dfer Runde getroffen. Und jedes Mal, wenn die Unterh\u00e4ndler in der Parlamentarischen Gesellschaft beisammen sitzen, wandern unter den Kronleuchtern die bangen Blicke auf einen Mann, den einzigen unter den gr\u00fcnen Bundespolitikern, der in der Runde stets mit Krawatte auftritt: auf J\u00fcrgen Trittin. Der 63-j\u00e4hrige Niedersachse, der formal nichts weiter ist als ein gew\u00f6hnlicher Abgeordneter aus G\u00f6ttingen und zuletzt ein einfaches Mitglied des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses, steht im Mittelpunkt. Ob das Jamaika-B\u00fcndnis zustande kommt oder am Ende doch noch scheitert, so glauben viele, h\u00e4ngt am Ende vor allem an ihm, auch bei den heiklen Fragen Klima und Migration.", "Er ist der gr\u00fcne Verhandlungsf\u00fchrer f\u00fcr die zentralen Themen der Haushalts- und Steuerpolitik, manche halten es nicht f\u00fcr ausgeschlossen, dass er noch mal Minister wird, wom\u00f6glich sogar f\u00fcr Finanzen. Er gibt Interviews, kommentiert die Verhandlungsergebnisse in \u201eBild\u201c und Glotze, wie sein Weggef\u00e4hrte und Widersacher ", " formuliert h\u00e4tte, er \u00e4rgert die Gespr\u00e4chspartner. Er ist es, der den linken Fl\u00fcgel seiner Partei von einer Koalition mit FDP und Union \u00fcberzeugen k\u00f6nnte, niemand sonst h\u00e4tte die Autorit\u00e4t. Aber keiner wei\u00df, was Trittin will. Deshalb schauen alle jetzt auf ihn."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/sparen-und-geld-anlegen/richtig-sparen-reich-werden-mit-25-euro-im-monat-15267968.html", "article_id": "15267968", "section": "finanzen", "article_headline": "Reich werden \u2013 mit nur 25 Euro", "date": "31.10.2017", "author": "Dyrk Scherff", "article_text": ["H\u00e4tten Sie auch gerne ohne gro\u00dfen Aufwand 70.000 Euro auf dem Konto? Aber gerne doch, werden Sie wohl antworten. Und gleich einschr\u00e4nken: Leider k\u00f6nnen darauf nur Erben oder Superverdiener hoffen. Doch weit gefehlt. Jedermann kann das schaffen \u2013 wer lange genug spart, dem reichen 25 Euro im Monat.", "Diese Botschaft steht am Weltspartag bei Banken und Sparkassen nicht im Mittelpunkt. Jedes Jahr kommen die Kinder wieder in die Filialen, bringen ihre Spardosen mit. Die Eltern erz\u00e4hlen, dass es fr\u00fcher auf dem Konto noch sch\u00f6n viele Zinsen gab. Und sie werden klagen, dass es sich heute leider kaum mehr lohnt zu sparen, in Zeiten von Null- und Negativzinsen.", "Das ist ein Trugschluss. Auch heute kann man noch mit wenig Geld viel Geld anh\u00e4ufen. Das ist vielleicht schwerer als fr\u00fcher, aber immer noch ziemlich einfach. Man muss kein B\u00f6rsenprofi werden, um das zu schaffen. Und man muss sich auch nicht in unseri\u00f6se, wilde Zockereien st\u00fcrzen.", "N\u00f6tig ist nur ein bisschen Disziplin, Ausdauer und ein rechtzeitiger Motivationsschub, um so fr\u00fch wie m\u00f6glich mit dem Sparen zu beginnen \u2013 womit wir wieder bei den Kindern und Jugendlichen w\u00e4ren, die am morgigen Montag ihre Spardosen zu den Banken tragen. Viel Geld ist jedenfalls nicht n\u00f6tig. Die Standardausrede, man habe nichts zum Sparen \u00fcbrig, sollte man sich selbst nicht durchgehen lassen.", "Es geht um kleine Summen. 25 Euro, das bedeutet, einmal weniger mit dem Partner ins Kino zu gehen. Oder einmal zu Hause statt im Restaurant zu essen. Selbst 100 Euro im Monat k\u00f6nnten viele zur Seite legen. Der Trick: Das Geld sollte zu Monatsanfang abgebucht werden, wenn gerade das Gehalt \u00fcberwiesen wurde. Dann gew\u00f6hnt man sich gar nicht erst daran, mehr zu haben und auszugeben. Viele sind \u00fcberrascht, dass sie trotzdem keine gro\u00dfen Entbehrungen erleiden m\u00fcssen, wie sie vielleicht vorher bef\u00fcrchtet hatten.", "Wichtig ist, dass man seine 25 oder 100 Euro wirklich jeden Monat spart \u2013 nicht nur, wenn es vielleicht gerade keine andere Verwendung daf\u00fcr gibt. Um gar nicht erst in Versuchung zu kommen, sollte man einen Sparplan einrichten. So wird das Geld jeden Monat vom Girokonto abgebucht und automatisch angelegt. Der Sparer muss sich um nichts k\u00fcmmern. Es soll ja bequem sein und keine Arbeit machen. Jede Bank hat solche Sparpl\u00e4ne im Programm.", "Das allerwichtigste ist, fr\u00fch mit dem Sparen anzufangen. Jedes Jahr mehr bringt bares Geld", " Das f\u00e4llt vielen schwer, denn es gibt immer vermeintlich gute Gr\u00fcnde, mit dem Sparen noch etwas zu warten. Erst einmal das Studium beenden, vorher geht nat\u00fcrlich gar nichts, hei\u00dft es dann. Oder zun\u00e4chst das erste eigene Geld genie\u00dfen. Und danach mit dem Partner die erste gemeinsame Wohnung richtig sch\u00f6n einrichten. Andere st\u00fcrzen sich in die Familienplanung, da wird es finanziell eh eng. Dann kommt das Haus \u2013 da bleibt auch nichts \u00fcbrig, redet man sich ein. Bevor man sich versieht, ist man 35 oder sogar 40 Jahre alt und hat schon 15 Jahre f\u00fcrs Sparen verloren.", "Das kann am Ende einen Unterschied von 10.000 Euro und mehr ausmachen. Mal ehrlich: 25 Euro im Monat sind auch in diesen Zeiten immer \u00fcbrig. Wer also fr\u00fch anf\u00e4ngt, am besten schon im Studium, sp\u00e4testens mit dem Start in den Beruf \u2013 der hat 40 oder 50 Jahre bis zum Rentenbeginn, um sich eine sch\u00f6ne Summe anzusparen. Und sogar noch mehr, wenn schon die Eltern diese Grundprinzipien beherzigt und jeden Monat etwas f\u00fcr ihre Kinder zur\u00fcckgelegt haben.", "Wer das verinnerlicht, der kann mit berechtigter Hoffnung an das Sparplan-Wunder glauben. Er kann mit 25 Euro wirklich 70.000 Euro ansparen, der mit 100 Euro im Monat sogar auf fast 300.000 Euro hoffen \u2013 und mit monatlich 200 Euro sogar auf eine halbe Million Euro.", "Das geht selbstverst\u00e4ndlich nicht, wenn man das Geld auf ein Tagesgeldkonto mit 0,5 Prozent Verzinsung packt. Das Motto muss lauten: Rendite rauf, Kosten nach unten. Dazu m\u00fcssen die Sparer ein paar Risiken eingehen, die sich \u00fcber den langen Zeitraum aber in Grenzen halten. Sie kommen an Aktien nicht vorbei. Nur sie werfen die Renditen ab, um sechsstellige Summen anzusparen. So hat der ", ", in dem die wichtigsten deutschen Aktiengesellschaften versammelt sind, in den vergangenen Jahrzehnten im Durchschnitt immerhin acht Prozent Jahresgewinn erzielt \u2013 unabh\u00e4ngig vom Zeitpunkt und trotz einiger heftiger Crashs zwischendurch. Der Dax steht derzeit so hoch wie nie, allein in diesem Jahr hat er 14 Prozent hinzugewonnen. Andere Anlageregionen haben in den zur\u00fcckliegenden Dekaden durchschnittliche Renditen von sechs bis acht Prozent im Jahr geschafft."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/ungluecke/debatte-ueber-notschleppkonzept-da-kann-man-mehr-machen-15272400.html", "article_id": "15272400", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Eine existenzielle Frage", "date": "01.11.2017", "author": "Sebastian Eder", "article_text": ["Ralf Wandelt wei\u00df, wie es sich anf\u00fchlt, bei tosendem Sturm im offenen Meer auf einem riesigen Frachter festzusitzen. Der heutige Dekan des Fachbereichs Seefahrt an der Jade Hochschule in Elsflet war selbst Nautischer Wachoffizier auf einem Schiff, das vor der K\u00fcste Gro\u00dfbritanniens von einem Sturm getroffen wurde. \u201eDie Maschine hatte 18.000 PS, aber konnte nichts mehr ausrichten\u201c, erz\u00e4hlt er. Gef\u00e4hrlich sei das normalerweise nicht. \u201eDas kommt schon mal vor. Man braucht nur Platz.\u201c", "Genau dieser Platz fehlte der \u201eGlory Amsterdam\u201c am Sonntag, nachdem sie sich w\u00e4hrend des Herbststurms \u201eHerwart\u201c von ihrem Ankerplatz in der Deutschen Bucht losgerissen hatte. Das f\u00fcr solche F\u00e4lle zust\u00e4ndige Havariekommando schaffte es nicht, den 225 Meter langen Massengutfrachter abzuschleppen. Der Havarist landete schlie\u00dflich auf einer Sandbank vor der Nordseeinsel Langeoog \u2013 dort liegt er seitdem.", "Der Frachter hatte seine Ladung am Hamburger Hafen gel\u00f6scht und war in der Tiefwasserreede vor Anker gegangen. Ein normaler Vorgang, wenn ein Sturm aufzieht? Ralf Wandelt sagt: \u201eEs ist durchaus \u00fcblich, bei schlechtem Wetter den Hafen zu verlassen, da kann so ein gro\u00dfes Schiff ja viel kaputt machen. Ob man dann unbedingt an einer relativ sensiblen Stelle in K\u00fcstenn\u00e4he ankern muss, ist eine andere Frage.\u201c", "Die Bergung des Frachters kam am Mittwoch langsam voran. Eine erste Leinenverbindung zwischen dem Frachter und einem Schlepper wurde am Mittag hergestellt. Insgesamt sind Verbindungen zu zwei Schleppern notwendig, um die \u201eGlory Amsterdam\u201c zu sichern, damit sie nicht weiter in Richtung Land getrieben wird. Dann sollen rund 20.000 Tonnen Ballastwasser von dem Frachter abgepumpt werden, um ihn leichter zu machen. Die Experten hoffen, die \u201eGlory Amsterdam\u201c bis zum Wochenende bergen zu k\u00f6nnen.", "Unterdessen lief die Debatte \u00fcber die Ursache der Havarie weiter. Nach Ansicht des nieders\u00e4chsischen Umweltministers Stefan Wenzel (Gr\u00fcne) war die Besatzung des Frachters zu schlecht ausgebildet. \u201eIch vermute, dass es hier menschliches Versagen gab, sonst h\u00e4tte man ja auch nicht Experten \u00fcbersetzen m\u00fcssen.\u201c Weltweit m\u00fcssten Schiffbesatzungen k\u00fcnftig besser ausgebildet sein und Schiffe sicherer gebaut werden. Zugleich wurde aber auch die Kritik am Havariekommando lauter, das dem Bund und den K\u00fcstenl\u00e4ndern untersteht. Langeoogs Inselb\u00fcrgermeister Uwe Garrels (parteilos) sagte: \u201eDas Sicherheitskonzept muss dringend kritisch \u00fcberpr\u00fcft werden. Es hat sich gezeigt, dass es im Ernstfall nicht z\u00fcndet.\u201c F\u00fcr die Menschen auf den Nordseeinseln sei es eine existenzielle Frage, die Natur zu sch\u00fctzen. \u201eWir sind hier zu hundert Prozent vom Tourismus abh\u00e4ngig.\u201c", "Auch Ralf Wandelt von der Hochschule in Elsfleth sagte: \u201eDas Notschleppkonzept kann verbessert werden. Es br\u00e4uchte mehr Schiffe und mehr Leute, die besser ausgebildet sind.\u201c Das aktuelle Konzept wurde als Reaktion auf die Havarie der \u201ePallas\u201c entwickelt, die 1998 nach mehreren missgl\u00fcckten Schleppversuchen im Wattenmeer strandete. Amrum und F\u00f6hr wurden mit Schwer\u00f6l verunreinigt, rund 16.000 Seev\u00f6gel verendeten.", "Das Havariekommando entschied sich am Dienstag dagegen, das Schwer\u00f6l von der \u201eGlory Amsterdam\u201c abzupumpen, weil die Gefahr einer Verunreinigung des Wassers dabei h\u00f6her sei, als wenn man den Treibstoff im Tank lasse. Schwer\u00f6l hat eine \u00e4hnliche Konsistenz wie Teer und m\u00fcsste auf dem Schiff erst mal stark erhitzt werden, bevor man es abpumpen k\u00f6nnte.", "Der Vorsitzende des Verbandes der Deutschen Kutter- und K\u00fcstenfischer bef\u00fcrchtete am Mittwoch noch immer, dass es nun zu einer \u00e4hnlichen Katastrophe wie 1998 kommt. \u201eIch habe Angst, dass der Sand unter dem Frachter weggesp\u00fclt wird, das Schiff auseinanderbricht und die 1800 Tonnen Schwer\u00f6l ins Meer laufen\u201c, sagte Dirk Sander. \u201eDas w\u00e4re der Supergau.\u201c Auch er stelle sich die Frage, ob die Ma\u00dfnahmen zum Schutz des Wattenmeeres ausreichend sind. \u201eDas war ja nun kein Jahrtausendsturm.\u201c B\u00fcrgermeister Garrels stimmte zu: \u201eDer Sturm war nicht v\u00f6llig au\u00dfergew\u00f6hnlich.\u201c Im Gegensatz zu dem Fischer sch\u00e4tzte er die Situation aber als mittlerweile \u201estabil\u201c ein. \u201eEs ist gut, dass man mit Bedacht vorgeht.\u201c Die Havarie der \u201eGlory Amsterdam\u201c k\u00f6nne so im R\u00fcckblick vielleicht sogar zu einem \u201eguten Ungl\u00fcck\u201c werden. \u201eAber daf\u00fcr muss sie als Hinweis verstanden werden, dass das Sicherheitssystem nicht funktioniert.\u201c"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/in-der-ruhe-liegen-ideen-fuer-kunst-am-handgelenk-uhrenmanufaktur-shorokhoff-15271754.html", "article_id": "15271754", "section": "rhein-main", "article_headline": "In der Ruhe liegen Ideen f\u00fcr Kunst am Handgelenk", "date": "01.11.2017", "author": "Thorsten Winter", "article_text": ["Das ist die Geschichte eines ehemaligen Jungkommunisten, der im russischen Auftrag in Hessen die Marktwirtschaft kennenlernen sollte. Sie handelt von einem Architekten, der es im Laufe von nur zehn Jahren in der un\u00fcbersichtlichen Uhrenbranche zu einem der wenigen Hersteller unverwechselbarer Kreationen gebracht hat. Von einem, der seine Uhren in Hongkong genauso verkauft wie in Deutschland und neuerdings in Mexiko. Einem Mann aus Moskau, der sich von Jazz-Pianistinnen inspirieren l\u00e4sst und der f\u00fcr neue Ideen die Ruhe und Beschaulichkeit seiner Wahlheimat am Bayerischen Untermain sucht. Im B\u00fcro von Alexander Shorokhoff in Alzenau k\u00fcnden Urkunden von Design-Preisen. Besonders stolz ist der Mittelst\u00e4ndler auf einen Publikumspreis. Mittlerweile baut er auch Uhren f\u00fcr 35.000 Euro das St\u00fcck und bekommt Auftr\u00e4ge f\u00fcr kostspielige Unikate. Aber der Reihe nach.", "Der Eiserne Vorgang war noch nicht lange gefallen, da schickte ihn seine alte Heimat nach Wiesbaden. Er schnupperte in die westdeutsche Wirtschaftsordnung hinein, und das sollte sich bald f\u00fcr ihn auszahlen. Nach der R\u00fcckkehr nach Moskau unterbreitete ihm der Chef der russischen Uhrenmarke ein Angebot: den Aufbau eines Vertriebs f\u00fcr die Firma. Obwohl Shorokhoff bis dahin mit Uhren nichts zu tun gehabt hatte, nahm er an. Er lie\u00df sich in Frankfurt nieder, trat in den Verband der Uhrenhersteller ein, kn\u00fcpfte Kontakte zu H\u00e4ndlern, merkte aber bald: Hier l\u00e4uft etwas schief. Denn w\u00e4hrend er die mit robusten Werken ausgestatteten Poljot-Uhren zu regul\u00e4ren Preisen anbot, verkauften fliegende H\u00e4ndler nicht nur in Berlin entsprechende Ware auf sogenannten Russenm\u00e4rkten zu Dumping-Preisen.", "Shorokhoff zog die Konsequenzen. Er gr\u00fcndete seine erste eigene Marke und nannte sie Poljot International. In seinen Kreationen tickten Werke der russischen Marke, vor allem das Chronographenwerk 3133 mit Stoppfunktion. Als Erstling brachte er die \u201eBasilika\u201c heraus. Der teilweise in kyrillischer Schrift gehaltene Name und ein Zwiebelturm als Logo wiesen auf die Wurzeln des Unternehmers hin. In jenen Tagen z\u00e4hlte seine Firma drei Leute: den Gr\u00fcnder und zwei Uhrmacher. Auf die \u201eBasilika\u201c folgten Dutzende weiterer Uhren der Marke Poljot International, zudem f\u00fchrte Shorokhoff eine Zweitmarke ein. Sie hei\u00dft wie seine erste Kreation.", "Bis 2010 f\u00e4hrt er zweigleisig und macht sich mit beiden Marken einen Namen. 2011 wagt Shorokhoff dann den Sprung auf eine neue Ebene. Er bringt Uhren unter seinem Namen heraus. Von Poljot International und Basilika unterscheiden sie sich in zweierlei Hinsicht. Mit der Marke Alexander Shorokhoff strebt der Unternehmer in das zuvor den Schweizern und Marken aus Sachsen vorbehaltene Luxussegment. Mit der Reihe \u201eAvantgarde\u201c beansprucht er, \u201eKunst am Handgelenk\u201c zu machen. Indem er die \u201e12\u201c oben auf dem Zifferblatt durch die \u201e60\u201c, die \u201e4\u201c durch die \u201e20\u201c und die \u201e8\u201c durch die \u201e40\u201c ersetzt, gibt er seinen Uhren ein individuelles Gesicht. Zumal der Liebhaber von Avantgarde-Kunst keine Scheu vor wilden Mustern hat.", "So zeigt das Zifferblatt des nach Treffen mit der Jazz-Pianistin Dennerlein entworfenen Modells \u201eBarbara\u201c in der Mitte einen Notenschl\u00fcssel und au\u00dfen schwarze und wei\u00dfe Striche nach dem Vorbild der Klaviertasten. F\u00fcr das Modell \u201eBabylonian I\u201c l\u00e4sst Shorokhoff Halbmond und Sonne um das Zentrum kreisen und hat einen Perlmuttring mit Tierkreiszeichen in Blaut\u00f6nen auf das Zifferblatt gelegt. Jedes Tierkreiszeichen deckt eine Stunde ab. Das Zifferblatt des mit dem German Design Award 2017 pr\u00e4mierten Modells \u201eWinter\u201c zeigt \u00c4ste, die von einer glitzernden Schneedecke aus Diamanten bedeckt sind.", "Das klingt verr\u00fcckt, ist aber erfolgreich. Shorokhoff schreibt Gewinne und plant nach seinen Worten fest mit dem Bau einer Manufaktur. Wo sie entstehen und wie sie aussehen solle, sei mit der Stadt Alzenau l\u00e4ngst gekl\u00e4rt. Noch fehlt etwas Geld. Doch seine Tochter, die im Marketing mitarbeitet, z\u00e4hlt auf den Neubau. \u201eSie sagt zu mir, das ist das Wichtigste, das du mir hinterlassen solltest\u201c, erz\u00e4hlt der Chef von 17 Angestellten und lacht."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/wohnen/wohnen-in-hamburg-wilhelmsburg-so-lebt-es-sich-im-viertel-15267860.html", "article_id": "15267860", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Da traut ihr euch hin?", "date": "31.10.2017", "author": "Judith Lembke", "article_text": ["Als Simon Deimel und seine Frau Sabrina vor vier Jahren aus dem gutb\u00fcrgerlichen Winterhude den Sprung \u00fcber die Elbe wagten, sagten ihre Freunde: \u201eWas, ihr traut euch nach Wilhelmsburg?\u201c Als ihre Freunde zum ersten Mal zu Besuch waren, hie\u00df es dann: \u201eSo schlimm ist es hier ja gar nicht.\u201c Simon Deimel grinst: \u201eUnd jetzt sagen sie: H\u00e4tten wir das damals blo\u00df auch gemacht.\u201c Der junge Familienvater sitzt vor gro\u00dfen Fenstern auf einem sonnenbeschienenen Ecksofa, w\u00e4hrend seine drei Jahre alte Tochter Mia in einem Bilderbuch bl\u00e4ttert. Familie Deimel wohnt in einem der H\u00e4user, die im Rahmen der ", " (IBA) entstanden sind, die zwischen 2006 und 2013 in Wilhelmsburg lief. Aus ihrer Wohnung schauen sie direkt auf den neu angelegten Inselpark, der mittlerweile Besucher aus ganz Hamburg auf die gr\u00f6\u00dfte bewohnte Flussinsel Europas lockt.", "In direkter Nachbarschaft zu ihrem \u201eSmart Price House\u201c, einem innovativen Holzbau, wohnen die anderen \u201eInselpioniere\u201c, wie Deimel seine Familie und die anderen Wagemutigen nennt \u2013 unter anderem in schwimmenden Geb\u00e4uden und einem Algenhaus, in dessen Fassade Mikroalgen zur W\u00e4rmegewinnung produziert werden. Es ist die gr\u00fcne Umgebung und die gute Anbindung an die Innenstadt, die man von Wilhelmsburg in zehn Minuten mit der S-Bahn erreicht, auf die Deimels Freunde neidvoll blicken. Vor allem aber ist es der Preis, den sie f\u00fcr ihr Eigentum bezahlt haben: 2900 Euro je Quadratmeter haben die jungen Eltern f\u00fcr ihre knapp 120 Quadratmeter gro\u00dfe neue Wohnung ausgegeben \u2013 daf\u00fcr bekommt man auf dem \u00fcberhitzten Immobilienmarkt der Hansestadt sonst gerade einmal eine Wohnung zur Kernsanierung.", "Doch als sie sich f\u00fcr den Kauf entschieden, war noch nicht abzusehen, ob das Ziel der Bauausstellung aufgehen w\u00fcrde, den Stadtteil aufzuwerten, ohne die angestammte Bev\u00f6lkerung zu verdr\u00e4ngen. Anfang des Jahrtausends hat Hamburg den \u201eSprung \u00fcber die Elbe\u201c zu einem Leitziel der Stadtentwicklung gemacht. Man wollte die einzigartige Chance nutzen, mitten in der Stadt zu wachsen. Brachen und stillgelegte Hafenanlagen sollten k\u00fcnftig von jungen Familien bev\u00f6lkert werden. Aber Wilhelmsburg, das war auch die Insel der Abgeh\u00e4ngten, bekannt daf\u00fcr, dass in den Klassen mitunter kein einziges Kind mit deutscher Muttersprache sa\u00df. Anfang des Jahrtausends wurde der Stadtteil in ganz Deutschland bekannt, als Kampfhunde auf dem Schulhof einen Sechsj\u00e4hrigen totbissen.", "Nicht nur geographisch war Wilhelmsburg jahrzehntelang vom Rest der Stadt separiert. Schon Ende des 19. Jahrhunderts quartierte die Hamburger B\u00fcrgerschaft die oft bettelarmen Auswanderer, die sich aus dem Hamburger Hafen nach Amerika einschifften, auf den Elbinseln ein. Als nach der verheerenden Sturmflut 1962 viele Wilhelmsburger ihre Insel verlie\u00dfen, f\u00fcllten Einwanderer die L\u00fccke.", "Auch heute ist der Anteil an Leistungsempf\u00e4ngern noch immer deutlich h\u00f6her als im st\u00e4dtischen Durchschnitt, es gibt mehr Arbeitslose und weniger sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte. Es ist diese vermeintlich schwierige soziale Mischung, die Familie Deimel z\u00f6gern l\u00e4sst, ob sie langfristig in Wilhelmsburg bleiben wird: \u201eWir f\u00fchlen uns hier im Moment sehr wohl. Aber ich bin mir nicht sicher, ob wir unsere Tochter hier zur Schule schicken sollen\u201c, sagt Simon Deimel, der selbst unweit der Reeperbahn in St. Pauli aufwuchs und seiner Tochter f\u00fcr ihre Kindheit ein weniger rauhes Pflaster w\u00fcnscht."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/wework-in-deutschland-neue-bueroflaeche-im-frankfurter-kaufhof-gebaeude-15269131.html", "article_id": "15269131", "section": "wirtschaft", "article_headline": "B\u00fcros mit Internet, Gratiskaffee \u2013 und Billardtisch", "date": "31.10.2017", "author": "Roland Lindner", "article_text": ["Es sind zwei sehr ungleiche Partner: auf der einen Seite Hudson\u2019s Bay, das \u00e4lteste Unternehmen Nordamerikas und ein traditionsreicher Einzelh\u00e4ndler, zu dem Warenhausketten wie Saks Fifth Avenue und die deutsche Kaufhof-Gruppe geh\u00f6ren. Auf der anderen Seite Wework, der Senkrechtstarter der amerikanischen Start-up-Szene. Das New Yorker Unternehmen wurde erst 2010 gegr\u00fcndet, wird aber heute schon mit 20 Milliarden Dollar bewertet. Es z\u00e4hlt damit zum elit\u00e4ren Kreis der \u201eEinh\u00f6rner\u201c mit Milliardenbewertungen, nur wenige Start-ups wie der Fahrdienst Uber oder der Zimmervermittler Airbnb liegen noch vor ihm.", "Tats\u00e4chlich versteht sich Wework als eine Art Airbnb, nur eben nicht f\u00fcr Ferienwohnungen, sondern f\u00fcr B\u00fcros. Wework mietet R\u00e4umlichkeiten an, peppt sie technisch und optisch auf und vermietet sie dann weiter. Das kommt so gut an, dass Hudson\u2019s Bay darin in einigen seiner Filialen eine bessere Verwendung sieht als im eigentlichen Handel. Nach der jetzt vereinbarten Kooperation will der H\u00e4ndler in mehreren seiner Gesch\u00e4fte, darunter Galeria ", " in Frankfurt, Fl\u00e4che an Wework vermieten. Seinen mehr als einhundert Jahre alten Laden der Kette Lord & Taylor an der Fifth Avenue will er sogar ganz an eine Investorengruppe um Wework verkaufen. Hier soll Wework k\u00fcnftig nicht nur B\u00fcrofl\u00e4che f\u00fcr Andere anbieten, sondern auch seine eigene Unternehmenszentrale haben.", "Der Kern des Gesch\u00e4fts von Wework ist Untervermietung. Aber das Unternehmen erhebt den Anspruch, viel mehr zu bieten als das und rechtfertigt damit auch seine \u00fcppige Bewertung, mit der es traditionelle Immobilienfirmen weit hinter sich l\u00e4sst. Der 38 Jahre alte Mitgr\u00fcnder und Vorstandsvorsitzende Adam Neumann nennt Wework gerne ein \u201ephysisches soziales Netzwerk\u201c, der Zeitschrift \u201eForbes\u201c sagte er, die Bewertung habe viel mehr mit \u201eunserer Energie und Spiritualit\u00e4t\u201c als mit blanken Umsatzzahlen zu tun. Seine Kunden bezeichnet Wework nicht einfach als \u201eMieter\u201c, sondern als \u201eMitglieder\u201c.", "Wework ist ein Vorreiter auf dem Gebiet des sogenannten \u201eCoworking\u201c. Das hei\u00dft, B\u00fcror\u00e4ume werden gemeinschaftlich genutzt, in ihnen tummeln sich \u00fcblicherweise nicht nur Mitarbeiter eines Unternehmens, sondern ein bunter Mix: Die einen sind Freiberufler, die anderen arbeiten f\u00fcr Start-ups, und in j\u00fcngster Zeit vermietet Wework seine R\u00e4umlichkeiten auch zunehmend an gr\u00f6\u00dfere Unternehmen wie den Softwarekonzern Microsoft und den Autohersteller General Motors. Wework bietet seinen Untermietern die technische Infrastruktur mit schneller Internetverbindung und B\u00fcroger\u00e4ten wie Druckern, au\u00dferdem modernes Mobiliar und alle m\u00f6glichen Annehmlichkeiten von Gratiskaffee bis zu Billardtischen. Damit soll ein heimeliger und hipper Arbeitsplatz geschaffen werden, wie man ihn auch von Unternehmen aus dem Silicon Valley wie Google kennt. Die Idee ist es, nicht einfach nur B\u00fcrofl\u00e4che und einen Schreibtisch zur Verf\u00fcgung zu stellen, sondern ein Umfeld, das die Menschen inspiriert und sie zum gegenseitigen Austausch ermuntert. Das soll zum Beispiel einen zus\u00e4tzlichen Nutzen gegen\u00fcber einem gew\u00f6hnlichen Heimb\u00fcro liefern. Wework bietet seinen Kunden verschiedene Optionen: Ein Arbeitsplatz in einem Gemeinschaftsraum ist von 220 Dollar im Monat an zu haben, f\u00fcr ein Privatb\u00fcro sind mindestens 400 Dollar f\u00e4llig. Die Mieter m\u00fcssen sich nicht langfristig binden und k\u00f6nnen die Wework-R\u00e4ume von Monat zu Monat in Anspruch nehmen.", "Nach eigenen Angaben betreibt Wework heute 237 B\u00fcros in 56 St\u00e4dten der Welt und hat 150.000 \u201eMitglieder\u201c. In Deutschland ist das Unternehmen in Berlin, Hamburg und Frankfurt vertreten, die Kaufhof-B\u00fcros werden nun ein weiterer Standort in der Stadt am Main sein. Anders als bei Lord & Taylor, wo geplant ist, bisherige Verkaufsfl\u00e4che in B\u00fcros umzufunktionieren, soll der Einzug von Wework im Frankfurter Kaufhof nicht zu Lasten des eigentlichen Handels gehen. Die Filiale wird derzeit um einen zus\u00e4tzlichen Bau erg\u00e4nzt, und ein Teil dieser Erweiterung ist f\u00fcr Wework-B\u00fcros vorgesehen.", "Nach Sch\u00e4tzungen von \u201eForbes\u201c wird Wework in diesem Jahr einen Umsatz von 1,3 Milliarden Dollar erzielen. Aber einem Bericht des \u201eWall Street Journal\u201c zufolge gab es in j\u00fcngster Zeit Anzeichen f\u00fcr eine Abschw\u00e4chung im Gesch\u00e4ft. So seien B\u00fcros, die seit mindestens einem Jahr existieren, derzeit zu 90 Prozent besetzt, vor einem Jahr seien es noch 97 Prozent gewesen. Zudem habe das Unternehmen seine Provisionen f\u00fcr Makler, die neue Mieter rekrutieren, verdoppelt.", "Wework versucht, seinen Aktionsradius \u00fcber das Vermitteln und Betreiben von B\u00fcros hinaus auszuweiten. Das Unternehmen hat sich zum Beispiel von der Arbeits- in die Privatsph\u00e4re vorgewagt und betreibt einige Appartements als Wohngemeinschaften, die mit allen Schikanen ausger\u00fcstet sind. K\u00fcrzlich er\u00f6ffnete es in New York auch sein erstes Fitnessstudio. Erst in der vergangenen Woche k\u00fcndigte das Unternehmen die Akquisition eines Anbieters von Programmierkursen an, die k\u00fcnftig seinen Mietern zug\u00e4nglich gemacht werden sollen. Auch mit dem Kauf der Filiale von Lord & Taylor betritt Wework ein St\u00fcck weit Neuland. Denn damit wird das Unternehmen, das bislang nur R\u00e4ume angemietet hat, zum Immobilieneigent\u00fcmer. Es ist hier also nicht allein darauf angewiesen, seine B\u00fcros f\u00fcllen zu k\u00f6nnen, sondern kann auch von einem etwaigen Wertzuwachs des Geb\u00e4udes profitieren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kunstmarkt/frieze-masters-in-der-notorischen-grauzone-des-handels-mit-antiken-15266576.html", "article_id": "15266576", "section": "feuilleton", "article_headline": "In der notorischen Grauzone des Handels mit Antiken", "date": "30.10.2017", "author": "Gina Thomas", "article_text": ["Ein Autounfall f\u00e4llt in Italien gew\u00f6hnlich in das Ressort der Verkehrspolizei. Als Pasquale Camera jedoch im August auf der Autobahn zwischen Neapel und Rom t\u00f6dlich verungl\u00fcckte, machten Aufnahmen von ", ", die im Handschuhfach seines Fahrzeugs entdeckt wurden, die Beamten stutzig. Sie informierten die \u00f6rtliche Gendarmerie. Deren Chef war Mitglied der auf den Diebstahl von Kunstwerken und Kulturgut spezialisierten Polizeieinheit gewesen, und er informierte seine ehemaligen Kollegen in Rom.", "Sie hatten Camera, einen fr\u00fcheren Hauptmann der f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Wirtschaftskriminalit\u00e4t zust\u00e4ndigen Guardia di Finanza, schon lange im Visier. Bei der Durchsuchung seiner Wohnung fanden sich Indizien f\u00fcr einen Ring von Schmugglern und H\u00e4ndlern f\u00fcr illegal ausgegrabene oder gestohlene Antiken. Eine Spur ergab die n\u00e4chste, darunter auch die Spur zu dem H\u00e4ndler Gianfranco Becchina, der f\u00fchrende Museen und Sammler seit den siebziger Jahren aus dem Bestand seiner Basler Galerie Palladion mit kostbaren Artefakten beliefert hatte. Die italienischen Beh\u00f6rden schalteten die Schweizer ", " ein, die 2001 bei einer Razzia in f\u00fcnf Basler Lagern Becchinas mehr als 6300 Kunstgegenst\u00e4nde, achttausend Fotografien und 13 000 Dokumente beschlagnahmt hatte. Aus dem Fund sind 1278 Objekte, deren Herkunft die italienische Polizei nicht ermittelt hat, wieder in die Schweiz zur\u00fcckgef\u00fchrt worden. Dort wurden sie vom Betreibungsamt des Kantons Basel-Stadt einbehalten als Deckung f\u00fcr eine Schuld.", "Aus diesem Bestand sind jetzt zwei Objekte auf dem Kunstmarkt aufgetaucht. Es handelt sich um marmorne attische Lykythoi, \u00d6lgef\u00e4\u00dfe aus dem vierten Jahrhundert vor Christus. Der Schweizer Antikenh\u00e4ndler Jean-David Cahn hat sie bei der Londoner Frieze-Masters-Messe auf seinem Stand angeboten. Ein Sch\u00fcler des forensischen Arch\u00e4ologen Christos Tsirogiannis hat sie dort fotografiert und seinem Lehrer zugeschickt, f\u00fcr den Fall, dass sie f\u00fcr ihn von Interesse seien. Tsirogiannis, der unter anderem in Cambridge lehrt und f\u00fcr ARCA t\u00e4tig ist, die Association for Research into Crimes against Art, ist einer der wenigen, die Zugang haben zu den Archiven der italienischen und griechischen Kunstraubdezernate.", "Anhand von Bildern in den beschlagnahmten Dokumenten Becchinas konnte Tsirogiannis best\u00e4tigen, dass die auf der Messe von Cahn ausgestellten Gef\u00e4\u00dfe zum Becchina-Bestand geh\u00f6ren. Nichts im Katalog von Cahn weist auf diese Herkunft hin: Dort wird als Provenienz lediglich vermerkt: \u201eEhemals Schweizer Kunsthandel, Oktober 1977\u201c. Gegen\u00fcber dem \u201eGuardian\u201c sagte Jean-David Cahn, dass er die Objekte im Auftrag des Kantons Basel-Stadt verkaufe. Er sei \u201esehr z\u00f6gerlich und sehr unwillig\u201c gewesen, den Auftrag anzunehmen, doch h\u00e4tten ihn die Schweizer Beh\u00f6rden der Legalit\u00e4t versichert. Die Beh\u00f6rden ihrerseits verwiesen darauf, dass niemand Anspruch erhoben habe auf die Objekte in ihrer Obhut und dass die Herkunft und die Umst\u00e4nde, unter denen sie erworben wurden, nicht festgestellt werden konnten.", "Bei alledem dr\u00e4ngt sich freilich, wie so oft in der Grauzone des Handels mit Antiken, die Frage auf, weshalb die Herkunft derart verschleiert werden muss. Tsirogiannis, der zahlreiche illegal ausgef\u00fchrte und gestohlene Antiken im Handel und in Museen ausfindig gemacht hat, konnte schon mehrfach nachweisen, dass Cahn mit Objekten ungekl\u00e4rter Provenienz gehandelt hat. Dazu geh\u00f6rt eine Marmorfigur des Apollon Lykeios, die 1991 von der Grabungsst\u00e4tte Gortyna geraubt und 2007 dem griechischen Staat zur\u00fcckerstattet wurde, und eine attische Grabstele, von der Tsirogiannis meint, es sei mit den beiden Lykythoi aus Griechenland geschmuggelt worden. Die F\u00e4lle stellten nur die Spitze des Eisbergs dar im Handel mit Antiken, bei dem die Beh\u00f6rden s\u00e4mtlicher betroffenen Staaten versagten, so Tsirogiannis im Gespr\u00e4ch mit dieser Zeitung."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/treffen-von-grossfamilien-koennen-viel-freude-bereiten-15257719.html", "article_id": "15257719", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Boah, sind wir viele!", "date": "28.10.2017", "author": "Ursula Kals", "article_text": ["Die Idee wurde auf einer Beerdigung in Aachen geboren. Die Familie hatte sich lange nicht gesehen. Schade eigentlich. Das lie\u00dfe sich \u00e4ndern. W\u00e4re doch sch\u00f6n, wenn wir uns alle mal zu einem fr\u00f6hlichen Anlass wiedersehen k\u00f6nnten! Die Rede ist weder von einer Hochzeit noch von einer Taufe, wo Brautpaar oder S\u00e4ugling im Mittelpunkt stehen, die Rede ist von einem Begegnungsfest f\u00fcr alle, also einem Familientreffen. Wer sich bei der Frage nach der Organisation nicht schnell genug wegduckt, den trifft es. Das ist in diesem konkreten Fall Arno van den Boom. Der Vertriebsdirektor einer Versicherung hat mit tatkr\u00e4ftiger Unterst\u00fctzung anderer nach Jahrzehnten wieder ein Familientreffen in der Nordeifel organisiert. Rund 80 Familienmitglieder trafen sich im Saal Stollenwerk im Dorf Steckenborn. Ein Zweig war von Windpocken gebeutelt und musste absagen. Alt und Jung aus nah und fern schwelgten in Erinnerungen, erfreuten sich am Wiedersehen oder \u00fcberhaupt erst Kennenlernen. Kamera drauf, und ein launiger Heimatfilm hoch \u00fcber dem Rursee w\u00e4re im Kasten. Mehr Klischee geht nicht. Mittendrin die gl\u00fccklichen Familien. Und alle, wirklich alle, fanden und finden das gut. Wer sich f\u00fcr so viel N\u00e4he nicht erw\u00e4rmen konnte oder wollte, der blieb fern. Auch in Ordnung.", "Sechs Geschwister lebten einst auf dem sch\u00f6nen Fachwerkhof gleich gegen\u00fcber der Kirche des Dorfes. Inzwischen sind die drei Jungen und drei M\u00e4dchen von damals gestorben, fast alle hochbetagt nach dem, was in Nachrufen \u201eerf\u00fclltes Leben\u201c genannt wird. Jetzt vernetzen sich die Nachfahren. An dem bewegten Abend im September wurde das j\u00fcngste Familienmitglied vorgestellt und vom stolzen Papa ein bisschen wie eine Troph\u00e4e in die H\u00f6he gereckt: ein 18 Tage altes M\u00e4dchen.", "Das wiederum entz\u00fcckt wider Erwarten nicht nur die \u00e4lteren Semester, also die S\u00f6hne und T\u00f6chter der sechs Steckenborner Geschwister, sondern die Enkel und Urenkel. Die finden es toll, einmal nicht die Kleinsten zu sein, sagt der neunj\u00e4hrige M\u00fcnchener voller Nachdruck. Nicht nur ihm gibt es ein warmes Gef\u00fchl im Bauch, Teil eines gro\u00dfen Ganzen zu sein. Besonders die Handvoll Einzelkinder unter den G\u00e4sten finden es wundersam, sich pl\u00f6tzlich in einer Art Clan wiederzufinden. Dieses Zur\u00fcck-zu-den-Wurzeln mutet \u2013 je nach Lebensalter \u2013 vorgestrig an. Aber in Zeiten auseinanderbrechender Partnerschaften und kr\u00e4ftezehrender Patchwork-Konstellationen kann eine R\u00fcckbesinnung auf die Ursprungsfamilie tr\u00f6sten. Auch wenn das Teenager nur zeitverz\u00f6gert erkennen.", "Immer vorausgesetzt, ein wichtiger Punkt wird nicht ignoriert: Ein launiges Familientreffen ist nicht der Ort und Anlass, die gro\u00dfe, geh\u00e4ssige Generalabrechnung einzul\u00e4uten und famili\u00e4re Dramen zu inszenieren. Das mag eine Steilvorlage f\u00fcr Drehbuchautoren sein: Beim Familientreffen donnern die schwarzen Schafe, die Erbschleicher, die zweibeinigen Trennungsgr\u00fcnde aufeinander, und ein hochexplosives Figurenkabinett spielt sich aneinander ran. Da geigt der Loser dem angepassten Streberbruder endlich mal vor versammelter Mannschaft so richtig die Meinung. Da ist die Hochleistungshorrorshow er\u00f6ffnet, die da lautet: \u201emeine Villa, mein Porsche, meine Gattin, meine Supers\u00f6hne\u201c gegen deine verkrachte Aussteigerexistenz. Dieses Schaulaufen verbietet sich von selbst, sonst wird das einer der unsch\u00f6nsten Tage im Leben.", "Was auch klar sein sollte: Wer nach Zwist auf gro\u00dfe Momente der Vers\u00f6hnung oder Aussprache hofft, der ist an einem solchen Tag ebenso eine Fehlbesetzung. Das geht nur in kleinerem Rahmen. Wenn \u00fcberhaupt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/reise/scilly-inseln-cornwall-england-15268226.html", "article_id": "15268226", "section": "reise", "article_headline": "Tweed unter Palmen", "date": "01.11.2017", "author": "Tobias R\u00fcther", "article_text": ["Manchmal kann das Mondlicht die Welt in Schwarzwei\u00df tauchen. So war es an diesem milden Abend im Oktober, als der Mond \u00fcber der Bucht von Penzance stand und das Meer ganz ruhig da lag, und weil es wirklich mild f\u00fcr das Datum war, irgendwie seidig, und weil Palmen im Garten des Fischrestaurants standen, f\u00fchlte sich das Ganze an wie eine Szene aus einem Comic mit Corto Maltese, in dem die Schatten auch immer lang und dunkel fallen auf die fernsten, geheimnisvollsten Orte. Oder noch einmal anders: als w\u00fcrde man nicht von hier, aus der Hafenstadt Penzance, aufbrechen in den S\u00fcden, um Geschichten wie der Seefahrer Corto Maltese zu erleben, sondern als sei der S\u00fcden komischerweise schon da, obwohl man noch immer in England ist.", "\u201eIn Cornwall, nicht in England\u201c, h\u00e4tte jetzt der Taxifahrer gesagt, der uns von Penzance aus hergefahren hatte, ins Fischrestaurant im benachbarten Mousehole, auch so ein Comicname. Der Taxifahrer war ein Mann mit kahlem Kopf und sentimentaler Stimme gewesen, und er hatte keinen Zweifel daran gelassen, dass er mit diesem England nichts zu tun habe: Das beginne n\u00e4mlich irgendwo da hinten. Hier sei Cornwall. Wenn man das erste Mal in Cornwall ist und sieht, was der Golfstrom hier wachsen l\u00e4sst, denkt man tats\u00e4chlich st\u00e4ndig, dass diese Gegend nichts mit England zu tun hat. Oder zumindest nichts mit dem Bild, das man sich von England gemacht hat, falls dieses Bild nicht von den Romanen und Verfilmungen Rosamunde Pilchers gepr\u00e4gt wurde, sondern von Regen und Tee und Gummistiefeln und bleichen Menschen mit starkem Hang zum Sonnenbrand, die nach Ibiza fliegen, um auch mal wei\u00dfe Str\u00e4nde und Wellen in T\u00fcrkis zu sehen.", "Aber das geht auch auf Englisch. Von Penzance aus legt die F\u00e4hre zu den Isles of Scilly ab. Das sind hundertvierzig kleinere und gr\u00f6\u00dfere Inseln, von denen aber nur f\u00fcnf bewohnt sind, St. Mary\u2019s, Tresco, St. Martin\u2019s, Bryher and St. Agnes, wo zweitausendzweihundert Insulaner leben \u2013 plus hunderttausend Besucher pro Jahr.", "Man kann auf diese Inseln auch fliegen, nicht von hier, sondern von Newquay, das liegt weiter n\u00f6rdlich in der Grafschaft Cornwall, und es geht auch schneller, und wenn man dann Gl\u00fcck hat und die Sonne scheint, sieht man aus der Luft, in was f\u00fcr einem herrlich klaren Meer die Scilly Isles liegen, t\u00fcrkis umr\u00e4nderte Str\u00e4nde, wei\u00dfe Streifen aus Sand. Mit der F\u00e4hre aus Penzance dauert der Weg auf die Inseln dagegen drei mehr oder weniger schaukelnde Stunden, daf\u00fcr sind dann Hunde an Bord und jede Menge Menschen in Gummistiefeln, die nach Regen und Tee aussehen. Das sind die birder, die mit schwerem Ger\u00e4t (Kameras, Ferngl\u00e4ser) und wetterfestem Zeug hinaus auf die Inseln fahren, um dort V\u00f6gel zu beobachten.", "Es ist aber erst einmal schwer, auf den Inseln von Scilly Augen f\u00fcr V\u00f6gel zu haben, weil sich, einmal angekommen, der eigenartige Eindruck hier nur noch verst\u00e4rkt, nicht das Schiff habe abgelegt, sondern gleich der ganze Hafen: Palmen. Bl\u00fchende Hortensien, auch noch im Oktober. Und noch mehr Palmen. Und hineingebaut in dieses Gew\u00e4chshaus ohne Gew\u00e4chshaus stehen dann aber die Kulissen von Miss-Marple-Filmen. Es laufen hier auch Touristen herum, die sich gedacht haben m\u00fcssen, dass sie sich wie Figuren aus Miss-Marple-Filmen anziehen m\u00fcssen, wenn sie schon in eine Gegend kommen, von der sie denken, dass sie wie ein Miss-Marple-Film aussieht. Aber so sitzen sie dann in ", " im \u201eKavorna Caf\u00e9\u201c in Hugh Town und essen Cornish Pasty oder Scones und f\u00fchlen sich wie zu Hause in ihrem Traum von England unter Palmen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/beruf/werbung-der-bundeswehr-youtube-serie-ueber-den-mali-einsatz-15267882.html", "article_id": "15267882", "section": "beruf-chance", "article_headline": "We want you!", "date": "01.11.2017", "author": "Inge Kloepfer", "article_text": ["Angst ist etwas ganz Nat\u00fcrliches\u201c, sagt Daniel. \u201eMut ist, Angst zu haben und seinen Auftrag trotzdem zu erf\u00fcllen.\u201c Der Hauptfeldwebel spricht besonnen und nicht einen Deut anders als in den neun bisher ausgestrahlten Videos der neuen Bundeswehr-Serie \u201eMali\u201c, die gerade mit Hunderttausenden von Zuschauern die Youtube-Charts st\u00fcrmt. Daniel, der 41 Jahre alt ist und aus Sicherheitsgr\u00fcnden nur seinen Vornamen nennen m\u00f6chte, ist einer von acht Protagonisten dieser Serie. Er ist gelernter Karosserie- und Fahrzeugbauer, Technikfreak, Sp\u00e4her, Vater. 12 Jahre ist er Zeitsoldat gewesen und seit 2005 Berufssoldat. F\u00fcnf Auslandseins\u00e4tze hat er hinter sich: zuletzt Mali, davor Afghanistan und Bosnien. Der n\u00e4chste Einsatz wird wohl wieder Mali sein. Er wei\u00df, was es hei\u00dft, Soldat zu sein. So jedenfalls kommt er r\u00fcber \u2013 nicht nur im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch, sondern auch auf dem Bildschirm. Alles vollkommen authentisch.", "\u201eMali\u201c ist Hauptbestandteil der h\u00f6chst ungew\u00f6hnlichen Rekrutierungsoffensive der ", ", die sich seit dem Ende der Wehrpflicht ihren Nachwuchs nicht mehr automatisch bekommt. Von Montag bis Donnerstag l\u00e4dt die Bundeswehr t\u00e4glich einen neuen Clip der Serie auf Youtube, Facebook und Instagram hoch und entf\u00fchrt die Zuschauer in den westafrikanischen W\u00fcstenstaat. Es geht ins Camp Castor in Gao, wo derzeit rund 1000 deutsche Soldaten stationiert sind. Die Sicherheitslage in Mali ist unberechenbar, der Auslandseinsatz dort der gef\u00e4hrlichste \u00fcberhaupt. Und die Kamera ist t\u00e4glich dabei.", "Die Bundeswehr ist Teil der Mission \u201eMinusma\u201c der Vereinten Nationen, die das zerr\u00fcttete Land stabilisieren soll. Die Tuareg haben sich vor einigen Jahren mit radikal-islamistischen Gruppen verb\u00fcndet, um im Norden des Landes gegen die Regierung f\u00fcr eine Teilunabh\u00e4ngigkeit ihrer Region zu k\u00e4mpfen. Wenig sp\u00e4ter putschte in der Hauptstadt das Milit\u00e4r gegen die Regierung. Seit Sommer 2015 gibt es ein Friedensabkommen, dessen Einhaltung von den Blauhelmen der Vereinten Nationen gesichert werden soll, damit nicht noch mehr Fl\u00fcchtlinge nach Europa dr\u00e4ngen.", "In ihrem Werben um Nachwuchs beschreitet die Bundeswehr seit einigen Jahren ganz neue Wege. Sie muss das tun. \u201eDie Wehrpflicht ist seit f\u00fcnf Jahren pass\u00e9. Das hei\u00dft, die Bundeswehr muss ganz anders und viel aktiver auf junge M\u00e4nner und Frauen zugehen\u201c, sagt Verteidigungsministerin ", " (CDU). Zugleich schwinde ohne die vielen Generationen von Wehrpflichtigen in der Gesellschaft das Wissen \u00fcber die vielf\u00e4ltigen Aufgaben in einer Berufsarmee. \u201eWir setzen deshalb ganz bewusst auf Doku-Serien wie \u201aDie Rekruten\u2019 und \u201aMali\u2019, die einfach zeigen, was ist.\u201c", "Schon vor drei Jahren waren die Plakate der Bundeswehr mit provokanten Spr\u00fcchen kaum zu \u00fcbersehen: \u201eWahre St\u00e4rke findest Du nicht zwischen zwei Hanteln\u201c, prangte damals in dicken wei\u00dfen Lettern auf dem typischen Bundeswehrgr\u00fcn an Bushaltestellen und Litfa\u00dfs\u00e4ulen. Oder: \u201eWir k\u00e4mpfen, damit Du gegen uns sein kannst\u201c. Jetzt richtet die Armee an die entlassenen Crew-Mitglieder der insolventen ", " auf Plakaten am Flughafen und in Zeitungsanzeigen die Botschaft: \u201eFlugbegleiter? Jetzt umsteigen!\u201c Versehen ist das Ganze mit einem zerbrochenen Schokoladen-Herz von Air Berlin und einem neu verpackten von der Bundeswehr."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/digital/so-fuehlt-sich-das-iphone-x-von-apple-an-15265804.html", "article_id": "15265804", "section": "technik-motor", "article_headline": "So f\u00fchlt sich das iPhone X an", "date": "31.10.2017", "author": "Michael Spehr", "article_text": ["F\u00fcr Apple ist es das wichtigste Produkt des Jahres: Das iPhone X. Es ist nicht das zehnte iPhone, wohl aber das Ger\u00e4t zum zehnj\u00e4hrigen Jubil\u00e4um des Apple-Smartphones, und es macht einiges neu. An erster Stelle das Design: ", ", die R\u00e4nder rund um die Anzeige drastisch zu reduzieren. Bei gleicher Geh\u00e4usegr\u00f6\u00dfe w\u00e4chst das Display. Deshalb verschwindet der liebgewonnene Home-Button am unteren Geh\u00e4userand, und f\u00fcr die Selfie-Kamera oben gibt es nur noch eine Aussparung. Der Effekt: Viel Inhalt auf kleinem Raum, man erh\u00e4lt bei einer Bildschirmdiagonale von 5,8 Zoll eine Display-Aufl\u00f6sung von 2436 x 1125 Pixel, und das Ger\u00e4t ist mit Ma\u00dfen von 14,4 x 7,1 x 0,77 Zentimeter nur unwesentlich gr\u00f6\u00dfer als ein iPhone 7 oder 8 mit 4,7-Zoll-Bildschirm.", "Erstmals verwendet Apple ein Oled-Display, die Technik steht f\u00fcr hohe Kontraste und kr\u00e4ftige Farben. Statt Touch ID und biometrischem Fingerabdruckscanner kommt eine kameragest\u00fctzte Gesichtserkennung namens Face ID zum Einsatz. Sie erfasst mehr als 30.000 Punkte des Gesichts, es wird dreidimensional abgetastet. Face ID funktioniere auch mit Hut oder Sonnenbrille, im Dunklen und bei hellem Sonnenschein, es sei sicherer als der Fingerabdruck, sagt Apple. Die Chance, auf eine Person mit identischen Gesichtsmerkmalen zu sto\u00dfen, betrage eins zu einer Million. Face ID speichert biometrische Informationen nur lokal im Ger\u00e4t, nicht in der Cloud, nicht auf Apple-Servern.", "So weit die Ank\u00fcndigungen und offiziellen Verlautbarungen. ", ". Angeblich kann Apple nicht so viel liefern, wie sie wollen. Wir haben ein Testger\u00e4t am Montagnachmittag von Apple in London abgeholt, am Montagabend in Betrieb genommen, und heute erste Eindr\u00fccke gesammelt.", "Die beiden wichtigsten Fragen: Wie gut ist Face ID und wie \u00e4ndert sich die Bedienung ohne den Home Button? Um Face ID einzurichten, muss man nur zweimal in die Portraitkamera des iPhone X blicken, den Kopf im Kreis drehen und eine Best\u00e4tigung abwarten. Fortan ist das Ger\u00e4t entsperrt, wenn man es in die Hand nimmt und auf die Vorderseite blickt, die Augen m\u00fcssen ge\u00f6ffnet sein. Der zweite Schritt, das kann man kritisieren, besteht darin, dass man zus\u00e4tzlich mit dem Finger von unten nach oben streichen muss, um den Startbildschirm mitsamt Apps zu sehen.", "Alle weiteren neuen Gesten m\u00f6gen sich kompliziert anh\u00f6ren in der Beschreibung, gehen aber flink in Fleisch und Blut \u00fcber: Um von einer laufenden App zur\u00fcck auf den Hauptbildschirm zu gelangen, wischt man mit dem Finger von der unteren Kante nach oben. Das ist ungemein intuitiv und eing\u00e4ngig. Auch die n\u00e4chste Herausforderung gelingt mit dem iPhone X schneller: Um von einer laufenden App zur n\u00e4chsten zu wechseln, musste man bislang den Home-Button dr\u00fccken, um das Ger\u00e4t zu entsperren und dann mit einem Doppelklick die Liste der aktiven Apps aufrufen. Anschlie\u00dfend konnte man nach links und rechts durch diese bl\u00e4ttern.", "Nun ist das iPhone X automatisch entsperrt, und es reicht eine Fingerbewegung f\u00fcr die gleiche Aufgabe: Mit dem Finger vom unteren Rand aus bogenf\u00f6rmig nach links oder rechts wischen. Oder, wenn man den Bogen nicht heraus hat, von unten nach oben wischen und in der Mitte des Bildschirms innehalten.", "Unter dem Vorbehalt des bislang nur kurzen Ausprobierens: Face ID funktioniert genau so, wie man es erwarten darf, im ersten Eindruck nahezu perfekt, auch in dunkler Umgebung und mit weiteren Schikanen wie dem tief ins Gesicht gezogenen K\u00e4ppi. Nicht entsperrt wurde das Ger\u00e4t gelegentlich bei extrem breitem L\u00e4cheln. Vorgehaltene Fotos oder ein Spiegelbild k\u00f6nnen das System nicht t\u00e4uschen.", "Aber was ist mit Zwillingen? Auch wird es in den n\u00e4chsten Wochen eine Diskussion dar\u00fcber geben, was schneller und effektiver ist: Das Ger\u00e4t mit dem richtigen Finger auf dem Scanner in die Hand nehmen oder die klitzekleine Wartezeit f\u00fcr die vollautomatische biometrische Gesichtserkennung?", " Das ebenfalls neue iPhone 8 kostet zwischen 800 und 1080 Euro.", "Weitere Beobachtungen in K\u00fcrze: Das neue Oled-Display ist eine Wucht, und der verbesserte Slow-Sync-Blitz f\u00fcr die Kameraabteilung ein klarer Gewinn. Verspielte Naturen werden die Animojis lieben: Die Frontkamera filmt die Bewegungen des eigenen Gesichts und \u00fcbertr\u00e4gt sie auf die ausgew\u00e4hlte Figur, etwa einen Hund, eine Katze oder ein Einhorn.", "F\u00fcr den Empf\u00e4nger sieht es so aus, als w\u00fcrde der Hund mit einem sprechen. Das funktioniert nur mit dem iPhone X und dem hauseigenen iMessage. Jenseits dieser Spielerei hei\u00dft es in den n\u00e4chsten Tagen: Weitere Erfahrungen sammeln.", ", und es folgt ein ausf\u00fchrlicher Bericht ", "."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/wohnen/mehr-platz-zuhause-zwei-muetter-erzaehlen-vom-auszug-des-kindes-15267848.html", "article_id": "15267848", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wenn das Kind auszieht", "date": "01.11.2017", "author": "Birgit Ochs", "article_text": ["Im vergangenen Jahr ist unsere Tochter ausgezogen. Ein Jahr nach dem Abitur. Im Sommer war noch nicht sicher, wohin es sie verschlagen w\u00fcrde, aber dann kam die Zusage von der Universit\u00e4t in Kassel, und damit war klar: Das Kind w\u00fcrde von nun an die meiste Zeit in einer anderen Stadt leben und nicht mehr zu Hause. Ein seltsames Gef\u00fchl. Auch wenn es gar kein richtiger Auszug war, denn ihre M\u00f6bel sind alle hiergeblieben. F\u00fcr uns Eltern hat sich \u00fcberhaupt nie die Frage gestellt, das Zimmer auszur\u00e4umen. Wozu auch? Wir haben ja Platz genug. Wir leben in einem gro\u00dfz\u00fcgigen alten Stadthaus, in dessen oberster Etage unsere beiden T\u00f6chter ihre Zimmer haben. Da gibt es auch noch ein \u201eSchlumpelzimmer\u201c. Wenn ich dar\u00fcber nachdenke, dann war es f\u00fcr meinen Mann und mich wichtiger als f\u00fcr unsere Tochter, dass ihr Zimmer erst mal so bleibt. Wir brauchen sanfte \u00dcberg\u00e4nge. Mir h\u00e4tte es weh getan, das Zimmer leer zu sehen. Das habe ich gemerkt, als unsere Tochter \u00fcberlegt hat, ihr Bett abzuholen, weil sie in ihrem WG-Zimmer keins hatte. Das wollte ich nicht und hab ihr gesagt, dass wir lieber ein Gestell besorgen oder zwei Matratzen zum Stapeln.", "Kassel ist wohl nur eine Zwischenstation. Trotzdem glaube ich nicht, dass sie dauerhaft nach Hause zur\u00fcckkommen wird. Warum ich trotzdem nicht m\u00f6chte, dass sich so bald in ihrem Zimmer etwas \u00e4ndert? \u2013 Weil man jetzt noch ihr gelebtes Leben bei uns sieht. Alles ist noch da, die Bilder an den W\u00e4nden, die B\u00fccher im Regal. Auf dem Schreibtisch liegen sogar noch ihre Unterlagen aus der Schule. Seit dem Abitur hat sie ihren Schreibtisch nicht mehr aufger\u00e4umt.", "Meine Tochter hat ein weniger emotionales Verh\u00e4ltnis zu ihrem Kinderzimmer als ich. Wenn sie in den Semesterferien zu Hause ist, h\u00e4lt sie sich dort nur zum Schlafen auf. Das war eigentlich schon in dem Jahr zwischen Abi und Studium so. Entweder war sie unterwegs, hat sich mit Freunden getroffen oder gejobbt, oder sie sa\u00df unten im Wohnzimmer, im Garten oder war in der K\u00fcche. Wenn sie jetzt bei uns ist, macht sie es genauso. Und wenn sie f\u00fcr die Uni zu tun hat, setzt sie sich an meinen Schreibtisch. Eigentlich h\u00e4ngt sie mir jetzt mehr auf der Pelle als fr\u00fcher, wenn sie da ist. Dann wird noch ein Teechen gekocht und noch ein Schokol\u00e4dchen gegessen \u2013 nur in ihr Zimmer zieht sie nichts mehr. Jetzt, nachdem sie schon ein Jahr ein Zimmer in einer anderen Stadt hat, gew\u00f6hne ich mich nat\u00fcrlich daran, dass in unserer Familie etwas zu Ende geht. Vielleicht ist es \u00fcberhaupt auch mehr dieses grunds\u00e4tzliche Gef\u00fchl, dass etwas vorbei ist. So wie nach ", ", wenn der Tannenbaum rausmuss. Das klingt jetzt vielleicht komisch. Irgendwann ist daf\u00fcr einfach die Zeit gekommen, man wei\u00df es und will es auch gar nicht anders \u2013 und ist zugleich doch auch voller Wehmut.", "Ob wir, was das Haus angeht, keine Pl\u00e4ne oder Ideen f\u00fcr die Zukunft haben? Doch sicher. Nat\u00fcrlich denken wir daran, was sein wird, wenn mal beide Kinder wirklich aus dem Haus sind. Vielleicht teilen wir es dann r\u00e4umlich neu auf und vermieten eine Wohnung. Aber das liegt noch in der Zukunft. Unsere j\u00fcngere Tochter, die bald Abitur macht, kann sich noch \u00fcberhaupt nicht vorstellen auszuziehen und will erst mal hierbleiben. Mal sehen. (U., verheiratet, Mutter\u00a0 von zwei T\u00f6chtern, lebt im eigenen Haus"]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/sankt-petersburg-errichtet-das-hoechste-gebaeude-in-europa-15272599.html", "article_id": "15272599", "section": "gesellschaft", "article_headline": "In Sankt Petersburg entsteht das h\u00f6chste Geb\u00e4ude Europas", "date": "01.11.2017", "author": "Georg K\u00fcffner", "article_text": ["Genau 390 Meter hat es mittlerweile erreicht. Und wenn das Hochhaus p\u00fcnktlich zur Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft im kommenden Jahr fertig ist, dann wird es 462 Meter in die H\u00f6he ragen. Obwohl also noch gut 70 Meter fehlen, ist das Geb\u00e4ude schon jetzt das h\u00f6chste europ\u00e4ische Hochhaus.", "Trotz des Superlativs h\u00e4lt sich die Aufmerksamkeit f\u00fcr die k\u00fcnftige Konzernzentrale von Gasprom in Grenzen. Was daran liegen mag, dass der B\u00fcroturm als Kern eines Geb\u00e4udekomplexes nicht im Zentrum von Sankt Petersburg geplant ist. Das Lachta-Zentrum \u2013 mit Kinos, Veranstaltungs- und Ausstellungshallen \u2013 entsteht in der zehn Kilometer nordwestlich gelegenen Primorskij-Region. Von der Innenstadt aus ist der Turm zwar zu sehen. Die Silhouette der n\u00f6rdlichsten Millionenstadt Europas wird er aber nicht pr\u00e4gen.", "Das w\u00e4re dem Vorg\u00e4ngerprojekt, dem Ochta-Zentrum, gelungen, sollte es doch nahe der Innenstadt an der M\u00fcndung des Flusses Ochta in die Newa entstehen. Als die Unesco jedoch mit der Aberkennung des Weltkulturerbe-Status f\u00fcr die Petersburger Innenstadt drohte, wurde das Projekt unter dem damaligen Pr\u00e4sidenten Dimitrij Medwedew 2010 beendet. Wenig sp\u00e4ter begannen die Arbeiten am Turm des Gasprom-Konzerns vor der Stadt, der von dem britischen Architekten Tony Kettle entworfen wurde und eine lodernde Gasflamme symbolisieren soll. Eine komplexe Geometrie erweckt diesen Eindruck. Der Turm startet unten schlank, erreicht etwa auf halber H\u00f6he seinen gr\u00f6\u00dften Durchmesser, um sich nach oben hin zu verj\u00fcngen und in einer Spitze auszulaufen. Sein Grundriss erinnert an einen f\u00fcnfzackigen Stern. Im Bereich der Ecken entstehen f\u00fcnf Geb\u00e4udefl\u00fcgel f\u00fcr B\u00fcros und Besprechungsr\u00e4ume, die sich um einen kreisrunden Kern drehen, der wiederum Aufz\u00fcge, Sanit\u00e4r- und Technikr\u00e4ume aufnimmt.", "Jede der 110 Geschossdecken ist um knapp ein Grad (genau 0,82 Grad) gegen\u00fcber der darunter liegenden verdreht. Das verpasst dem Bau einen Drall. Die Dynamik wird von der Geb\u00e4udeh\u00fclle aufgenommen, die von dem deutschen Fassadenbauer Gartner aus Gundelfingen an der Donau gefertigt und eingebaut wird. Die rund 100.000 Quadratmeter messende Glasfassade ist entsprechend der Geb\u00e4udewindung gebogen \u2013 die Scheiben sind es damit auch. Das plan liegende Glas wird dazu in parallelogrammf\u00f6rmige Stahl- und Aluminiumrahmen gedr\u00fcckt \u2013 mit einem Kr\u00fcmmungsradius von bis zu vier Zentimetern.", "Das Geb\u00e4ude zeigt die Ambitionen des Landes. Denn auch auf den Pl\u00e4tzen zwei bis f\u00fcnf der h\u00f6chsten Geb\u00e4ude Europas sind nur russische Hochh\u00e4user. Federasija Wostok, Oko Tower 1, Mercury City Tower, Eurasia Tower \u2013 sie stehen in Moskau. Da hat Sankt Petersburg nach dem sozialistischen Motto gehandelt: \u00fcberholen ohne aufzuholen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/fast-80-prozent-der-taeter-sind-maenner-15272260.html", "article_id": "15272260", "section": "gesellschaft", "article_headline": "Fast 80 Prozent der T\u00e4ter sind M\u00e4nner", "date": "01.11.2017", "author": "Alexander Haneke", "article_text": ["Die gef\u00fchlte Unsicherheit mag in Deutschland steigen \u2013 in n\u00fcchternen Zahlen aber schl\u00e4gt sich diese Empfindung weiterhin nicht nieder. Wie das ", " in Wiesbaden am Mittwoch mitteilte, ist die Zahl der Verurteilung im vergangenen Jahr praktisch unver\u00e4ndert geblieben. Insgesamt 73.7873 Personen wurde demnach im Jahr 2016 von einem deutschen Gericht rechtskr\u00e4ftig eine Strafe auferlegt, 0,2 Prozent weniger als im Jahr 2015. Ebenso wie die im April ver\u00f6ffentlichte polizeiliche Kriminalstatistik, die alle von der Polizei festgestellten Straftaten z\u00e4hlt und f\u00fcr das Jahr 2016 0,7 Prozent weniger Straftaten verbuchte (ohne Ber\u00fccksichtigung der rein ausl\u00e4nderrechtlichen Delikte), zeigen die Zahlen also, dass die Kriminalit\u00e4t eher abnimmt.", "Den st\u00e4rksten R\u00fcckgang verbuchten die Wiesbadener Statistiker bei den Verm\u00f6gensdelikten. Verurteilungen in der Deliktgruppe Betrug und Untreue wurden 5,5 Prozent weniger Urteile als im Vorjahr gez\u00e4hlt \u2013 alles in allem 159.305 Richtspr\u00fcche. Bei Diebstahl und Unterschlagung gingen die Zahlen um 0,4 Prozent auf 138.795 zur\u00fcck. Deutlich ist auch, dass zwei Prozent weniger Personen wegen sexueller N\u00f6tigung oder Vergewaltigung verurteilt wurden (insgesamt 1017 F\u00e4lle); signifikant hoch ist hier allerdings der Anteil von ausl\u00e4ndischen Verurteilten mit 41,3 Prozent. Leicht gestiegen ist die Zahl der Verurteilungen wegen K\u00f6rperverletzung um 0,7 Prozent auf 60.663.", "Anstiege haben die Statistiker dagegen vor allem bei Rauschgift- und Verkehrsdelikten verzeichnet. Die Verurteilungen aufgrund des Bet\u00e4ubungsmittelgesetzes stiegen um drei Prozent auf insgesamt 57.539 F\u00e4lle, die wegen Straftaten im Zusammenhang mit dem Stra\u00dfenverkehr um 2,2 Prozent auf insgesamt 154.331. Verkehrsdelikte f\u00fchren damit zu rund einem F\u00fcnftel der Strafurteile, wobei der gerade in Kraft getretene Paragraph 315d, der illegale Autorennen unter Strafe stellt, sich noch gar nicht in der Statistik niederschlagen konnte. Fast 90 Prozent aller Verurteilten waren 2016 Erwachsene und in rund 80 Prozent aller F\u00e4lle waren es M\u00e4nner. Etwa jeder Dritte der Verurteilten hatte nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit.", "Die h\u00e4ufigste Art der Sanktion ist nach wie vor die Geldstrafe. Sie wurde in 568.314 F\u00e4llen verh\u00e4ngt \u2013 die Zahl liegt damit auf dem Niveau des Vorjahres. Zu einer Freiheitsstrafe oder einem Arrest nach dem allgemeinen Strafrecht wurden 107.831 Menschen verurteilt. Das Jugendstrafrecht wandten Gerichte bei weiteren 61728 Straft\u00e4tern an. Davon erhielten 10.033 Personen eine Jugendstrafe, bei 43.901 wurden Zuchtmittel und bei 7794 Erziehungsma\u00dfregeln nach dem Jugendgerichtsgesetz verh\u00e4ngt.", "Eine auf den ersten Blick positive Nachricht konnte das Statistische Bundesamt im Bereich Jugendstrafrecht verk\u00fcnden. Dort ging die Zahl der Verurteilten abermals deutlich zur\u00fcck (um mehr als f\u00fcnf Prozent). Doch den Grund f\u00fcr diese Entwicklung sehen die Statistiker weniger in einer gr\u00f6\u00dferen Regeltreue der jungen Menschen in Deutschland als schlicht darin, dass ihr Anteil an der Gesamtbev\u00f6lkerung weiter abnimmt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kino/video-filmkritiken/video-filmkritik-zu-thor-3-15271145.html", "article_id": "15271145", "section": "feuilleton", "article_headline": "H\u00f6r mal, wer da h\u00e4mmert!", "date": "01.11.2017", "author": "Andreas Platthaus", "article_text": ["Die gr\u00f6\u00dfte \u00dcberraschung, die der neue \u201eThor\u201c-Film (immerhin schon der dritte seiner Art, gar nicht gerechnet all die Marvel-Superheldenverfilmungen, in denen Thor zwar nicht als Hauptfigur, aber doch prominent auftritt) bietet, ist der Regisseur: Taika Waititi. Der zweiundvierzigj\u00e4hrige Neuseel\u00e4nder war bislang ein Liebling anspruchsvoller Kinog\u00e4nger, wobei es nur zwei seiner vier Spielfilme \u00fcberhaupt regul\u00e4r auf deutsche Leinw\u00e4nde geschafft haben: 2014 die Vampirkom\u00f6die \u201e5 Zimmer K\u00fcche Sarg\u201c und erst in diesem Jahr (mit besch\u00e4mendem Einspielergebnis) die h\u00f6chst subtile Literaturverfilmung \u201eWo die wilden Menschen jagen\u201c.", "Beide Werke und auch sein erster gro\u00dfer Erfolg in der neuseel\u00e4ndischen Heimat, die 2010 gedrehte, ebenso sozialkritische wie geistvolle Maori-Familiengeschichte \u201eBoy\u201c, zeichnen sich durch einen Witz aus, der aus den Dialogen und den meisterhaft typisierten Figuren entsteht \u2013 also just aus dem, was man der \u201eThor\u201c-Filmreihe bislang von allen Marvel-Serien im Kino wohl am wenigsten nachsagen durfte. Nicht nur der Titelheld selbst, auch die Regie setzte bislang vor allem auf ein Werkzeug, um Eindruck zu schinden: Hier wurde mit dem Hammer inszeniert. Popul\u00e4r aber waren die beiden ersten Teile trotzdem \u2013 dank Loki, dem von Tom Hiddleston gespielten b\u00f6sen Bruder Thors. Er entsprach bisher als Einziger dem, wof\u00fcr Waititi steht.", "Es soll aber der Hauptdarsteller ", " \u2013 als Australier kennt er die ozeanische Filmszene \u2013 gewesen sein, der Waititi f\u00fcr Teil drei empfohlen hat. Angesichts des alles \u00fcberstrahlenden Lokis auf demselben Set und des Publikumszuspruchs f\u00fcr die kom\u00f6diantisch gestalteten \u201eGuardians of the Galaxy\u201c aus demselben Studio w\u00fcnschte sich Hemsworth einen Imagewechsel seines martialischen nordischen Gottes. Er lie\u00df sich ein Drehbuch auf den muskul\u00f6sen Leib schreiben, das den Helden nicht mehr allzu ernst nimmt: Man sehe sich nur die Eingangsszene an, in der der gefangene Thor an einer langen Kette von der Decke h\u00e4ngt und sein Gespr\u00e4ch mit einem Erzb\u00f6sewicht immer wieder dadurch unterbrochen wird, dass der Gefesselte langsam herumkreiselt. Zudem lie\u00df Hemsworth sich die ber\u00fchmten Goldlocken k\u00fcrzen, die seine Figur in den Comicvorlagen charakterisieren: eine Aufgabe, die h\u00f6chst symbolisch von Stan Lee, dem greisen Erfinder des Superhelden, in dessen obligatorischer Gastrolle (diesmal als teuflischer Friseur) \u00fcbernommen wird.", "Doch mit der Anpassung Thors an einen zeitgem\u00e4\u00dfen Look und den zynischen Loki ist es nat\u00fcrlich nicht getan; es braucht eine humoristische Handschrift f\u00fcr den ganzen Film. Die erhoffte man sich von Waititi, doch dem hat man mit seiner Wahl zum Regisseur keinen Gefallen getan. Dass Thors Hammer recht fr\u00fch zerschmettert wird, \u00e4ndert nichts an der Fortsetzung der Haudrauf-Methode. Sosehr man Waititis Bem\u00fchen merkt, locker zu inszenieren, so wenig kann man \u00fcbersehen, wie unoriginell ihm die genrebedingt unentbehrlichen Money-Shots (die man in Superheldenfilmen besser Metzel-Shots nennen sollte) geraten sind. Hofft man noch zu Beginn, dass sich Waititi durch eine ausufernde Kampfsequenz gleich in den ersten zehn Minuten der l\u00e4stigen Pflicht f\u00fcr das Folgende enthoben h\u00e4tte, sieht man sich sp\u00e4testens dann get\u00e4uscht, als Thor und sein Freund Hulk, gespielt von Mark Ruffalo, sich in einer Arena als Gegner gegen\u00fcberstehen und die Maltr\u00e4tierung \u00fcbermenschlicher K\u00f6rper eine Intensit\u00e4t erreicht, die sich jeglichen Geschmackskategorien entzieht. Man sch\u00e4mt sich f\u00fcr die Beteiligten.", "Zwei andere Akteure haben mehr Gl\u00fcck. ", " tritt als bislang in der Filmreihe schamhaft verschwiegene \u00e4ltere Schwester von Thor auf, die ihr Erstgeborenenrecht vehement einfordert, als der gemeinsame Vater Odin als Herrscher \u00fcbers G\u00f6tterreich Asgard das \u00dcberzeitliche segnet. Was die zweifache Oscar-Preistr\u00e4gerin au\u00dfer der Gage an der Rolle gereizt hat, ist schwer zu verstehen (vielleicht ist sie als Australierin auch ein Fan von Waititi), aber sie entledigt sich ihres nicht auf Fortsetzung angelegten Auftritts mit grandios grazi\u00f6ser Grausamkeit. Jeff Goldblum wiederum spielt mit Verve und Witz eine Schie\u00dfbudenfigur: den perfiden Herrscher \u00fcber einen Vergn\u00fcgungsplaneten. Gemeinsam mit Tom Hiddleston entfaltet er in der Loge jener Arena, die den episch-elenden Kampf zwischen Thor und Hulk bietet, einen Pas-de-deux im Sitzen, der nur durch Mimik und Kameraeinstellung entsteht. Ein kleines Meisterst\u00fcck \u2013 und schon wieder ist Chris Hemsworth die Schau gestohlen. Waititi hat die vom Hauptdarsteller erhoffte Mission nicht erf\u00fcllt.", "Der Regisseur tritt \u00fcbrigens selbst auf, wie in allen seinen Spielfilmen, wenn auch diesmal nur als Animationsvorlage, also als Akteur, dessen Spiel die Grundlage f\u00fcr eine computergenerierte Figur namens Korg bietet. Immerhin kommt hier der spezifische Waititi-Wortwitz des fr\u00fcheren Comedians zum Tragen. Und dass er mit dem neuseel\u00e4ndischen Veteranen Sam Neill einen seiner Lieblingsschauspieler f\u00fcr eine shakespearegeschulte Theaterszene (in der mit Luke Hemsworth auch der weniger bekannte Bruder von Chris mitspielt) besetzt hat, das ist schon wieder fast brillant. Aber solche Kabinettst\u00fcckchen gehen unter im Pomp der G\u00f6tterwelt von Asgard, der auch jemand wie Waititi keine Ironie beigeben kann. Dass schlie\u00dflich die Asgard-Bewohner das einzul\u00f6sen haben, was der einschl\u00e4gige Led-Zeppelin-Klassiker \u201eImmigrant Song\u201c im Film verk\u00fcndet, ist leider nur noch \u00fcberdreht. Dieser Film ist eine Thorheit."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/das-herz-der-anderen-empathie-als-notwendigkeit-15271225.html", "article_id": "15271225", "section": "feuilleton", "article_headline": "Das Herz der anderen", "date": "01.11.2017", "author": "Melanie M\u00fchl", "article_text": ["Niemand ist eine Insel. Dieser Gedanke ist deshalb so beruhigend, weil er uns einen Moment lang \u00fcber die Absurdit\u00e4t des Daseins hinwegtr\u00f6stet, indem er auf unsere Verstricktheit mit dem Schicksal aller verweist. Das d\u00fcrfte auch der Grund daf\u00fcr sein, weshalb der Insel-Satz des englischen Dichters John Donne so gern zitiert wird. Seine Du-bist-nicht-allein-Botschaft kann man allerdings auch als Ermahnung verstehen: Wer sich als \u201eein Teil des Ganzen\u201c begreift und daraus ein Gef\u00fchl des Aufgehobenseins zieht, geht gleichzeitig eine Art moralische Verpflichtung ein: Die anderen d\u00fcrfen ihm nicht egal sein. Die Rede ist von Empathie und Mitgef\u00fchl. Beides wird zwar gern in einem Atemzug genannt, ist aber nicht identisch. Sp\u00e4testens seit der Entdeckung der Spiegelneuronen gilt diese angeborene kognitive F\u00e4higkeit vielen als eine Art Selbstl\u00e4ufer, als unersch\u00fctterliche Grundlage einer Br\u00fccken schlagenden, \u201eempathischen Zivilisation\u201c, wie sie der Soziologe ", " vor Jahren ausrief. Aber die Sache ist komplizierter, jedenfalls, wenn man unter Empathie mehr als das blo\u00dfe Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen in andere Menschen versteht. Mehr als eine kurze, blau\u00e4ugige Betroffenheit beim Blick auf Fotos toter Fl\u00fcchtlingskinder. Es geht nicht um Barmen ohne Konsequenzen, sondern um produktives Mitgef\u00fchl. W\u00e4hrend der, der sich der Empathie lediglich passiv hingibt, stets Gefahr l\u00e4uft, im Moment der R\u00fchrung zu verharren beziehungsweise in empathischen Stress zu geraten und sich schlie\u00dflich aus Selbstschutz Augen und Ohren zuzuhalten, neigt der Mitf\u00fchlende zum Handeln.", "Tania Singer, Neurowissenschaftlerin vom ", " f\u00fcr Kognitions- und Neurowissenschaften in Leipzig, ordnet Empathie unter das Stichwort der Resonanzf\u00e4higkeit \u2013 \u201eman teilt ein Gef\u00fchl mit einem anderen Menschen, ist aber der Gefahr ausgesetzt, \u00fcberw\u00e4ltigt zu werden und in empathischen Stress zu geraten\u201c. Mitgef\u00fchl hingegen habe eine andere Qualit\u00e4t: \u201eEs hat etwas von der F\u00fcrsorge einer Mutter, die ihr Kind tr\u00f6stet, und ist verbunden mit positiven, beruhigenden und liebevollen Gef\u00fchlen.\u201c Der Unterschied macht sich auch im Gehirn eines Menschen bemerkbar. Bei jemandem, der Mitgef\u00fchl empfindet, \u201ewerden Netzwerke aktiviert, die mit positiven Gef\u00fchlen und Belohnung einhergehen. Bei Empathie dagegen wird zum Beispiel ein Teil der Schmerzmatrix im Gehirn aktiviert, der auch dann aktiv ist, wenn man selbst Schmerzen empfindet.\u201c", "Empathie ist ein ambivalentes Gef\u00fchl \u2013 auch wenn der Empathiebegriff im allgemeinen Sprachgebrauch rein positiv konnotiert ist und mit dem moralisch Guten gleichgesetzt wird. Das ruft Kritiker wie den Kulturwissenschaftler Fritz Breithaupt auf den Plan, der in seinem Buch \u201eDie dunklen Seiten der Empathie\u201c aufdeckt. Er verweist in diesem Zusammenhang zum Beispiel auf die Gefahr einer in die zerst\u00f6rerische Selbstlosigkeit f\u00fchrenden \u00dcberidentifikation. Oder das egoistische Verhalten von Helikopter-Eltern, die aus ihren Kindern Supersportler machen m\u00f6chten, um jenes Gef\u00fchl des Erfolgs zu erleben, das ihnen selbst mangels Talent oder Ehrgeiz verwehrt geblieben ist. Breithaupt spricht von einem \u201esozialen Vampirismus\u201c. Auch ein Sadist bedient sich der Empathie, weil er seine Opfer nur maximal manipulieren und erniedrigen kann, wenn er \u00fcber deren Schw\u00e4chen und wunde Punkte Bescheid wei\u00df."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/buehne-und-konzert/in-bruessel-wird-mozarts-oper-lucio-silla-aufgefuehrt-15271414.html", "article_id": "15271414", "section": "feuilleton", "article_headline": "Warte, bis die Fetzen fliegen", "date": "01.11.2017", "author": "Jan Brachmann", "article_text": ["Wer die Tage Allerheiligen und Allerseelen einmal auf dem Wiener Zentralfriedhof erlebt hat, wei\u00df, wie lustig es dort zugeht. Man verproviantiert sich nicht nur mit Grabkerzen und Blumen, sondern auch mit K\u00e4sekrainern, Brezeln oder einem Becher ", ". F\u00fcr die S\u00fc\u00dfm\u00e4uler gibt es Zuckerwatte. Der Besuch bei den Toten ist ein Fest, um sich des Lebens zu freuen. Dass hinter diesem kleinen Grenzverkehr auch ein sozialpragmatischer Tauschhandel steht, hat die Online-Omi Renate Bergmann j\u00fcngst auf den unsentimentalen Romantitel gebracht: \u201eWer erbt, muss auch gie\u00dfen\u201c.", "Der \u00f6konomische Sarkasmus ist indes nur die Schwundstufe einer regen Wechselbeziehung zwischen den Lebenden und den Toten, in welcher Ged\u00e4chtniszuwendung mit Krafttransfer vergolten wird. Die australischen Aborigines versetzen sich singend in die \u201eTraumzeit\u201c des \u201eEinst\u201c, um sich von den Ahnen die Lebensenergien f\u00fcr das \u201eJetzt\u201c zu holen. In Wolfgang Amadeus Mozarts fr\u00fcher Oper \u201eLucio Silla\u201c macht Cecilio das genauso: Er geht zur Nacht in eine Grabeshalle f\u00fcr die toten Helden Roms, und sie erscheinen ihm. Der Geist von Gaius Marius ist unter ihnen, des Vaters also von Cecilios Geliebter Giunia. Sie soll Roms Diktator Lucio Silla heiraten, den Erzfeind ihres Vaters. Da holt sich Cecilio von den Toten Mut zum Tyrannenmord.", "Die Musik, die der sechzehnj\u00e4hrige Mozart in dieser Szene komponiert hat, ist erschreckend. Was sie mit ihren j\u00e4hen Harmoniewechseln und den weit aufgerissenen H\u00f6llenschl\u00fcnden der Blechbl\u00e4ser an Erregungspotential enth\u00e4lt, \u00fcberf\u00fchrt der Dirigent Antonello Manacorda am Br\u00fcsseler Th\u00e9\u00e2tre de la Monnaie mit Chor und Orchester des Hauses ins Erlebnis. Das Exterritoriale dieser Szene ist dirigentisch klug markiert durch die Grenzen der Umgebung.", "Manacorda legt es n\u00e4mlich nicht auf den Dauerkitzel durch Dreisekundensensati\u00f6nchen an. Er ist v\u00f6llig desinteressiert an den \u00dcberraschungsakzenten, Schreckpausen und Verbl\u00fcffungsfermaten, mit denen andernorts Dirigenten den Opern Mozarts wie mit einem Defibrillator zu Leibe r\u00fccken. Proportion und Architektur sind in diesen St\u00fccken stark genug, um Gl\u00fcck und Schock zu gewichten.", "\u201eLucio Silla\u201c ist darin gewiss noch kein Meisterwerk. Zeitgenossen wie Johann Adolf Hasse oder Johann Christian Bach verstanden sich auf Balance und Kontrast damals besser als der junge Mozart. Aber Manacorda l\u00e4sst in den Bravourarien, von denen es hier entschieden zu viele gibt, die B\u00e4sse federn und die Streicher perlen, dass ein festlich-schwungvoller Strom zu flie\u00dfen beginnt, aus dem dann Szenen wie die Totenanrufung im ersten Akt oder die Accompagnato-Rezitative des Cecilio wie der Giunia im zweiten Akt herausragen. Man muss Stabilit\u00e4t und Ordnung beschrieben haben, um die Fetzen fliegen lassen zu k\u00f6nnen, wenn der Teenager pl\u00f6tzlich Sturm-und-Drang-Musik schreibt."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/bank-von-england-koennte-nach-10-jahren-leitzins-erhoehen-15271411.html", "article_id": "15271411", "section": "finanzen", "article_headline": "Tag der Wahrheit f\u00fcr Britanniens Geldh\u00fcter", "date": "01.11.2017", "author": "Marcus Theurer", "article_text": ["Es ist fast wie bei \u201eWarten auf Godot\u201c, Samuel Becketts ber\u00fchmtem Theaterst\u00fcck, in dem sich die beiden tragisch-komischen Helden Estragon und Wladimir so hartn\u00e4ckig wie vergebens in Geduld \u00fcben: Seit Jahren wird immer wieder damit gerechnet, dass die Bank von England schon bald die lange Zeit der ultraniedrigen Leitzinsen in Gro\u00dfbritannien beenden werde. Immer wieder hat der Notenbank-Chef ", " diese Erwartungen gen\u00e4hrt \u2013 und dann doch wieder ged\u00e4mpft. Am Ende blieben die Geldschleusen stets bis zum Anschlag ge\u00f6ffnet.", "Doch jetzt \u2013 ein ganzes Jahrzehnt nach der letzten Leitzinserh\u00f6hung \u2013 soll das Unerh\u00f6rte tats\u00e4chlich geschehen: Die Akteure an den Finanzm\u00e4rkten sind sich weitgehend einig, dass die Geldh\u00fcter am Donnerstag erstmals seit Juli 2007 den ", " nach oben setzen werden. Erwartet wird zwar nur eine Erh\u00f6hung um 0,25 Prozent auf immer noch sehr niedrige 0,5 Prozent. Die Symbolwirkung dieser Zinswende w\u00e4re dennoch gro\u00df: Nach der amerikanischen Federal Reserve w\u00fcrde damit die zweite gro\u00dfe Zentralbank die Weichen in Richtung einer Normalisierung der Geldpolitik stellen.", "Die zur\u00fcckliegenden Jahre nach der Weltfinanzkrise waren in der Geldpolitik Gro\u00dfbritanniens einmalig: Nie zuvor in den mehr als drei Jahrhunderten seit der Gr\u00fcndung der Bank von England ist ihr Leitzins so niedrig gewesen wie seit der Weltfinanzkrise. Zehn Jahre lang haben sich die Notenbanker in der Londoner Threadneedle Street nicht getraut, die zum neuen Normalfall gewordene Notma\u00dfnahme des extrem billigen Geldes zumindest graduell wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Immer fanden sie Gr\u00fcnde daf\u00fcr, warum der richtige Zeitpunkt noch nicht gekommen sei.", "Doch seit dem Sommer haben die Geldh\u00fcter sehr klare Signale f\u00fcr einen Kurswechsel gegeben: Mitte September hielt eine Mehrheit des neunk\u00f6pfigen Notenbankrates \u201eeine gewisse Verringerung des monet\u00e4ren Impulses in den kommenden Monaten\u201c f\u00fcr wahrscheinlich. So steht es im damals ver\u00f6ffentlichten Sitzungsprotokoll. Der Wink mit dem Zaunpfahl f\u00fchrte sofort zu einer Erholung des arg gebeutelten Wechselkurses des Pfunds. Die Renditen britischer Staatsanleihen mit zehn Jahren Laufzeit zogen deutlich an. Einige Wochen sp\u00e4ter bekr\u00e4ftigte der Gouverneur Carney, es sei wohl \u201ein relativ naher Zukunft\u201c mit einem steigenden Zins zu rechnen.", "Dabei ist die erwartete Zinswende durchaus umstritten: Die Rahmenbedingungen daf\u00fcr seien \u201euntypisch\u201c, kommentierten diese Woche die Volkswirte der amerikanischen Gro\u00dfbank Morgan Stanley. Ein stark abgeschw\u00e4chtes Wirtschaftswachstum, sinkende Einkommen der privaten Haushalte und die erhebliche wirtschaftliche Ungewissheit durch den bevorstehenden Austritt Gro\u00dfbritanniens aus der Europ\u00e4ischen Union \u2013 all das lege h\u00f6here Zinsen nicht unbedingt nahe. Wenn sich die britischen Geldh\u00fcter schon ein Jahrzehnt lang Zeit damit gelassen h\u00e4tten, die Z\u00fcgel anzuziehen, sollten sie jetzt noch ein paar Monate l\u00e4nger warten, bis die Brexit-Folgen besser absch\u00e4tzbar seien, mahnt die Wirtschaftszeitschrift \u201eThe Economist\u201c.", "Die Bef\u00fcrworter h\u00f6herer Zinsen f\u00fchren dagegen vor allem die stark gestiegene Inflationsrate an: Im September lagen die Verbraucherpreise um 3,0 Prozent \u00fcber dem Vorjahresniveau und damit klar \u00fcber dem Inflationsziel von 2,0 Prozent, das die Regierung der Notenbank vorgeben hat. Noch vor zwei Jahren herrschte dagegen Preisstabilit\u00e4t. Hauptgrund f\u00fcr den Inflationsschub ist die starke Abwertung des Pfunds seit dem Brexit-Votum. Mit 4,3 Prozent ist zudem die Arbeitslosigkeit weiterhin niedrig, und m\u00f6gliche Engp\u00e4sse am Arbeitsmarkt k\u00f6nnten ebenfalls preistreibend wirken. Die Vergabe von Konsumkrediten wiederum steigt sprunghaft, was die Geldh\u00fcter ebenfalls mit wachsender Sorge sehen. H\u00f6here Zinsen k\u00f6nnten den Konsum auf Pump eind\u00e4mmen.", "Der Notenbankchef Carney hat aber auch grundlegendere Bedenken: Er bef\u00fcrchtet, der Brexit f\u00fchre zumindest vor\u00fcbergehend zu einem niedrigeren Wachstumspotential der britischen Wirtschaft, denn der EU-Austritt werde beispielsweise den Au\u00dfenhandel behindern. Die Wachstumsgrenze, ab der die Wirtschaft \u00fcberhitzt und mit Inflation zu rechnen ist, sei damit in Zukunft niedriger als bisher. Carney spricht von \u201eeinem niedrigeren Tempolimit\u201c f\u00fcr die Konjunktur. Dass vergangene Woche die erste Sch\u00e4tzung f\u00fcr das Wirtschaftswachstum im dritten Quartal mit 0,4 Prozent etwas kr\u00e4ftiger ausfiel als erwartet, wird deshalb umso mehr als eine rot aufleuchtende Warnlampe auf dem Armaturenbrett der Notenbank interpretiert.", "Inzwischen hat sich Carney rhetorisch so stark festgelegt, dass alles andere als eine Zinserh\u00f6hung am Donnerstag eine faustdicke \u00dcberraschung w\u00e4re. Wenn jetzt der Leitzins wieder nicht steigt, wird das Pfund wohl stark unter Druck geraten \u2013 was wiederum dem ohnehin umstrittenen Notenbankgouverneur angelastet w\u00fcrde. Es gibt also wohl kaum noch ein Zur\u00fcck. Die spannende Frage ist allerdings, wie die weiteren Pl\u00e4ne der Geldh\u00fcter aussehen und wie klar sie diese jetzt schon skizzieren werden: Stellen sie z\u00fcgige weitere Zinsschritte in Aussicht oder d\u00e4mpfen sie diese Erwartungen? Die Meinungen dar\u00fcber gehen auseinander. Dass jetzt ein Anfang gemacht wird, gilt als ausgemachte Sache \u2013 was danach kommt, aber keineswegs."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/finanzmarkt/interesse-an-suedeuropaeischen-staatsanleihen-steigt-15271391.html", "article_id": "15271391", "section": "finanzen", "article_headline": "Herbstsonne \u00fcber der Euro-Peripherie", "date": "01.11.2017", "author": "Gerald Braunberger", "article_text": ["Das Interesse der Anleger an ", " aus der Euro-Peripherie hat in den vergangenen Tagen als Ergebnis mehrerer guter Nachrichten zugenommen. Die erste gute, von den Marktteilnehmern nicht erwartete Nachricht stammt von der Ratingagentur Standard & Poor\u2019s, die langfristige italienische Staatsanleihen nun mit der Bonit\u00e4tsnote \u201eBBB\u201c statt \u201eBBB-\u201c bewertet. Mit der Note \u201eBBB\u201c werden Schuldner mittlerer G\u00fcte bezeichnet, deren Anleihen noch als anlagew\u00fcrdig angesehen werden.", "\u201eWir geben Italien wegen der besseren wirtschaftlichen Aussichten, die von wachsenden Investitionen, einem stetigen Besch\u00e4ftigungswachstum und einer expansiven Geldpolitik unterst\u00fctzt werden, eine h\u00f6here Note\u201c, hei\u00dft es in der Begr\u00fcndung der Ratingagentur. \u201eDas bessere Rating ber\u00fccksichtigt auch die Annahme einer sich fortsetzenden haushaltspolitischen Konsolidierung: Wir denken, die Regierung wird in diesem Jahr ihr Ziel einer staatlichen Neuverschuldung von 2,1 Prozent erreichen, womit der hohe Bestand an Staatsschulden im Vergleich zum Bruttoinlandsprodukt zu sinken beginnen wird.\u201c Die Ratingagentur tr\u00e4gt auch die besonders in Deutschland hart kritisierte Beteiligung des italienischen Staates zur Rettung der Bank Monte dei Paschi und zweier Regionalbanken in Venetien zu den besseren wirtschaftlichen Aussichten des Landes bei.", "Am Anleihemarkt sorgte das bessere Rating Italiens f\u00fcr K\u00e4ufe von Staatsanleihen, die sich in sinkenden Renditen niederschlugen. Mit 1,85 Prozent fiel die Rendite zehnj\u00e4hriger Staatspapiere auf ihren niedrigsten Stand seit der ersten Januarwoche. In den vergangenen Jahren hatte das Rating Italiens die Anleihen des Staates gerade noch in der Kategorie \u201eanlagew\u00fcrdig\u201c belassen; allerdings w\u00e4ren sie im Falle einer weiteren Herabstufung in die Kategorie \u201eRamsch\u201c gefallen. Mit der Heraufstufung von ", " & Poor\u2019s ist der Abstand zur Kategorie \u201eRamsch\u201c nunmehr etwas gr\u00f6\u00dfer geworden.", "Allerdings steht \u201eBBB\u201c nur f\u00fcr ein mittelpr\u00e4chtiges, aber nicht f\u00fcr ein gutes Rating. Die Analysten der amerikanischen Gro\u00dfbank Citi weisen in einer aktuellen Studie auf zwei Risiken hin, die aus der Sicht von Anlegern auf der Beurteilung italienischer Staatsanleihen lasten: Da ist neben der mit den Wahlen vom kommenden Jahr verbundenen politischen Unsicherheit der nach wie vor hohe Bestand fauler Kredite in den Bilanzen vieler italienischer Banken. Die trotz aller wirtschaftlichen Fortschritte nach wie vor existierenden Zweifel an italienischen Anleihen zeigt ein Blick auf den Markt f\u00fcr Kreditausfallderivate (CDS) auf diese Papiere. Zwar ist in den vergangenen Tagen auch der Preis f\u00fcr diese Versicherungen gegen einen italienischen Zahlungsausfall sp\u00fcrbar zur\u00fcckgegangen. Ein Preisvergleich rund um den Globus l\u00e4sst indes erkennen, dass Italien an diesem Markt auf einem vergleichbaren Bonit\u00e4tsniveau wie die Schwellenl\u00e4nder Vietnam, Marokko, Russland und Kasachstan gesehen wird."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/sony-bringt-roboterhund-aibo-zurueck-15272651.html", "article_id": "15272651", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Sony ist auf den Hund gekommen", "date": "01.11.2017", "author": "Patrick Welter", "article_text": ["Um 11,4 Prozent hat die Aktie von ", " am Mittwoch an der B\u00f6rse in Tokio zugelegt. Die Investoren reagierten auf die am Vortag ver\u00f6ffentlichten guten Quartalsdaten des Elektronikunternehmens, das in diesem Jahr auf den ersten operativen Rekordgewinn nach 20 Jahren zusteuert. Die Zahlen deuten darauf hin, dass Sony nach vielen Verlustjahren und einer erfolgreichen Sanierung unter Pr\u00e4sident Kazuo Hirai wom\u00f6glich endg\u00fcltig die Wende geschafft hat.", "Das wichtigere Symbol gab es am Mittwoch jedoch auf einer anderen B\u00fchne in Tokio. Ein sichtlich gut gelaunter und leger gekleideter Hirai stellte vor Journalisten \u201eaibo\u201c vor, ein neues Roboterh\u00fcndchen von Sony. Das H\u00fcndchen kann bellen, Pf\u00f6tchen geben, niedlich schauen, auf Zurufe reagieren. Durch K\u00fcnstliche Intelligenz und \u00fcber die Verbindung zum Internet gesteuert soll er den Besitzer und seine Vorlieben im Laufe der Zeit kennenlernen. Aibo hei\u00dft \u00fcbersetzt Kumpel und genau das soll der Roboterhund sein.", "Um die Bedeutung des Hundes f\u00fcr Sony zu erfassen, ist ein Blick in die Geschichte n\u00f6tig. Den ersten Aibo, damals noch in eckigerer Gestalt, hatte Sony 1999 vorgestellt. Der Hund gewann in Japan eine gro\u00dfe Anh\u00e4ngerschaft und verkaufte sich rund 150.000 Mal. Noch heute gibt es Fanklubs, die sich treffen und beraten, wie man Ersatzteile auftreiben kann. Aibo verdeutlicht so den Kultstatus, den Sony einst genoss. Mitten in einer Krise stellte Sony die Produktion im Jahr 2006 ein.", "Dass Hirai nun den Roboterhund in moderner Form wieder auferstehen l\u00e4sst, verdeutlicht, dass er Sony wieder zu Kultstatus und einem Platz im Herzen der Kunden verhelfen will. \u201eUnsere Mission ist, die Menschen zu beeindrucken und ihre Neugier zu stimulieren\u201c, sagte Hirai am Mittwoch. Zugleich aber ist aibo nat\u00fcrlich Techniktr\u00e4ger und steht f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Pl\u00e4ne, die Sony mit K\u00fcnstlicher Intelligenz verfolgt. Der Hund ist zumindest vorerst nur in Japan zu haben, kostet 198.000 Yen (rund 1500 Euro) plus Steuern und verlangt eine kostenpflichtige Verbindung ins Mobiltelefonnetz, damit er vollst\u00e4ndig funktioniert.", "Sony nennt keine Details zu Verkaufsprognosen und l\u00e4sst auf Nachfrage offen, ob und wo es das H\u00fcndchen auch im Ausland verkaufen will. In Japan begann der Vorverkauf am Mittwoch, dem 1.11. sp\u00e4tabends um 11.01 Uhr. Ausgeliefert wird der Hund am 11.1. im kommenden Jahr. Das Spiel mit den Einsen kommt nicht von ungef\u00e4hr. Das Hundebellen hei\u00dft im Japanischen nicht \u201eWau-wau\u201c, sondern \u201eWan wan\u201c. Lautmalerisch klingt das so, als ob Japaner auf Englisch eins, also one, aussprechen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diesel-affaere/bundesrechnungshof-stellt-niedrigen-dieselsteuersatz-in-frage-15272640.html", "article_id": "15272640", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Bundesrechnungshof stellt niedrigen Dieselsteuersatz in Frage", "date": "01.11.2017", "author": "Manfred Sch\u00e4fers", "article_text": ["Geht es nach dem Bundesrechnungshof, d\u00fcrfen Diesel-Fahrer k\u00fcnftig mehr an der Tankstelle zahlen. Die unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rde spie\u00dft in ihrer aktuellen Analyse die unterschiedlich hohen Steuers\u00e4tze an den Zapfs\u00e4ulen auf. \u201eIm Gegensatz zum Bundesfinanzministerium sieht der Bundesrechnungshof Handlungsbedarf\u201c, hei\u00dft es in seinem bisher unver\u00f6ffentlichten Bericht zu den \u201eHerausforderungen und Handlungsoptionen f\u00fcr die 19. Wahlperiode\u201c an den Bundestags-Haushaltsausschuss. Er liegt der F.A.Z. vor. Die Pr\u00fcfer halten \u201eunter finanzwirtschaftlichen, steuersystematischen, \u00f6kologischen und gesundheitspolitischen Gesichtspunkten\u201c eine kritische \u00dcberpr\u00fcfung der Besteuerung des Dieselkraftstoffs f\u00fcr geboten.", "Das Bonner Amt mahnt die strukturelle Konsolidierung des Bundeshaushalts verst\u00e4rkt in den Blick zunehmen. Auch wenn sich die Finanzlage des Bundes durchaus positiv darstelle, sei dies angesichts bestehender und neuer Herausforderungen geboten. Angesichts begrenzter Einsparm\u00f6glichkeiten auf der Ausgabenseite sollte vor allem die Einnahmenseite des Bundeshaushalts in den Blick genommen werden, auch um gew\u00fcnschte Steuerentlastungen nachhaltig finanzieren zu k\u00f6nnen. Die Analyse kommt zu einem politisch brisanten Zeitpunkt. Die Unterh\u00e4ndler von Union, ", " und Gr\u00fcnen diskutieren derzeit \u00fcber Steuersenkungen und den Abbau von Subventionen. \u201eEine kritische Pr\u00fcfung der Steuerverg\u00fcnstigungen k\u00f6nnte erhebliche finanzwirtschaftliche Spielr\u00e4ume er\u00f6ffnen\u201c, schreiben die Pr\u00fcfer. Gro\u00dfes Potential sehen sie vor allem bei der Energiebesteuerung.", "Wie der Rechnungshof zugesteht, sucht man die Dieselbesteuerung im Subventionsbericht der ", " vergeblich, da es sich nach ihrer Auffassung nicht um eine spezielle Verg\u00fcnstigung handelt. Die Pr\u00fcfer verweisen auf Angaben des Finanzministeriums, nach denen die rechnerischen Mindereinnahmen durch die geringere Besteuerung des Diesels im Jahr 2015 bei 8 Milliarden Euro im Rahmen der Energiesteuer sowie 1,5 Milliarden Euro bei der Umsatzsteuer betrugen. Die Ausf\u00e4lle bei der Energiesteuer verteilen sich etwa halbe-halbe auf Autos und Lastwagen. Die h\u00f6heren Steuers\u00e4tze f\u00fcr Diesel-Autos in der Kraftfahrzeugsteuer wurden nicht gegengerechnet. Der Rechnungshof \u00e4u\u00dfert Zweifel, ob die fr\u00fcher genannten Gr\u00fcnde f\u00fcr die unterschiedliche Besteuerung von Diesel und Benzin \u201eheute noch als stichhaltig anzusehen sind\u201c. In dem Bericht hei\u00dft es sogar unmissverst\u00e4ndlich: \u201e\u00d6kologische Gr\u00fcnde f\u00fcr die g\u00fcnstigere Besteuerung von Diesel sind nicht erkennbar.\u201c Eine Anhebung des um \u00fcber 18 Cent niedrigeren Dieselsteuersatzes auf das Niveau des Benzinsteuersatzes \u2013 bei gleichzeitiger Absenkung des erh\u00f6hten Kraftfahrzeugsteuersatzes \u2013 w\u00e4re vielmehr gerade im Interesse des Umwelt- und Gesundheitsschutzes naheliegend.", "Kritisch sieht die Beh\u00f6rde in Bonn auch die Steuererm\u00e4\u00dfigungen f\u00fcr haushaltsnahe Dienstleistungen und f\u00fcr Handwerkerleistungen. Sie sieht hier erhebliche Mitnahmeeffekte, Doppelf\u00f6rderungen und eine weitgehend ungepr\u00fcfte Leistungsgew\u00e4hrung. Die steuerliche Behandlung von Firmenwagen hinterfragt der Hof ebenfalls. Er verweist auf eine Untersuchung, die Subventionseffekte bei Steuern und Sozialabgaben von 3,3 bis 5,5 Milliarden Euro ermittelte. Da die Bundesregierung die sogenannte Dienstwagenbesteuerung nicht als Subvention ansieht, finden sich diese Ausf\u00e4lle nicht im Subventionsbericht. Wie der Rechnungshof weiter hervorhebt, sorgen nur die bezifferten Verg\u00fcnstigungen im Rahmen von Stromsteuer und Energiesteuer schon f\u00fcr Ausf\u00e4lle von 7,3 Milliarden Euro."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kunst/erweiterungsbau-der-tate-st-ives-in-cornwall-eroeffnet-15271268.html", "article_id": "15271268", "section": "feuilleton", "article_headline": "Begegnungen im atlantischen Licht", "date": "01.11.2017", "author": "Gina Thomas", "article_text": ["Fr\u00fcher, als der Fang und die Bearbeitung von Sardinen eine der wichtigsten Einkommensquellen an der K\u00fcste von Cornwall waren, hielt der \u201ehuer\u201c von seiner H\u00fctte hoch oben \u00fcber dem Hafen von St Ives Aussicht nach den Fischsschw\u00e4rmen. Sobald er sah, wie in der Ferne der dunkle Schatten durch das Wasser glitt, der den sich n\u00e4hernden Sardinenschwarm ank\u00fcndigte, rief er den unten wartenden Fischern durch seine lange Tr\u00f6te \u201ehevva\u201c zu \u2013 sie sind da! Mit in wei\u00dfes Tuch gewickelten Ginsterstr\u00e4uchern wies er den Booten die Richtung. Nach gelungenem Fang trank die Stadt auf die Hauptprodukte der Region \u2013 auf \u201eFisch, Zinn und Kupfer\u201c.", "Eine r\u00e4tselhafte Laune der Natur wollte es, dass die Schw\u00e4rme um die Wende zum zwanzigsten Jahrhundert fernzubleiben begannen. Inwischen hat die Kombination aus \u00dcberfischung, Klimawandel und mangelnder Nachfrage der cornischen Sardinenindustrie ein Ende gesetzt. Wie die Konservenfabriken sind auch die Zinn- und Kupfergruben stillgelegt worden. Sie haben nur noch museale Funktion, als Zeugnisse althergebrachter Kultur des keltischen Menschenschlags am s\u00fcdwestlichsten Zipfel Englands, der seine Unabh\u00e4ngigkeit so wertsch\u00e4tzt. Cornwall ist jetzt weitgehend auf den Tourismus angewiesen. Zu den Hauptattraktionen der Grafschaft geh\u00f6rt die Tate St Ives, die 1993 er\u00f6ffnete Zweigstelle des Londoner Museums. Die Tate betreut auch seit 1980 das einen kurzen Fu\u00dfweg entfernte Atelier der Bildhauerin Barbara Hepworth, die bis zu ihrem Tod lange hier ans\u00e4ssig war. Die Tate St Ives verdankt ihre Existenz denn auch modernistischen K\u00fcnstlern wie Hepworth und ihrem Mann Ben Nicholson, die \u2013 angezogen vom Licht, von der dramatischen Landschaft und von der Ferne zur Metropole \u2013 hier wirkten.", "Der kleine Fischerort war schon im neunzehnten Jahrhundert ein Ziel f\u00fcr Maler, darunter William Turner und Walter Sickert. Mit dem Anschluss an das Eisenbahnnetz kamen auch die Ferienbesucher. ", " verbrachte jeden Sommer gl\u00fcckliche Kindheitstage in einem Haus mit Blick auf den Godrevy-Leuchtturm, den sie in ihrem Roman \u201eZum Leuchtturm\u201c mit den Erinnerungen aus dieser Zeit in die Hebriden verlegte. Im zwanzigsten Jahrhundert r\u00fcckten zun\u00e4chst Nicholson, Hepworth und der nach England geflohene Naum Gabo, sp\u00e4ter dann, in den f\u00fcnfziger Jahren, die Gruppe der Abstrakten Expressionisten um Peter Lanyon, Patrick Heron und Roger Hilton StIves ins Blickfeld der internationalen Kunstwelt. Diese Aufmerksamkeit ist der Stadt mit ihren 10.000 Einwohnern nicht immer recht gewesen. So produktiv sich die Spannung zwischen dem Lokalen und dem Kosmopolitischen auf das Werk der K\u00fcnstler auswirkte, weckte sie auch Ressentiments, die das Verh\u00e4ltnis zur Tate lange Zeit getr\u00fcbt haben.", "Eigentlich m\u00fcsste man eher vom St-Ives-Effekt reden als vom Bilbao-Effekt: Denn bereits einige Jahre bevor das Guggenheim Museum der baskischen Industriestadt aus der Misere heraushalf, erlebte der cornische Fischerort durch sein Museum eine Aufwertung. Die an die Felswand gebaute Tate tr\u00e4gt mit rund 250.000 Besuchern im Jahr \u2013 mehr als das Dreifache der urspr\u00fcnglich veranschlagten Anzahl \u2013 elf Millionen Pfund zur Wirtschaft Cornwalls bei. Doch zeigten sich die Bewohner alles andere als begeistert, als zu Beginn der neunziger Jahre Pl\u00e4ne reiften f\u00fcr eine Galerie, um die k\u00fcnstlerische Hinterlassenschaft zur Schau zu stellen. Damals mussten sich die Bef\u00fcrworter des Projekts gegen jene Kr\u00e4fte in der Gemeinde durchsetzen, die sich stattdessen ein Schwimmbecken oder mehr Wohnungen auf dem Gel\u00e4nde des an den Strand angrenzenden Gaswerks w\u00fcnschten. Die Anlage war 1835 errichtet worden, um StIves mit Stra\u00dfenbeleuchtung zu versorgen, hatte aber l\u00e4ngst ausgedient. An ihre Stelle trat nach Jahren des Verfalls die postmoderne Tate St Ives von den Architekten Evans und Shalev, deren an ein Strandcasino aus den drei\u00dfiger Jahren erinnernde Eingangsrotunde die Konturen des alten Gasbeh\u00e4lters zitiert."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/signa-bietet-drei-milliarden-euro-fuer-kaufhof-15273143.html", "article_id": "15273143", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Signa plant den Kauf von Kaufhof", "date": "01.11.2017", "author": "Hanno Mu\u00dfler", "article_text": ["Der \u00f6sterreichische Karstadt-Eigent\u00fcmer Signa hat offenbar ein Angebot \u00fcber drei Milliarden Euro f\u00fcr die Warenhauskette ", " vorgelegt. Die Kaufhof-Immobilien w\u00fcrden darin mit 2,63 Milliarden Euro bewertet, hei\u00dft es. Diese Informationen der Nachrichtenagentur Reuters wurden FAZ.NET in Finanzkreisen best\u00e4tigt.", "Der Kaufhof-Eigent\u00fcmer Hudson's Bay teilte am Abend mit, eine Offerte von Signa erhalten zu haben. Signas Angebot sei allerdings unvollst\u00e4ndig und unverbindlich, erkl\u00e4rte der kanadische Konzern, der sich nun bis vermutlich Mitte November Zeit nehmen will, das Angebot zu pr\u00fcfen.", "Hinter Signa steht der \u00f6sterreichische Investor Rene Benko, der 2015 die Karstadt-Warenh\u00e4user f\u00fcr genau einen (symbolischen) Euro von Finanzinvestor ", " \u00fcbernommen hatte. Benko wollte schon damals auch Karstadts Konkurrenten Kaufhof kaufen und damit die Idee einer deutschen Warenhaus AG verwirklichen. Dieser Plan scheiterte jedoch; den Zuschlag f\u00fcr Kaufhof, die damalige Tochtergesellschaft der Metro AG, erhielt f\u00fcr 2,8 Milliarden Euro die kanadische Gruppe Hudson's Bay (HBC).", "Doch Kaufhof k\u00e4mpft weiterhin mit Umsatzr\u00fcckg\u00e4ngen und Verlusten. Der aktivistische Aktion\u00e4r Land and Buildings forderte HBC im Sommer auf, sich von Immobilien und vom Europa-Gesch\u00e4ft um Kaufhof zu trennen. Signa wiederum r\u00fcstete sich Anfang Oktober mit einer Kapitalerh\u00f6hung von einer Milliarde Euro f\u00fcr m\u00f6gliche Zuk\u00e4ufe. Das nun von Signa abgegebene Angebot f\u00fcr Kaufhof sei durchfinanziert und umfasse auch Kaufhofs Schulden, hei\u00dft es."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/belgische-regierungskoalition-wegen-puigdemont-unter-druck-15272972.html", "article_id": "15272972", "section": "politik", "article_headline": "Der ungebetene Gast", "date": "01.11.2017", "author": "Hans-Christian R\u00f6\u00dfler", "article_text": ["Als die katalanische Zeitung \u201eLa Vanguardia\u201c am Dienstagabend meldete, Carles Puigdemont befinde sich auf dem R\u00fcckflug nach Barcelona, d\u00fcrfte Belgiens Premierminister ", " ein Stein vom Herzen gefallen sein. Noch vor Mitternacht erwies sich jedoch, dass es sich um eine Fehlinformation handelte: Der abgesetzte katalanische Regionalpr\u00e4sident h\u00e4lt sich weiter in Belgien auf. Dabei w\u00e4re Michel wohl nichts lieber gewesen als eine schnelle Abreise des ungebetenen Gasts.", "Der wallonische Liberale Michel, seit 2014 an der Spitze einer Viererkoalition mit der fl\u00e4mischen Schwesterpartei, den fl\u00e4mischen Christlichen Demokraten und \u2013 als st\u00e4rkster Kraft \u2013 der grunds\u00e4tzlich separatistisch orientierten und Puigdemont wohlgesonnenen Neuen Fl\u00e4mischen Allianz (N-VA), muss sich seit Wochen im politischen Spagat \u00fcben. Dass er Anfang Oktober aus der Reihe der EU-Solidarit\u00e4tsbekundungen mit dem spanischen Ministerpr\u00e4sidenten ", " tanzte und gewaltsame \u00dcbergriffen aller Seiten in Barcelona anprangerte, hatte mehr mit der R\u00fccksichtnahme auf die Befindlichkeiten des fl\u00e4mischen Koalitionspartners als mit \u00dcberzeugung zu tun. Puigdemonts Ankunft in Br\u00fcssel stellte Michel europa- und innenpolitisch auf eine weitere harte Probe. Der als Wortf\u00fchrer des radikalfl\u00e4mischen Fl\u00fcgels der N-VA in der Regierung geltende, f\u00fcr Asylpolitik zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4r Theo Francken hatte am Wochenende Zweifel an einem fairen Prozess gegen Puigdemont in Spanien ge\u00e4u\u00dfert und erkl\u00e4rt, in Belgien k\u00f6nnten auch Katalanen Asyl beantragen.", "In weiten Teilen der \u00d6ffentlichkeit wurde dies als offene Einladung an Puigdemont verstanden. Bei seinem Auftritt in Br\u00fcssel war der abgesetzte Regionalpr\u00e4sident am Dienstag dem Eindruck entgegengetreten, dass er einem Ruf aus Belgien gefolgt sei. Er sei nicht gekommen, um ", " zu beantragen, sondern mit dem Ziel, \u201eim Herzen der EU-Institutionen\u201c f\u00fcr die katalanische Sache zu werben.", "Auch Michel versuchte die Wogen zu gl\u00e4tten. Puigdemont halte sich weder auf Initiative noch auf Einladung der Regierung in Belgien auf. Da er die im Schengen-Raum geltende Reisefreiheit genutzt habe, werde er wie jeder EU-B\u00fcrger behandelt. Dann folgte ein Satz, in dem sich Freunde und Gegner einer katalanischen Unabh\u00e4ngigkeit wiederfinden sollten: \u201eDie belgische Regierung hat mehrfach zum politischen Dialog in Spanien zur L\u00f6sung der politischen Krise aufgerufen \u2013 und dies im Rahmen der nationalen und internationalen Ordnung.\u201c", "Wenige Stunden sp\u00e4ter fachte freilich der N-VA Parteivorsitzende und Antwerpener B\u00fcrgermeister Bart De Wever die Diskussion weiter an. Im Sender VTM verwies er auf die \u201esehr engen Bande\u201c mit vielen Parteien in Katalonien und in Spanien. \u201eAber wir werden nat\u00fcrlich keine Freunde im Stich lassen. Das tue ich nie, denn ich kehre niemals einem Freund den R\u00fccken zu, auch nicht wenn er sich in einer schwierigen Lage befindet\u201c, sagte De Wever. Auf die Frage, ob Puigdemont, auch wenn er Asyl beantrage, willkommen sei, antwortete der einflussreiche N-VA-Spitzenmann, \u201edass Puigdemont ein Freund ist und Freunde bei mir stets willkommen sind\u201c.", "W\u00e4hrend Michel bei den j\u00fcngsten EU-Gipfeln bem\u00fcht schien, direkte Kritik an Spaniens Ministerpr\u00e4sident Rajoy zu vermeiden, nahm De Wever jetzt kein Blatt vor den Mund. \u201eIch f\u00fcrchte, dass der spanische Premier Rajoy ein sehr zynisches Spiel gespielt hat. Er hat die Katalanen in eine Ecke geschoben, und er hat das vorhergesehen.\u201c, sagte der N-VA-Vorsitzende. Parteifreunde wie der EU-Parlamentarier Sander Loones \u00e4u\u00dferten Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Puigdemont wegen einer drohenden Haftstrafe von bis zu 30 Jahren eine R\u00fcckkehr nach Spanien ablehne.", "F\u00fcr Michel zur Unzeit kamen vor allem die scharfen Worte De Wevers. Die Partei des Premierministers stellt wegen des sprachlichen Proporzes als einzige franz\u00f6sischsprachige Regierungspartei zwar die H\u00e4lfte der Ministerposten, aber nur 20 der 85 Koalitionsabgeordneten. Der R\u00fcckhalt der Regierung in Wallonien ist daher ohnehin gering. Im S\u00fcdteil des Landes ereifert sich jedoch schon seit Wochen die Opposition \u00fcber die ihrer Ansicht nach zweideutige Haltung Michels gegen\u00fcber den Separatisten in Katalonien."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kommentar-glyphosat-krebs-und-fortschritt-15268326.html", "article_id": "15268326", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Der irrwitzige Kampf um Glyphosat", "date": "31.10.2017", "author": "Sebastian Balzter", "article_text": ["Was ist ", "? Erstens eine Chemikalie, die vor bald siebzig Jahren zum ersten Mal in einem Schweizer Labor hergestellt wurde. Zweitens die Basis von Unkrautvernichtungsmitteln, die wegen ihrer hohen Wirksamkeit seit Jahrzehnten auf der ganzen Welt eingesetzt werden. Drittens das Symbol f\u00fcr den Wandel der Landwirtschaft, die von der kargen kleinb\u00e4uerlichen Erwerbsquelle zu einer vom technischen Fortschritt und Effizienzstreben gepr\u00e4gten Industrie geworden ist.", "Der Streit ums Glyphosat hat vor mehr als zehn Jahren auf der ersten dieser drei Ebenen zu schwelen begonnen. Damals ging es noch darum, ob Pflanzen entgegen der urspr\u00fcnglichen Annahme Resistenzen gegen die Chemikalie entwickeln k\u00f6nnen. Diese Frage ist inzwischen eindeutig beantwortet: Es gibt Unkraut, dem Glyphosat nichts anhaben kann. Ein paar Jahre sp\u00e4ter kamen die ersten Meldungen auf, dass von Glyphosat auf dem Acker auch Menschen krank werden k\u00f6nnten. Dar\u00fcber sind sich die Wissenschaftler bis heute uneinig: Die einen stufen den Stoff (genauso wie Rindfleisch und Bratwurst) als krebserregend ein. Die anderen betonen, die daf\u00fcr n\u00f6tige Dosis liege in jedem Fall weit \u00fcber den bisher in Nahrungsmitteln gemessenen R\u00fcckst\u00e4nden. Auf dieser Ebene wird normalerweise dar\u00fcber beraten, ob und unter welchen Bedingungen Hersteller ihre Produkte verkaufen d\u00fcrfen.", "Mit dem Fortschritt ist es schlie\u00dflich meistens so, er ist keine makellos leuchtende Wunderkugel, sondern hat helle und dunkle Seiten. Die eine gegen die andere abzuw\u00e4gen, den m\u00f6glichen Nutzen und den zu bef\u00fcrchtenden Schaden ins Verh\u00e4ltnis zu setzen, ist eine schwierige Aufgabe. Aber auch das Salz in der Suppe der Politik. Die Landwirte steigern mit Glyphosat ihre Ertr\u00e4ge erwiesenerma\u00dfen erheblich, sie haben weniger M\u00fche mit der Bodenbearbeitung, das macht Lebensmittel g\u00fcnstiger. Ist dieser Vorteil gro\u00df genug, um das Risiko f\u00fcr die Verbraucher einzugehen, das sich nach Ansicht einiger Forscher aus Tierversuchen ableiten l\u00e4sst, in denen Ratten und M\u00e4use Krebs bekamen, nachdem sie Glyphosat gefressen hatten? Dar\u00fcber kann man sich trefflich streiten.", "F\u00fcr die Frage, ob der Einsatz von Glyphosat in der Europ\u00e4ischen Union erlaubt oder verboten sein soll, spielt diese Abw\u00e4gung aber keine gro\u00dfe Rolle mehr. Der Streit ums Glyphosat hat die dritte, die symbolische Ebene erreicht. Da geht es nicht mehr um Grenzwerte und Studienergebnisse, sondern um Gut und B\u00f6se. Details w\u00fcrden da nur st\u00f6ren. Ein Beispiel: Es gibt Dutzende Hersteller, die Unkrautvernichtungsmittel mit Glyphosat herstellen, die meisten davon kommen aus China. Trotzdem ist stets der amerikanische Konzern Monsanto, der das Patent auf den Stoff schon vor fast zwanzig Jahren verloren hat, die Zielscheibe der Kritiker.", "Dahinter steckt ein paradoxer Mechanismus: Je mehr wir wissen, desto mehr wird uns auch bewusst, wie gro\u00df die Felder unseres Nichtwissens sind. Jede technische Neuentwicklung wirft au\u00dferdem viele neue Fragen auf, f\u00fcr die wir logischerweise noch keine Antworten haben. Die Welt wird durch den Fortschritt also nicht \u00fcbersichtlicher, sondern komplizierter. Wir reagieren darauf, indem wir die Dinge vereinfachen. Und welchen Preis wir f\u00fcr diese intellektuelle Faulheit bezahlen, zeigt sich erst mit einiger Verz\u00f6gerung.", "So ist die Atomkraft in Deutschland aussortiert worden, weil es in Japan einen Reaktorunfall gab. So hat der Dieselmotor seinen Reiz verloren, weil VW beim Abgastest geschummelt hat. So hat nun auch Glyphosat keine Zukunft mehr in Europa, weil Landwirtschaft im industriellen Ma\u00dfstab die Leute abst\u00f6\u00dft. Dass die meisten trotzdem gerne billig einkaufen, blenden sie dabei aus. Inzwischen verdienen die alten Energiekonzerne mit Windr\u00e4dern pr\u00e4chtig. Und die Autohersteller freuen sich auf eintr\u00e4gliche Gesch\u00e4fte mit Elektromotoren. Gut m\u00f6glich, dass Monsanto & Co. vor goldenen Zeiten stehen, auch mit j\u00fcngeren Produkten als Glyphosat."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/reformationsjubilaeum-was-luther-noch-zu-sagen-hat-15268938.html", "article_id": "15268938", "section": "politik", "article_headline": "Was Luther noch zu sagen hat", "date": "31.10.2017", "author": "Reinhard Bingener", "article_text": ["Die Preu\u00dfenk\u00f6nige haben die Wittenberger Schlosskirche im 19. Jahrhundert zu einem nationalprotestantischen Reliquienschrein umgebaut, in dem der Besucher die Hammerschl\u00e4ge f\u00f6rmlich zu h\u00f6ren meint, mit denen ", " im Jahr 1517 seine 95 Thesen dort an die T\u00fcr genagelt haben soll. Wenn sich \u2013 vier Staatsformen sp\u00e4ter \u2013 die Spitzen von Staat und Kirche am 31. Oktober 2017 abermals an diesem Ort einfinden. um Luthers Reformation zu gedenken, wird auch das wieder ein Versuch sein, den Graben zwischen Vergangenheit und Gegenwart etwas schmaler aussehen zu lassen als er tats\u00e4chlich ist. Doch es hilft alles nichts: 500 Jahre sind, gerade auch in Fragen der Religion, eine lange Spanne. Das europ\u00e4ische Christentum ist w\u00e4hrend dieser Zeit tiefgreifend umgeformt worden. Die zu Dogmen fixierten Wahrheiten, an denen man zu Luthers Lebzeiten das individuelle wie das kollektive Leben noch ausrichten konnte, sind allm\u00e4hlich aus der Gesellschaft verschwunden.", "An ihre Stelle sind Formen des Glaubens und Zweifelns getreten, die deutlich subjektiver, situativer und fluider sind. Nicht nur der Protestantismus, das westeurop\u00e4ische Christentum insgesamt ist dadurch, wenn meist auch eher unfreiwillig und oft uneingestanden, modern geworden. Das Merkw\u00fcrdige an der 500-Jahr-Feier der Reformation ist gewesen, dass die gewaltige Transformation der Religion in der Zeit nach Luther allenfalls am Rande eine Rolle gespielt hat. W\u00e4hrend im 18. und im 19. Jahrhundert noch kontrovers \u00fcber das Inventar des klassischen Lehrgeb\u00e4udes gestritten wurde, sind solche Debatten mittlerweile fast vollkommen erlahmt. In beiden Konfessionen vertritt eine gro\u00dfe Koalition aus kirchlicher Hierarchie und akademischer Theologie die Auffassung, dass keine Ver\u00e4nderungen an den Inhalten, sondern lediglich neue Formen ihrer Aneignung angezeigt sind.", "Das apostolische Glaubensbekenntnis steht so inklusive der H\u00f6llenfahrt weiterhin unver\u00e4ndert im Gesangbuch, muss sich aber gefallen lassen, auf Jugendfreizeiten kritisch im Stuhlkreis durchleuchtet zu werden. Zugegeben, es gibt Weltreligionen, in denen dies vollkommen undenkbar w\u00e4re. Insofern n\u00f6tigt es Respekt ab, wie tiefgreifend sich einstmals autorit\u00e4re Organisationen wie die Kirchen auf die Aufkl\u00e4rung eingelassen haben. Gottesh\u00e4user sind in Europa schon lange nicht mehr Orte unverbr\u00fcchlicher Gewissheiten. Im Gegenteil, an kaum einer anderen Stelle tritt das Oszillieren des modernen Wahrheitsbewusstseins so deutlich hervor wie in ihnen. Die Kirchen haben tats\u00e4chlich vollbracht, was der Soziologe Helmut Schelsky vor sechzig Jahren gefordert hat: Sie sind Institutionen der Dauerreflexion geworden.", "Die Grenzen dieser Methode stehen mittlerweile aber ebenfalls recht klar vor Augen. Manche religi\u00f6se Gehalte lassen sich selbst durch ihre ver\u00e4nderte Interpretation nicht mehr vermitteln. Wer bei Hochzeiten oder Taufen seinen Blick \u00fcber die fragenden Gesichter in den Stuhlreihen schweifen l\u00e4sst, d\u00fcrfte auch ahnen, dass dies f\u00fcr Teile der Liturgie ebenfalls gilt. Und die kirchliche Organisation, welche die Strukturen fr\u00fcherer Jahrhunderte aufrecht erh\u00e4lt, b\u00f6te ebenfalls Anlass f\u00fcr eine kritische Durchsicht.", "Auf der entgegengesetzten Seite m\u00fcsste jedoch auch die \u201e\u00d6ffnung\u201c hinterfragt werden, der sich die Kirchen verschrieben haben. Zwar bef\u00fcrchten viele Kirchenleute vermutlich nicht ganz zu Unrecht, schnell wieder in den Ruch autorit\u00e4rer Bevormundung zu geraten, sobald sie die fordernde Seite des Christentums st\u00e4rker hervortreten lassen. Insofern hat es schon seinen Sinn, wenn beide Kirchen heutzutage betont offen auftreten und insbesondere die evangelische ", " alles, was mit \u201e\u00d6ffnung\u201c zu tun hat, fast schon reflexartig guthei\u00dft.", "Das Manko einer Religion im Modus der Dauerreflexion ist indes nicht ein Mangel an Offenheit, sondern ein Mangel an Bindung. Eine empirische Erhebung nach der anderen f\u00fchrt den Nachweis, dass es den Kirchen unter modernen Bedingungen nur h\u00f6chst unzureichend gelingt, Menschen neu f\u00fcr den Glauben zu gewinnen. Die Herausforderung besteht also darin, eine Form des Glaubens zu finden, die einerseits dem modernen Anspruch auf Autonomie gerecht wird, andererseits aber auch den fordernden und bindenden Charakter des christlichen Glaubens zur Geltung bringt.", "Einen solchen doppelten Ansatz hat auch Martin Luther bei seiner Reformation verfolgt: Dogmatik, Liturgie und Hierarchie wollte er auf ein notwendiges Minimum beschr\u00e4nken. Das war der autorit\u00e4tskritische Teil seines Projekts. Zugleich sch\u00e4rfte der Reformator jedoch ein, dass im Mittelpunkt des christlichen Glaubens das Gewissen und die Bu\u00dfe stehen. Im Christentum geht es also um eine Beziehung mit bindender Wirkung. Dies geschah im 16. Jahrhundert zwar unter g\u00e4nzlich anderen, in religi\u00f6ser Perspektive vermutlich deutlich komfortableren Bedingungen als heutzutage. Vielleicht w\u00e4re es dennoch einen Versuch wert, sich auch jenseits des historischen Grabens, der die Gegenwart vom 16. Jahrhundert trennt, von Luther anregen zu lassen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/carles-puigdemont-feig-und-verantwortungslos-15271113.html", "article_id": "15271113", "section": "politik", "article_headline": "Feige Flucht", "date": "31.10.2017", "author": "Reinhard Veser", "article_text": ["Die Reise (oder ist es eine Flucht?) des katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten ", " und seiner Mitstreiter nach Belgien ist ein Akt der Feigheit und Verantwortungslosigkeit. Ganz gleich wie man zu den Anliegen der katalanischen Nationalisten steht: Wer sich an die Spitze einer solchen Bewegung stellt, muss bereit sein, f\u00fcr die Folgen seines Handelns einzustehen, und zwar auch dann, wenn es unangenehm wird.", "Das w\u00e4ren Puigdemont und seine Leute auch ihren Anh\u00e4ngern schuldig. Statt an einer, wie auch immer gearteten L\u00f6sung des Konflikts mitzuwirken, in den sie ihre Region sehenden Auges gesteuert haben, senden sie aus Belgien widerspr\u00fcchliche Signale aus.", "Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass Puigdemont das Ergebnis der Wahl am 21. Dezember anerkennen will \u2013, aber dann soll er in Katalonien f\u00fcr seine Ideen werben und nicht in Br\u00fcssel, in der Pose des politischen Exilanten, \u00fcber \u201eWiderstand\u201c gegen die angebliche Verletzung demokratischer Rechte durch die spanische Regierung schwadronieren.", "Zumal Madrid ausdr\u00fccklich die Beteiligung seiner Partei an der Wahl w\u00fcnscht."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/der-konjunktur-muss-es-nicht-schlechter-gehen-15271305.html", "article_id": "15271305", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Politische Risiken f\u00fcr den Aufschwung", "date": "31.10.2017", "author": "Gerald Braunberger", "article_text": ["Als die Finanzkrise ausbrach, fiel die ", " gleichzeitig mit den Vereinigten Staaten in eine Rezession. Seitdem erfreuen sich die Vereinigten Staaten im neunten Jahr eines Konjunkturaufschwungs, w\u00e4hrend die Eurozone nach der Finanzkrise erst noch in die Eurokrise st\u00fcrzte.", "Mittlerweile befindet sich auch die Eurozone als Nachz\u00fcgler in einem von einer niedrigen Inflationsrate begleiteten Aufschwung, der so beeindruckend an Breite und Dynamik gewinnt, dass er selbst Optimisten angenehm \u00fcberrascht. Die Wirtschaft in der Eurozone k\u00f6nnte dieses Jahr um gut 2 Prozent und damit kr\u00e4ftiger als in den Vereinigten Staaten und in Gro\u00dfbritannien wachsen. Die Stimmung ist so gut wie seit dem Jahre 2000 nicht mehr.", "Aus einer rein wirtschaftlichen Betrachtung muss der Aufschwung noch lange nicht zu Ende sein, denn die Arbeitslosenquote befindet sich mit 8,9 Prozent zwar auf ihrem niedrigsten Stand seit dem Jahre 2009, aber auch hier gibt es noch viel Raum f\u00fcr Verbesserungen. Nach einem Bonmot sterben wirtschaftliche Erholungen nicht an Altersschw\u00e4che; gew\u00f6hnlich werden sie umgebracht. Schlechte Politik in der Eurozone wie au\u00dferhalb bleibt das gr\u00f6\u00dfte Risiko."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/kommentar-zu-neymars-sonderrechten-in-paris-15268361.html", "article_id": "15268361", "section": "sport", "article_headline": "Fu\u00dfballstars au\u00dfer Rand und Band", "date": "31.10.2017", "author": "Michael Wittershagen", "article_text": ["Eine Zahl reichte aus, um den Zustand des Profifu\u00dfballs zu beschreiben: 222 Millionen Euro, das ist der Betrag, den der FC Barcelona im Sommer bekam, um ", " zu Paris Saint-Germain ziehen zu lassen. Der Fu\u00dfballkapitalismus scheint seitdem au\u00dfer Rand und Band. Abl\u00f6sesummen in zweistelliger Millionenh\u00f6he schrumpften zu kurzen Meldungen. Borussia Dortmund stimmte dem Wechsel von Ousmane Demb\u00e9l\u00e9 nach Barcelona nur zu, weil zur festen Abl\u00f6se in H\u00f6he von 105 Millionen Euro variable Pr\u00e4mien von maximal vierzig Millionen Euro hinzukommen k\u00f6nnen. Macht, summa summarum: 145 Millionen Euro f\u00fcr einen Zwanzigj\u00e4hrigen, der bis dahin 32 Mal in der Bundesliga und 29 Mal in der ersten franz\u00f6sischen Liga aufgelaufen war. Demb\u00e9l\u00e9 aber hatten Barcelona und das Geld l\u00e4ngst den Kopf verdreht, weshalb er in den Trainingsstreik getreten war, um seinen Wechsel zu erzwingen.", "Das ist wom\u00f6glich noch nicht einmal der Klimax all der Ausw\u00fcchse in der Fu\u00dfball-Moderne. Zuletzt berichtete die franz\u00f6sische Zeitung \u201eLe Parisien\u201c von f\u00fcnf Sonderrechten, die sich Neymar bei Paris St. Germain, das an diesem Dienstag gegen den RSC Anderlecht spielt (20.45 Uhr im ", " und bei Sky), gesichert haben soll. In seinem Vertag soll demnach stehen, dass er ...", "1. in den Spielen von jeglichen Defensivaufgaben entbunden sei, um sich ganz auf das Toreschie\u00dfen zu konzentrieren;", "2. im Training nicht zu hart von Mitspielern angegangen werden d\u00fcrfe, damit er sich nicht verletzte;", "3. sich auf Reisen nicht an die \u00fcbliche Kleiderordnung halten m\u00fcsse, sondern in der Kollektion seines privaten Sponsors herumlaufen d\u00fcrfe;", "4. auf den Einsatz von zwei eigenen Physiotherapeuten zur\u00fcckgreifen d\u00fcrfe, die sich exklusiv um seine Supermuskeln k\u00fcmmern;", "5. vom kommenden Jahr an bestimmen d\u00fcrfe, wer die Elfmeter schie\u00dft.", "Die Antwort d\u00fcrfte klar sein: Neymar. Vor einigen Wochen war er bei dieser Frage noch mit St\u00fcrmer ", " aneinandergeraten, der das gleiche Recht f\u00fcr sich beanspruchte. Daraufhin soll Neymar gefordert haben, den Kollegen einfach zu verkaufen.", "L\u00e4ngst stellt sich im Fu\u00dfball die Machtfrage. Topstars wie Neymar sind von ihren Klubs kaum noch zu kontrollieren. Sie sorgen auf dem Rasen f\u00fcr die Unterhaltung, sind entscheidende Faktoren bei der Marketing- und damit Erl\u00f6sstrategie und d\u00fcrfen sich erlauben, woran andere, durchschnittliche Profis nicht einmal denken sollten. Als ", " beispielsweise in einem Interview, von dem der Verein bis zur Ver\u00f6ffentlichung nichts wusste, die Transferpolitik des FC Bayern M\u00fcnchen kritisierte, kam er ohne Strafe davon. Lewandowski hatte mehr Risiko und mehr Weltstars gefordert.", "Der Fall Neymar d\u00fcrfte vor allem eines zeigen: Nicht einmal ein schwerreicher Scheich formt mit 222 Millionen und einem Superstar aus Brasilien eine Mannschaft. Darum geht es doch im Fu\u00dfball. Die Geschichte von den \u201eelf Freunden\u201c wird heute zwar nicht mehr erz\u00e4hlt. Zusammenhalt aber ist noch immer mindestens genauso entscheidend f\u00fcr den Erfolg wie der Ego-Wert eines Einzelnen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/faz-net-countdown-terror-in-new-york-15271914.html", "article_id": "15271914", "section": "politik", "article_headline": "Terror in New York", "date": "01.11.2017", "author": "Timo Steppat", "article_text": ["Wieder einmal hat ein Terrorist zugeschlagen \u2013 mit einer \u201eWaffe\u201c, die wir auch schon in Nizza, London und Berlin erleben mussten.", "Der Fahrer eines Pick-Ups hat im ", " Er fuhr \u00fcber eine Fahrradspur, stieg danach aus und hielt Waffen hoch. Polizisten schossen ihn an und nahmen ihn fest. Mindestens sechs Menschen starben noch vor Ort, zwei weitere im Krankenhaus. New Yorks B\u00fcrgermeister Bill de Blasio sprach von einem ", ". \u201eEs sieht wie eine weitere Attacke einer sehr kranken und gest\u00f6rten Person aus\u201c, schrieb der ", " bei Twitter. Die Ermittler arbeiteten das Ereignis auf. \u201eNICHT IN DEN USA!\u201c, beendete Trump in Gro\u00dfbuchstaben seine erste Reaktion. Nach Angaben des Gouverneurs von New York besteht keine weitere Gef\u00e4hrdungssituation. Verfolgen Sie die weiteren Entwicklungen auf FAZ.NET. ", " Schneller \u00dcberblick: ", "F\u00fcr die Teilnehmer der ", " gibt es keine Feiertage. Den Reformationstag nicht, der gestern zum Luther-Jubil\u00e4um begangen wurde, und auch Allerheiligen nicht, einen Tag, an dem Teile Westdeutschlands frei haben. Gestern wurde \u00fcber Bildung und Digitalisierung verhandelt. Ein Themenfeld, in dem die Verhandlungspartner viel verbindet, und eine Einigung wenig Probleme bereiten d\u00fcrfte. Hier zeigte sich zum ersten Mal deutlich, wo die unterschiedlichen Partner einen gemeinsamen Akzent finden k\u00f6nnten \u2013 Jamaika als Bildungsrepublik. In kleiner Runde trifft man sich heute um 12 Uhr, um \u00fcber ", "wie Landwirtschaft und Verbraucherschutz sowie Wirtschaft und Verkehr zu sprechen. Besonders zwischen Gr\u00fcnen und CSU verlaufen hier tiefe ideologische Gr\u00e4ben.", "Dank sozialer Netzwerke wie Twitter und Instagram ist weithin bekannt, was w\u00e4hrend der Gespr\u00e4che getrunken und gegessen wird. Nicht nur, dass Papiere \u00fcber den Zwischenstand st\u00e4ndig abfotografiert werden. Als Geste der Transparenz zeigen manche, was sie trinken \u2013 Minztee bei der FDP, Smoothie bei den Gr\u00fcnen. Und ", " bringt zwei T\u00fcten Weingummi zu den Jamaika-Verhandlungen mit: Tropifrutti und Phantasia.", "Wenn am Donnerstagmorgen in kleiner Runde noch ein nennenswerter Zwischenstand beim Themenfeld \u201eFlucht, Asyl, Migration, Integration\u201c erzielt werden kann, d\u00fcrfte die n\u00e4chste Beratungsrunde immer n\u00e4her r\u00fccken. Am Freitagmorgen wollen die Verhandelnden die Ergebnisse pr\u00e4sentieren. Obwohl alle Beteiligten immer wieder wortreich deutlich machen, dass eine Koalition noch immer scheitern kann, wird eine solche immer wahrscheinlicher.", "Die spanische Politik d\u00fcrfte sich auch in den kommenden Tagen nicht beruhigen. Nachdem der abgesetzte Regionalpr\u00e4sident Kataloniens ", " nun doch kein Asyl in Belgien beantragt hat, wie manche es vermuteten, in Br\u00fcssel aber den gro\u00dfen Auftritt suchte, will er vorerst von dort aus weiter regieren. ", " d\u00fcrfte an seinem Aufenthaltsort wenig \u00e4ndern. Puigdemont soll dort bereits am Donnerstag als Beschuldigter aussagen. Sein Rechtsbeistand, der belgische Anwalt Paul Bekaert sagte daraufhin, er erwarte nicht, dass sein Mandant bald nach Spanien zur\u00fcckkehre.", "In spanischen Medien gab es am Abend dagegen Ger\u00fcchte, der Politiker sei auf dem R\u00fcckweg nach Barcelona. Ein Taxi-Fahrer und Passagiere eines Flugzeugs nach Barcelona wollen ihn gesehen haben. ", " Sollte er in Belgien bleiben und gegen ihn ein europ\u00e4ischer Haftbefehl ausgesetzt werden, entscheidet nicht die belgische Regierung, sondern ein Gericht in einem zweistufigen Berufungsverfahren. Das kann dauern. Ohne Puigdemonts Zutun ist es unwahrscheinlich, dass er Donnerstag vor Gericht erscheint. W\u00e4hrend in Barcelona die Zentralregierung die wichtigen Stellen neu besetzt hat, bleibt es auch im Rest Kataloniens friedlich. Viele, die vorher auf der Seite des selbsterkl\u00e4rten Unabh\u00e4ngigkeitsk\u00e4mpfers Puigdemonts standen, nehmen ihm die Flucht nach Belgien \u00fcbel.", "In Schwerin ist gestern ein Mann festgenommen worden, dem die Sicherheitsbeh\u00f6rden vorwerfen, einen schweren Terroranschlag geplant zu haben. Der 19 Jahre alte ", " soll das Ziel gehabt haben, m\u00f6glichst viele Menschen zu t\u00f6ten. \u00dcber Monate haben die Beh\u00f6rden ihn \u00fcberwacht, im Juli soll er sp\u00e4testens den Anschlagsplan gefasst haben. Innenminister Thomas de Maizi\u00e8re sagte, der", "Verd\u00e4chtige sei so sp\u00e4t gefasst worden, dass es gen\u00fcgend Beweise gibt, und so fr\u00fch, dass nichts Schlimmes passiert sei. F\u00fcr den Innenminister, von dem viele glauben, dass er sein Amt in der n\u00e4chsten Koalition nicht behalten darf, ist das ein", "Erfolg. Eine Information, die am Dienstagabend vom Innenministerium von Mecklenburg-Vorpommern ver\u00f6ffentlicht wurde, k\u00f6nnte in rechten Kreisen f\u00fcr Aufruhr sorgen: Der festgenommene Syrer kam im Herbst 2015 nach Deutschland, wohl mit dem ", ". Im Fr\u00fchjahr 2016 bekam er eine Aufenthaltsgenehmigung."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kritik-facebook-und-google-wegen-werbung-fuer-extremisten-15271470.html", "article_id": "15271470", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Verlorene Unschuld im Silicon Valley", "date": "01.11.2017", "author": "Roland Lindner", "article_text": ["Sundar Pichai ist unersch\u00fctterlich. \u201eIch bleibe ein Technologieoptimist\u201c, sagte der Vorstandsvorsitzende des Internetkonzerns Google gerade bei der Vorlage von Gesch\u00e4ftszahlen. Die guten Ergebnisse schienen ihm recht zu geben. Und schlie\u00dflich hat eine von diesem Fortschrittsglauben gepr\u00e4gte Mentalit\u00e4t Unternehmen wie Google erfolgreich gemacht. Das Silicon Valley versteht sich als Schmiede f\u00fcr Gro\u00dftaten vom Kaliber der Mondlandung und w\u00e4hnt sich auf einer Mission zur Weltverbesserung. Es verhei\u00dft, Menschen zusammenzubringen, Unterdr\u00fcckten eine Stimme zu geben und alles Wissen der Welt verf\u00fcgbar zu machen. Was ist daran schon auszusetzen?", "In j\u00fcngster Zeit aber ist die \u00d6ffentlichkeit wiederholt daran erinnert worden, dass die Technologiegiganten auch eine dunkle Seite haben. In dieser Woche geht der Kongress in Washington in Anh\u00f6rungen dem Verdacht nach, Russland habe Google, Facebook und Twitter als Werbevehikel missbraucht, um den Ausgang der amerikanischen Pr\u00e4sidentenwahlen im vergangenen Jahr zu beeinflussen. Facebook stand k\u00fcrzlich blamiert da, als ans Licht kam, dass \u00fcber sein Anzeigensystem Werbung gezielt f\u00fcr Nutzer geschaltet werden konnte, die sich als \u201eJudenhasser\u201c identifizierten. All das bedroht das Selbstbild der Branche als positive Kraft.", "Facebook-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Sheryl Sandberg reagierte reum\u00fctig, aber seltsam unbedarft auf die Aff\u00e4re um Extremistenanzeigen. Sie sagte, das Unternehmen habe nie geahnt, dass sein Werbemodell f\u00fcr solche Zwecke eingesetzt werden k\u00f6nnte. Bedenkt man, dass sie sonst regelm\u00e4\u00dfig prahlt, wie Facebook Anzeigen auf sehr spezifische Nutzer abstimmen kann, klingt das wenig glaubw\u00fcrdig. Tatsache ist, das soziale Netzwerk hat sein Werbegesch\u00e4ft so konzipiert, dass \u00dcbelt\u00e4ter leichtes Spiel haben. Es wird weitgehend von Algorithmen abgewickelt, weshalb sich anst\u00f6\u00dfige Werbung buchen l\u00e4sst, ohne dass Facebook es merkt. Diese Automatisierung macht das Unternehmen so profitabel, aber ihretwegen war der Schlamassel wohl nur eine Frage der Zeit. Freilich hat es im Silicon Valley Tradition, Kontroversen auf sich zukommen zu lassen, anstatt sie proaktiv zu verhindern.", "Die Weltverbesserungsrhetorik muss nicht nur leeres Geschw\u00e4tz sein. Vielleicht sind Google, Facebook und Co. wirklich mit einigem Idealismus gegr\u00fcndet worden. Aber wenn sie je den Anspruch hatten, eine besondere und irgendwie bessere Art von Unternehmen zu sein, dann erf\u00fcllen sie ihn heute selbst nicht mehr. Vielmehr zementieren sie ihre Position mit allen Mitteln. Facebook hat einen Rivalen nach dem anderen aufgekauft, der ihm in die Quere kam, und kopiert nun schamlos die Produkte von Snapchat, dem sch\u00e4rfsten Wettbewerber, der sich nicht \u00fcbernehmen lie\u00df. Google soll einem von ihm mitfinanzierten Institut mit Geldentzug gedroht haben, nachdem einige Mitarbeiter das Unternehmen \u00f6ffentlich als Monopolist kritisierten. Derweil versuchen die Technologiegiganten unentwegt, sich selbst weniger m\u00e4chtig erscheinen zu lassen, als sie sind, etwa indem sie beteuern, die Konkurrenz sei doch \u201enur einen Klick entfernt\u201c. Die Realit\u00e4t sieht anders aus, Google und Facebook teilten zuletzt in Amerika fast den gesamten Zuwachs im Markt f\u00fcr Online-Anzeigen unter sich auf.", "In Europa wird schon l\u00e4nger kritisch auf die amerikanischen Technologiekonzerne geblickt, ob wegen ihrer Marktmacht, ihrer Praktiken zur Steuervermeidung, ihres Umgangs mit Nutzerdaten oder der Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Hasskommentare auf ihren Plattformen. Google ereilte j\u00fcngst eine milliardenschwere Kartellstrafe der EU, Facebook muss sich in Deutschland mit einem neuen Gesetz gegen Hetze in sozialen Netzwerken arrangieren. In Amerika schien das Silicon Valley lange unantastbar. Es genoss die Sympathien des fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten Barack Obama und war nie ein Feindbild wie die Wall-Street-Banken, Google kam in einem Kartellverfahren glimpflich davon. Nun aber dreht sich der Wind. Heute kontrollieren die Republikaner, denen die Branche seit jeher zu linksliberal war, den Kongress und das Wei\u00dfe Haus, und Pr\u00e4sident Donald Trump sucht lieber die N\u00e4he zu Kohlekumpeln als zur digitalen Elite. Selbst im Lager der Demokraten macht sich mehr Argwohn gegen\u00fcber den Technologiegiganten und deren Einfluss breit. Es gibt Bestrebungen, sie st\u00e4rker zu regulieren, und Rufe nach neuen Kartelluntersuchungen.", "Ob sich die Nutzer von den Diensten der Silicon-Valley-Konzerne abwenden, ist eine ganz andere Frage und vielleicht zweifelhaft. Die Unternehmen sollten sich aber nicht zu sehr in Sicherheit wiegen, zumal sie auch immer mehr in den Mittelpunkt unangenehmer gesellschaftlicher Debatten r\u00fccken. Etwa inwiefern ihr rasant wachsender Wohlstand, den sie mit vergleichsweise kleinen Belegschaften erzielen, zur sozialen Ungleichheit beitr\u00e4gt. Oder ob ihre Fortschritte auf Gebieten wie K\u00fcnstliche Intelligenz ganze Berufszweige gef\u00e4hrden k\u00f6nnten, die heute Millionen Menschen besch\u00e4ftigen. Das freundliche und wohlmeinende Bild, das die Branche von sich zeichnet, ist heute jedenfalls kaum noch haltbar. Die Wunderkinder aus dem Silicon Valley haben ihre Unschuld l\u00e4ngst verloren."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/ki-kommentar-lernt-was-schlaue-computer-machen-15271467.html", "article_id": "15271467", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Lernt, was schlaue Computer machen!", "date": "01.11.2017", "author": "Carsten Knop", "article_text": ["Selbst erfahrene Fachleute, die sich mit dem Programmieren auskennen, haben mit dem Thema ", " (KI) einige Schwierigkeiten. Zum einen ist es nicht ganz leicht, \u201eechte\u201c K\u00fcnstliche Intelligenz von reinem maschinellen Lernen zu unterscheiden. Die Grenze verl\u00e4uft flie\u00dfend.", "Zum anderen ist manches, was rund um die KI als gro\u00dfer Erfolg gefeiert wird, nach n\u00e4herem Hinsehen nur Spielerei. Im wahrsten Sinne des Wortes k\u00f6nnte man das meinen, wenn es um das Spiel Go geht. Schon vor rund zwei Jahren hat ein KI-System mit dem Namen \u201eAlpha Go\u201c gegen den st\u00e4rksten Go-Spieler der Welt gewonnen. Es war eine Sensation, aber es ist nur ein Spiel. Und das System, das daf\u00fcr n\u00f6tig war, griff auf eine sehr aufwendige Hard- und Software zur\u00fcck. Seit kurzem ist klar, dass ein neueres, sehr viel weniger aufwendiges Programm mit dem Namen ", " \u2013 und das, ohne zuvor auch nur eine einzige Information \u00fcber zuvor von einem Menschen erdachte Strategien bekommen zu haben.", "Das allein ist technisch schon faszinierend genug. Doch vor allem ist es erheblich mehr als nur ein Spiel, um das es hier geht. Auf neuronalen Netzen basierende Systeme, und solche sind die Alpha-Go-Versuche aus dem Hause Alphabet/Google, k\u00f6nnten im Wirtschaftsleben noch auf vielen anderen Feldern hilfreich sein. Sie k\u00f6nnen viel bessere Medikamente entwickeln helfen, sie k\u00f6nnten bestimmte Muster im Verkehrsfluss erkennen und daraus zum Beispiel Schl\u00fcsse ziehen, die Autos effizienter fahren lassen. Sie k\u00f6nnten bessere \u00dcbersetzungen anfertigen, Krebs erkennen und auch in L\u00e4ndern behandeln helfen, die keine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Fach\u00e4rzten haben \u2013 oder die beste Finanzanlagestrategie entwickeln.", "Allerdings ist es m\u00f6glich, dass Menschen die Antworten der KI nicht mehr verstehen. Wenn man so redet, wie die f\u00fchrenden K\u00f6pfe, die im Silicon Valley an dieser Zukunft programmieren, klingt das so: Durch die Grenzen des menschlichen Wissens sei man nun nicht mehr eingeschr\u00e4nkt. Die Menschen sollten angesichts des Tempos des technischen Fortschritts auf diesem Gebiet wenigstens damit beginnen, einen breiten gesellschaftlichen Diskurs \u00fcber die ethischen Fragen zu f\u00fchren \u2013 und zusehen, dass man an dieser Stelle nicht schon wieder dem Silicon Valley die Federf\u00fchrung \u00fcberl\u00e4sst.", "Denn Achtung: K\u00fcnstliche Intelligenz kann heute viel mehr, als es der nicht selten hilflose Roboter \u201ePepper\u201c suggeriert, den mancher von einem Aida-Kreuzfahrtschiff, aus der Uni oder einem Einkaufszentrum kennt und an dem vieles nach einem \u00e4lteren Stand der Technik aussieht. Wenn aber ", ", dann ist das, ganz spielerisch, eine wirklich gute Idee."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/kommentar-rente-mit-63-war-ein-teurer-fehler-15272856.html", "article_id": "15272856", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Rente und Reue", "date": "01.11.2017", "author": "Heike G\u00f6bel", "article_text": ["Die Einf\u00fchrung einer abschlagsfreien Fr\u00fchrente mit 63 Jahren f\u00fcr besonders langj\u00e4hrige Rentenversicherte war ein teurer Fehler. Er beg\u00fcnstigt zu Lasten der heutigen Beitragszahler diejenigen, die ohnehin ordentliche Renten zu erwarten haben, und er entzieht dem Arbeitsmarkt viele Fachkr\u00e4fte.", "Es w\u00e4re also kein Fehler, wenn sich die neu formierende Koalition dar\u00fcber Gedanken machte, wie man den Irrweg der Vorg\u00e4nger korrigieren k\u00f6nnte. Schlie\u00dflich m\u00fcssen sich FDP und Gr\u00fcne nicht an das Tauschgesch\u00e4ft zwischen Union und ", " gebunden f\u00fchlen: Um die von der CSU geforderte M\u00fctterrente f\u00fcr \u00e4ltere Frauen durchzusetzen, gab Angela Merkel der von der SPD verlangten Fr\u00fchrente den Segen.", "Allerdings d\u00fcrfte die Bundeskanzlerin aus der R\u00fcckabwicklung eines Teils des Gesch\u00e4fts nicht ohne Blessuren hervorgehen. Es ist eine Sache, mehr Geld und Privilegien zu versprechen, eine andere, diese wieder zu nehmen. So k\u00f6nnte CDU-Pr\u00e4sidiumsmitglied Jens Spahn, der die Rente mit 63 streichen will, ein einsamer Rufer bleiben. Sein Vorsto\u00df zeigt aber, wo Geld liegt, das anderweitig besser verwendet w\u00e4re. Und er erinnert daran, gerade in der Rente nichts zu versprechen, was man schon nach kurzer Zeit bereut."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/15-milliarden-euro-fuer-asylbewerber-15272908.html", "article_id": "15272908", "section": "wirtschaft", "article_headline": "15 Milliarden Euro f\u00fcr Asylbewerber", "date": "01.11.2017", "author": "Dietrich Creutzburg", "article_text": ["Die Aufnahme von mehr als einer Million ", " seit Sommer 2015 ist f\u00fcr Deutschland ein humanit\u00e4rer und ein finanzieller Kraftakt. Das verdeutlichen neue Zahlen des Statistischen Bundesamts. Bund, L\u00e4nder und Kommunen haben demnach in den Jahren 2015 und 2016 insgesamt fast 15 Milliarden Euro f\u00fcr Transfers und Hilfen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz ausgegeben. Sie betreffen Unterbringungskosten und finanzielle Zuwendungen f\u00fcr Personen, deren Asylverfahren noch l\u00e4uft. In den Jahren 2013 und 2014 beliefen sich diese Ausgaben auf zusammen 3,9 Milliarden Euro.", "Wie die \u00dcbersicht weiter zeigt, entfielen zuletzt rund ein Drittel der Ausgaben auf Geldleistungen und etwa 15 Prozent auf Gesundheitsleistungen an Asylbewerber. Der \u00fcbrige Teil, also etwa die H\u00e4lfte, entfiel auf andere Sachleistungen wie Unterkunft und Verpflegung. Daneben l\u00e4sst sich den Daten entnehmen, dass am Jahresende 2016 insgesamt 728.000 Personen aus 443.000 Familien und Haushalten Asylbewerberleistungen bekamen. Rund 60 Prozent von ihnen lebten in Aufnahmelagern und Sammelunterk\u00fcnften, rund 40 Prozent waren dezentral in kommunalen Wohnungen untergebracht.", "Die neue Auswertung best\u00e4tigt nebenbei noch einmal, wie sehr der starke Zustrom von Herbst 2015 die \u00f6ffentliche Verwaltung herausgefordert hat: Das ", " weist auf Ungenauigkeiten bei der Zuordnung der Ausgaben zu den Einzeljahren 2015 und 2016 hin; vergleichende Betrachtungen seien insoweit nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Hintergrund sei, dass \u201edie hohe Zunahme von Schutzsuchenden im Zeitraum August 2015 bis M\u00e4rz 2016 und die damit verbundene Arbeitsbelastung in den Berichtsstellen keine zeitgerechte Buchung von Ausgaben zulie\u00dfen\u201c, schreibt das Bundesamt in seinen methodischen Hinweisen. Ein Teil der Ende 2015 angefallenen Ausgaben wurde also erst 2016 verbucht.", "Dies liefert zugleich eine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, warum von den insgesamt knapp 15 Milliarden Euro in beiden Jahren der gr\u00f6\u00dfere Teil von 9,4 Milliarden Euro in der Statistik auf das Jahr 2016 entf\u00e4llt. Auf den ersten Blick ist dies erstaunlich, weil dieselbe Statistik einen R\u00fcckgang der Zahl der Leistungsbezieher ausweist: F\u00fcr Ende 2015 verzeichnete sie 975.000 Personen, f\u00fcr Ende 2016 dann 728.000.", "Ein jahresbezogener Vergleich von Ausgaben und Personen f\u00fchrt allerdings noch aus einem zweiten Grund statistisch in die Irre: Da sich die Zahl der Leistungbezieher jeweils auf den Stichtag 31. Dezember bezieht, f\u00e4llt dabei die Entwicklung im Jahresverlauf unter den Tisch. Und \u00fcber das Gesamtjahr gesehen, gab es 2016 aber sehr wohl mehr Leistungsbezieher als 2015. Erst zum Jahresende hin hatte das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge so viele Asylantr\u00e4ge abgearbeitet, dass die Zahl der Bezieher von Asylbewerberleistungen allm\u00e4hlich sank.", "Die \u201eBild\u201c-Zeitung hatte am Mittwoch \u00fcber die Statistik berichtet und dabei diese methodischen Einschr\u00e4nkungen ignoriert: ", ". Und sie rechnete vor, dass im Jahr 2016 mit jenem Betrag von 9,4 Milliarden Euro rechnerisch 12.680 Euro je Leistungsbezieher ausgegeben worden seien. Damit wurde die laut Statistischem Bundesamt \u00fcberzeichnete Ausgabensumme der \u2013 bezogen auf den Jahresverlauf \u2013 zu geringen Zahl von 728.000 Personen gegen\u00fcbergestellt; das Rechenergebnis der \u201eBild\u201c-Zeitung ist folglich \u00fcberh\u00f6ht. Ein vertiefender Kommentar der Beh\u00f6rde war am Mittwoch nicht zu bekommen. Die zust\u00e4ndige Abteilung sitzt in Bonn, wo Allerheiligen gesetzlicher Feiertag ist.", "Dass Flucht- und Migration deutlich in den \u00f6ffentlichen Kassen zu Buche schl\u00e4gt, belegen indes fortlaufend auch die Aufstellungen des Bundesfinanzministeriums. Demnach sieht der Etat mit einem Gesamtvolumen von 338 Milliarden Euro f\u00fcr das Jahr 2018 insgesamt 21,8 Milliarden Euro f\u00fcr sogenannte Fl\u00fcchtlingskosten vor. Darunter sind 6,6 Milliarden Euro zur Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen in den Herkunftsl\u00e4ndern und 3,3 Milliarden f\u00fcr Sozialtransfers. Diese Position hat aber nichts mit den Asylbewerberleistungen zu tun, sie bezieht sich auf eigene Sozialtransfers des Bundes \u2013 allen voran Hartz-IV-Leistungen f\u00fcr anerkannte Fl\u00fcchtlinge nach dem Asylverfahren. Die Asylbewerberleistungen werden von den L\u00e4ndern bezahlt, doch erhalten sie f\u00fcr diese und weitere Aufgaben hohe Zusch\u00fcsse des Bundes. Daf\u00fcr sind im Bundesetat 2018 insgesamt 6,8 Milliarden Euro vorgesehen."]},
{"url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/neue-details-zum-terrorverdaechtigen-yamen-a-15272951.html", "article_id": "15272951", "section": "politik", "article_headline": "Yamen A. fiel schon im September auf", "date": "01.11.2017", "author": "Eckart Lohse", "article_text": ["Der am Dienstag in Schwerin wegen Terrorverdachts festgenommene Syrer Yamen A. ist den Sicherheitsbeh\u00f6rden erstmals im September dieses Jahres aufgefallen. Das erfuhr die Frankfurter Allgemeine Zeitung aus Sicherheitskreisen. Nach jetzigem Kenntnisstand gab es also anders als im Falle des sp\u00e4teren Attent\u00e4ters ", ", der im vorigen Dezember auf dem Berliner Breitscheidplatz einen Anschlag ver\u00fcbt hatte, nicht \u00fcber sehr lange Zeit Verdachtsmomente der Sicherheitsbeh\u00f6rden. Yamen A. wurde am Mittwoch einem Ermittlungsrichter des Bundesgerichtshofs in Karlsruhe vorgef\u00fchrt. Es wurde Haftbefehl wegen des dringenden Tatverdachts der Vorbereitung einer schweren staatsgef\u00e4hrdenden Gewalttat erlassen und Untersuchungshaft angeordnet.", "Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) und das ", " (BKA) waren vor eineinhalb Monaten auf den 19 Jahre alten Mann aufmerksam geworden, weil er sich um die Beschaffung von Materialien bem\u00fchte, die zur Herstellung einer sogenannten USBV geeignet waren. Das ist die Abk\u00fcrzung f\u00fcr den in Fachkreisen verwandten Begriff Unkonventionelle Spreng- und Brandvorrichtung. Der Mann hatte offenbar eine Bombe bauen wollen, um einen Anschlag zu ver\u00fcben. Nach bisherigen Erkenntnissen der Ermittler hatte er bereits im Juli dieses Jahres den Entschluss gefasst, \u201ein Deutschland inmitten einer gr\u00f6\u00dferen Menschenansammlung einen Sprengsatz zu z\u00fcnden und dadurch eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Anzahl von Personen zu t\u00f6ten und zu verletzen\u201c. So teilte es die Bundesanwaltschaft mit, die die Ermittlungen \u00fcbernommen hat.", "Auch wenn noch nicht alle Details \u00fcber den Verlauf des Asylverfahren des Mannes \u00f6ffentlich gemacht wurden, so l\u00e4sst sich inzwischen manches sagen: Er kam mit der gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingswelle in der zweiten H\u00e4lfte des Jahres 2015 nach Deutschland, zu einer Zeit also, als die Diskussion dar\u00fcber an Fahrt aufnahm, ob mit den Fl\u00fcchtlingen auch Terroristen ins Land k\u00e4men. Anfang September 2015 brachte er bei der Au\u00dfenstelle des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (", ") Nostorf-Horst in Mecklenburg-Vorpommern ein Asylbegehren vor. Das ist noch kein formaler Asylantrag, sondern nur die Begr\u00fcndung f\u00fcr einen Aufenthalt in Deutschland. Wegen der gro\u00dfen Zahl der Asylsuchenden war es nicht ungew\u00f6hnlich, dass Yamen A. erst im Februar 2016 einen Asylantrag stellte, wiederum in Nostorf. Zwar hatte Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re (CDU) einige Monate zuvor angek\u00fcndigt, dass auch syrische Asylsuchende wieder das f\u00fcr alle anderen geltende Verfahren mit pers\u00f6nlicher Befragung durch das BAMF durchlaufen sollten (zuvor war auf ein schriftliches, schnelleres Vorgehen umgestellt worden, weil ohnehin fast allen Syrern Fl\u00fcchtlingschutz zugesprochen wurde). Zudem war angek\u00fcndigt worden, dass die syrischen Antragsteller in der Regel nicht mehr den dreij\u00e4hrigen Schutz nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention bekommen sollten, sondern nur noch den sogenannten Subisidi\u00e4ren Schutz, der nach einem Jahr \u00fcberpr\u00fcft wird. Doch es dauerte bis ins Fr\u00fchjahr 2016, bis die Beh\u00f6rden diese Praxis breit anwandten. Yamen A. geh\u00f6rte noch zu jenen Syrern, die dreij\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingsschutz nach der Genfer Konvention zugesprochen bekamen. Das war am 18. April 2016. Damit war eine \u00dcberpr\u00fcfung seiner Aufenthaltserlaubnis bis zum Jahr 2019 nicht vorgesehen.", "Yamen A. hatte nach Angaben des Generalbundesanwalts zwar \u00fcber soziale Medien Kontakt zu einer Person, die sich als \u201eSoldat des Kalifats\u201c bezeichnet, sich also als Mitglied des \u201eIslamischen Staates\u201c ausgegeben habe. Wer diese Person ist und ob sie den Syrer in seinem Tatentschluss best\u00e4rkte, ist aber noch ungekl\u00e4rt. Es besteht auch noch kein Anfangsverdacht, dass Yamen A. Mitglied in einer terroristischen Vereinigung war oder ist. Das sogenannte Mobile Einsatzkommando des Bundeskriminalamtes hatte den Mann observiert. \u201eIn dieser Zeit hatte der Beschuldigte Kontakt zu Personen, die jihadistischen Inhalten nicht abgeneigt gegen\u00fcberstehen\u201c, teilte der Generalbundesanwalt mit. Bislang wissen die Beh\u00f6rden nicht, ob diese Personen von dem Anschlagsplan des Syrers wussten. Ebenfalls liegen noch keine Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, \u201edass der Beschuldigte bereits ein konkretes Ziel f\u00fcr seinen Sprengstoffanschlag ins Auge gefasst hatte\u201c.", "Dennoch sagte de Maizi\u00e8re noch am Dienstag, es sei gelungen, \u201eeinen schweren Terroranschlag in Deutschland\u201c zu verhindern. In seiner Mitteilung wies der Minister ausdr\u00fccklich darauf hin, dass dieses \u201eunter Federf\u00fchrung der Bundessicherheitsbeh\u00f6rden Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und Bundeskriminalamt\u201c gelungen sei. De Maizi\u00e8re, aber auch andere Unionspolitiker, werben schon seit l\u00e4ngerer Zeit f\u00fcr eine st\u00e4rkere B\u00fcndelung von Sicherheitszust\u00e4ndigkeiten auf der Bundesebene. Zu Jahresbeginn hatte er f\u00fcr einige Aufregung gesorgt mit der in dieser Zeitung vorgetragenen Forderung, die Zust\u00e4ndigkeiten der Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz zugunsten des Bundesamtes zu verringern. Einen Tag vor der Festnahme des Syrers in Schwerin hatten die Mitglieder der Sondierungsrunde zur Bildung einer schwarz-gelb-gr\u00fcnen Koalition sich darauf geeinigt, dass das BfV mit einzelnen L\u00e4ndern vereinbaren k\u00f6nne, den Verfassungsschutz dort zu \u00fcbernehmen. \u201eAuf freiwilliger Basis\u201c, wie es in dem Konsenspapier der Sondierer hei\u00dft."]}
]