[
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Lokales/Grabstelle-von-Kurt-Masur-in-Leipzig-ist-neu-gestaltet", "article_id": null, "section": "Lokales", "article_headline": "Grabstelle von Kurt Masur in Leipzig ist neu gestaltet", "date": "2017-11-06T17:06:39+01:00", "author": null, "article_text": [".  Lange wirkte es ziemlich verwildert, jetzt ist es kaum wieder zu erkennen: Das Grab des langj\u00e4hrigen Gewandhaus-Kapellmeisters Kurt Masur, der am 19. Dezember 2015 verstarb. \u201eP\u00fcnktlich zum 150. Todestag von Felix Mendelssohn Bartholdy und zur Er\u00f6ffnung des Kurt-Masur-Instituts wurde die Grabstelle neu gestaltet\u201c, sagte J\u00fcrgen Ernst, Direktor des Mendelssohn-Hauses, am Montag. ", "Der bekannte Leipziger Bildhauer Markus Gl\u00e4ser arbeitete fast anderthalb Jahre gemeinsam mit Masurs Witwe an der Gestaltung des Grabmals auf dem S\u00fcdfriedhof. Im Mittelpunkt steht ein Relief des Konzertgro\u00dfmeisters Masur bei einer f\u00fcr ihn typischen Geste beim Dirigieren. \u201eBei dem Bildnis geht es nicht nur um das Gesicht\u201c, sagt Gl\u00e4ser auf LVZ-Anfrage. \u201eWenn ich die Augen schlie\u00dfe und an Kurt Masur denke, dann sehe ich ihn genau so vor mir.\u201c Masur arbeitete nie mit einem Taktstock. Deswegen sei die abgebildete Haltung seiner H\u00e4nde so charakteristisch f\u00fcr den Konzertmeister, so Gl\u00e4ser.", "Rechts und links des Reliefs steht auf zwei Tafeln ein Friedensgebet von Franz von Assisi in deutscher und englischer Sprache. Es beginnt mit den Worten \u201eHerr, mach mich zu einem Werkzeug deines Friedens\u201c. Kurt Masur engagierte sich auch bei der friedlichen Revolution im Herbst 1989 in Leipzig. Als Material f\u00fcr die Fl\u00fcgelwand des Grabmals w\u00e4hlten Gl\u00e4ser und Masurs Witwe Tomoko Masur rostenden Stahl \u2013 eine Erinnerung an das Leben und das Vergehen: \u201eDer Stahl ver\u00e4ndert sich mit der Zeit und es entsteht eine edle Patina\u201c, sagt Gl\u00e4ser. Mit Blick auf das Ebenbild Masurs und das Friedensgebet steht eine farblich abgestimmte Bank aus Holz, dahinter wurde eine japanische Zierkirsche gepflanzt \u2013 Tomoko Masur stammt aus Japan. Die Zierkirsche sei Tomoko Masur besonders wichtig gewesen, erz\u00e4hlt Gl\u00e4ser. \u201eDieser Baum hat wohl auch Kurt Masur sehr entsprochen.\u201c Das Grab ist von stilisierten Orgelpfeifen ges\u00e4umt \u2013 in Gedenken ans Leipziger Gewandhaus.", "Schmucklos mit einem schlichten Holzkreuz: So sah das Grab von Kurt Masur vor der Neugestaltung aus.", "\u201eSchon kurz nach dem Tod von Kurt Masur ist Tomoko Masur auf mich zugekommen, das war im Januar 2016\u201c, erz\u00e4hlt Gl\u00e4ser. Gemeinsam h\u00e4tten sie die Grabstelle angeschaut, der Bildhauer machte Gestaltungsvorschl\u00e4ge. \u201eIch habe lange \u00fcberlegt: Wie kann man Kurt Masur gerecht werden?\u201c, erz\u00e4hlt Gl\u00e4ser. Die Planung habe einige Zeit in Anspruch genommen, immer wieder habe er Entw\u00fcrfe gefertigt und sich mit Tomoko Masur abgestimmt. Die k\u00fcnstlerische Autorenschaft des Grabmals liege zwar bei ihm, sagt der K\u00fcnstler. \u201eDoch f\u00fcr mich war immer klar: Erst, wenn Frau Masur zufrieden ist, dann kann ich mit der Fertigung beginnen.\u201c Auch die eingravierten Zitate habe Masurs Witwe ausgew\u00e4hlt. Da die Fl\u00e4che ein Ehrengrab der Stadt Leipzig ist, ist diese ist nun auch f\u00fcr die Pflege verantwortlich. \u201eBis sich die Bepflanzung so entwickelt, dass sie ihre volle und gewollte Wirkung entfaltet, dauert es nat\u00fcrlich noch eine Weile\u201c, sagt Gl\u00e4ser. ", "Zuvor hatte es wegen des Zustands der Grabst\u00e4tte von Kurt Masur immer wieder Unmut gegeben. Lange stand darauf nur ein schlichtes Holzkreuz.     ", ". Im Juni diesen Jahres verk\u00fcndete Masurs Witwe, das Grab werde neu gestaltet. ", "Masur lebt auch an anderen Leipziger Orten weiter: Seit September gibt es zwischen Gewandhaus, Universit\u00e4t und Moritzbastei     ", ", dieser Tage wurde das Kurt-Masur-Institut im Mendelssohn-Haus er\u00f6ffnet. In der Leipziger S\u00fcdvorstadt ist eine Grundschule nach ihm benannt. ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Wissenschaft/Drohne-im-Wohngebiet-Was-ist-erlaubt-und-was-nicht", "article_id": null, "section": "Wissenschaft", "article_headline": "Drohne im Wohngebiet \u2013 Was ist erlaubt und was nicht?", "date": "2017-11-06T15:31:00+01:00", "author": null, "article_text": ["Seit 2017 gibt es die sogenannte Drohnenverordnung, die ganz klar die Benutzung und Kennzeichnung von unbemannten Luftfahrtsystemen und Flugmodellen regelt. Denn vor allem durch Drohnen in Verbindung mit Wohngebieten ist es bereits zu mehr als einer Meinungsverschiedenheit zwischen Bewohnern und Drohnenbesitzern gekommen.", "Dabei gibt es hierf\u00fcr eine ganz klare Regelung. Das Fliegen einer Drohne \u00fcber Wohngebieten ist verboten, wenn eines der folgenden Kriterien gegeben ist:", "Einfach gesagt: Wenn Ihre Drohne weniger als 250 Gramm wiegt und weder Bilder, noch Film- oder Audioaufnahmen macht, darf sie fliegen. Sollte es sich um Ihr eigenes Grundst\u00fcck handeln oder der Grundst\u00fccksbesitzer Ihnen eine Erlaubnis erteilt haben, d\u00fcrfen Sie auch gr\u00f6\u00dfere Drohnen oder solche mit Aufnahmefunktion starten lassen.", "So oder so: V\u00f6llig egal, um welche Art von Drohne es sich handelt, sollten Sie den Flug im Vorfeld mit den Nachbarn absprechen, wenn Sie im Wohngebiet fliegen m\u00f6chten. Es erspart Ihnen m\u00f6glicherweise unn\u00f6tige Diskussionen und die Nachbarn haben ein besseres Gef\u00fchl, wenn sie wissen, wem das unbekannte Flugobjekt \u00fcber ihrem Garten geh\u00f6rt.", "Neben den Regelungen in Bezug auf das Fliegen in Wohngebieten gibt es eine Menge Gesetze, an die Sie sich als Drohnenbesitzer zu halten haben. Zum einen w\u00e4re da die gesetzliche Versicherungspflicht, sowohl f\u00fcr private als auch f\u00fcr gewerbliche Nutzer. Daf\u00fcr sind meistens spezielle Zusatzversicherungen notwendig, da private Haftpflichtversicherungen in der Regel keine Sch\u00e4den abdecken, die von Flugger\u00e4ten verursacht wurden.", "Au\u00dferdem sind Sie als Drohnenbesitzer gesetzlich dazu verpflichtet, Ihr Ger\u00e4t mit Namen und Anschrift zu kennzeichnen, damit im Falle eines Unfalls der Halter ermittelt werden kann.", "    ", " findest Sie die ausf\u00fchrliche Drohnenverordnung von 2017.", "    ", "\n"]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Multimedia/Alexa-feiert-eine-Party-ohne-ihren-Besitzer", "article_id": null, "section": "Multimedia", "article_headline": "Alexa feiert eine Party ohne ihren Besitzer", "date": "2017-11-06T13:00:42+01:00", "author": null, "article_text": [".  An diesen Abend wird sich ein junger Pinneberger sicher noch lange erinnern: W\u00e4hrend er mit Freunden auf der Reeperbahn und im Hamburger Schanzenviertel unterwegs ist, verselbstst\u00e4ndigt sich sein Amazon-Sprachassistent Alexa und sorgt f\u00fcr jede Menge \u00c4rger. Auf Facebook wendete sich Oliver H. deshalb mit einer am\u00fcsanten Beschwerde an den Online-Versandhandel.", "\u201eAlso bisweilen war ich mit eurem Service und Alexa einwandfrei gl\u00fccklich. Allerdings hat die Beziehung zwischen Alexa und mir seit Freitagnacht eine Kehrtwende genommen. Man k\u00f6nnte sagen \u201aes ist kompliziert\u2018\u201c, schreibt der 29-J\u00e4hrige in einem Post.", "Ganz eigenst\u00e4ndig und ohne einen entsprechenden Befehl habe das Ger\u00e4t eine Party in seiner Wohnung gefeiert. Alexa aktivierte offenbar eine Spotify-Playlist und drehte zwischen 1.50 Uhr und 3.00 Uhr ordentlich die B\u00e4sse auf. Sehr zum Leidwesen aller schlafsuchenden Nachbarn.", "Die l\u00e4rmgeplagten Anwohner griffen zum Telefon und alarmierten die Polizei. Die Beamten wiederum riefen den Schl\u00fcsseldienst, der zum Werkzeug griff und das T\u00fcrschloss samt Zylinder austauschte. In der Wohnung drehten die Polizisten dem Party-Assistenten schlie\u00dflich den Strom ab.", "\n", "Oliver H. stellte seine Alexa am n\u00e4chsten Tag zur Rede, doch sie war sich keiner Schuld bewusst. Als er wissen wollte, ob das Ger\u00e4t ihm die Kosten f\u00fcr den Einsatz und den Schl\u00fcsseldienst \u00fcberweisen k\u00f6nne, antwortete Alexa: \u201eIch habe leider keine Antwort auf die Frage gefunden.\u201c Warum oder wovon Alexa aktiviert wurde, ist nicht bekannt.", "Den feierw\u00fctigen Assistenten will der Pinneberger nun an Amazon zur\u00fcckschicken. Die Kosten, die Alexa verursacht hat, wird H. wohl selbst \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Der Online-Versandh\u00e4ndler hat den Vorfall noch nicht kommentiert.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Reise/Ausfluege/Beruehmte-Filmmusiken-Konzert-mit-dem-Brandenburgischen-Staatsorchester", "article_id": null, "section": "Ausfluege", "article_headline": "Konzert mit dem Brandenburgischen Staatsorchester: Wir verlosen Tickets!", "date": "2017-10-25T14:50:00+02:00", "author": null, "article_text": ["Tam-tataa\u2026 tatatatatatam-tataa\u2026 Das Konzert beginnt nat\u00fcrlich mit der ber\u00fchmten 20th Century Fox Fanfare \u2013 womit sonst? Und dann kommen die Komponisten zu Wort, die den Klang Hollywoods besonders des 20. Jahrhunderts schufen: Alfred Newman, Elmer Bernstein, Richard Addinsell, John Barry \u2013 wer k\u00f6nnte je das James-Bond-Thema vergessen? Die G\u00e4nsehaut, die man dabei bekam? Oder den Soundtrack von Hitchcocks \u201eVertigo\u201c, die Fanfaren von \u201eStar Wars\u201c?", "Die Filme kennt nahezu jeder \u2013 allein von den unz\u00e4hligen James-Bond-Filmen soll weltweit etwa jede/r zweite mindestens einen gesehen haben. Aber wer wei\u00df schon die Namen der Komponisten, die die jeweiligen Soundtracks schrieben? Dabei ist es das reine Vergn\u00fcgen, diese Musik \u201enur\u201c zu h\u00f6ren: Die jeweiligen Film-Bilder dazu entstehen unweigerlich sofort im Kopf \u2013 wollen wir wetten?", "Dieses Vergn\u00fcgen bereitet das Brandenburgische Staatsorchester Frankfurt mit seinem Chefdirigenten GMD Howard Griffiths. Er ist als geb\u00fcrtiger Engl\u00e4nder nat\u00fcrlich bekennender Krimi-Fan\u2026", "\nSoRyang, Klavier", "Klaudyna Schulze-Broniewska,Violine", "\nAlfred Newman - 20th Century Fox Fanfare", "\nElmer Bernstein - \"The Magnificent Seven\"", "\nBernard Herrmann \"Vertigo\"-Suite", "\nWolfgang Amadeus Mozart Andante aus dem Klavierkonzert Nr. 21 C-Dur KV 467", "\nRichard Addinsell - Warsaw Concerto", "\nMalcolm Arnold - \"Hobson\u2019s Choice\"-Suite (abridged)", "\nJohn Williams - \"Schindler\u2019s List\"-Thema", "\nJohn Barry - \"James Bond\"-Thema", "\nKlaus Badelt - \"He\u2019s a Pirate\" aus \"Der Fluch der Karibik\"", "John Williams - \"Star Wars\"-Suite", "\n    ", "\n Freitag, 10. November 2017", "\n    ", "\n 20 Uhr", "    ", "\n Gewandhaus Leipzig", "    ", "    ", "\n", "\n", "\n", "\n", " ...", "Bitte einen Moment Geduld.", "Die Toolbox f\u00fcr ", " wird geladen ...", "\n    ", "\n ", "\nDecken Sie m\u00f6glichst schnell die passenden Bildpaare auf und f\u00fcllen sie anschlie\u00dfend das Teilnahmeformular aus. Sie k\u00f6nnen so oft spielen, wie Sie m\u00f6chten. ", "Es gelten unsere     ", " und die     ", ".", "    ", "\n Mittwoch, 8. November 2017 (10 Uhr)"]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Panorama/Haeftling-soll-Ehefrau-im-Gefaengnis-vergewaltigt-haben", "article_id": null, "section": "Panorama", "article_headline": "H\u00e4ftling soll Ehefrau im Gef\u00e4ngnis vergewaltigt haben", "date": "2017-11-06T17:38:54+01:00", "author": null, "article_text": [".  Ein H\u00e4ftling des Gef\u00e4ngnisses Diez in Rheinland-Pfalz steht im Verdacht, seine Ehefrau in einem Besucherraum vergewaltigt zu haben. Der verurteilte M\u00f6rder habe sein Opfer am Donnerstag au\u00dferdem mit einem selbst gebauten Stichwerkzeug verletzt, teilte die Staatsanwaltschaft Koblenz am Montag mit. Lebensgefahr bestehe nicht.", "Wie es in dem Raum zu dem Vorfall kommen konnte, sei \u201eein\u00a0R\u00e4tsel, das wir l\u00f6sen m\u00fcssen\u201c, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft. Zur gleichen Zeit h\u00e4tten dort vier weitere Besuche stattgefunden. Bei dem Stichwerkzeug handelt es sich einem Sprecher des Justizministeriums zufolge um eine Scherbe. Der S\u00fcdwestrundfunk (SWR) hatte zuvor \u00fcber den Fall berichtet.", "Die Frau war laut Staatsanwaltschaft mit ihren beiden Kindern zu Besuch in der Justizvollzugsanstalt (JVA). In dem Besucherraum soll der 35-j\u00e4hrige Mann aggressiv gegen\u00fcber seiner Frau geworden sein. Anschlie\u00dfend habe er sie dort zum\u00a0Geschlechtsverkehr gezwungen und auf sie eingestochen. \u201eEin Mith\u00e4ftling versuchte daraufhin, den Beschuldigten dazu zu bewegen, von seiner Ehefrau abzulassen\u201c, teilte die Staatsanwaltschaft mit. Angestellte der JVA h\u00e4tten den 35-J\u00e4hrigen schlie\u00dflich \u00fcberw\u00e4ltigen k\u00f6nnen.", "Der Mann sitzt im Gef\u00e4ngnis, weil er wegen Mordes zu einer lebenslangen Freiheitsstrafe mit anschlie\u00dfender Sicherungsverwahrung verurteilt wurde. Die Staatsanwaltschaft Koblenz f\u00fchrt nun ein Ermittlungsverfahren wegen des Verdachts der Vergewaltigung und der gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung.", "Inwieweit der Besucherraum w\u00e4hrend des Vorfalls \u00fcberwacht wurde, m\u00fcssten die weiteren Ermittlungen zeigen, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft. \u201eWir kennen den Raum bislang nicht.\u201c Auch inwiefern die Kinder den \u00dcbergriff mitbekommen haben, war zun\u00e4chst noch unklar.", "Das Justizministerium will den Vorfall intern mit der Leitung der JVA Diez aufarbeiten und \u201eKonsequenzen daraus ziehen\u201c. Wie lange dieser Prozess dauere, h\u00e4nge davon ab, wann der Beschuldigte Angaben mache. Das sei nur schwer abzusehen: \u201eWir haben dazu keine Erfahrungswerte\u201c, sagte der Ministeriumssprecher.", "In 40 Dienstjahren sei ihm so ein Fall in Rheinland-Pfalz noch nicht untergekommen, sagte der Landesvorsitzende des Bundes der Strafvollzugsbediensteten, Winfried Conrad. Die Besucherr\u00e4ume in Gef\u00e4ngnissen seien \u201enicht so \u00fcbersichtlich\u201c. Aber: \u201eErkl\u00e4ren kann ich mir das nicht.\u201c Angesichts zahlreicher Stellenstreichungen sieht Conrad viele Gef\u00e4ngnisse unter Druck, auch wenn der Fall in\u00a0Diez zun\u00e4chst nicht mit Personalmangel in Verbindung zu bringen sei. Es sei erneut klar geworden, \u201emit welch lebensgef\u00e4hrlicher Klientel wir umgehen m\u00fcssen\u201c.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Specials/Themenspecials/Leipziger-Opernball/Workshop-Paperfashion/Paperfashion-Jungdesigner-praesentieren-ihre-Kleider-aus-Papier-beim-Opernball", "article_id": null, "section": "Themenspecials", "article_headline": "Paperfashion: Jungdesigner pr\u00e4sentieren ihre Kleider aus Papier beim Opernball", "date": "2017-11-03T14:37:00+01:00", "author": null, "article_text": ["Am Sonnabend trafen sich die Teilnehmer um 14.30 Uhr in der Oper, um ihren gro\u00dfen B\u00fchnenauftritt zu proben, die Choreografie zu lernen und letzte Korrekturen an den Kleidern vorzunehmen.", "Der Auftritt gegen 22.30 Uhr war dann sehr feierlich: Zur einer Liebesballade, im Duett gesungen von den Ballmoderatoren Kim Fisher und Lenn Kudrjawizki, defilierten die sechs in ihren Kleiderskulpturen vor voll besetztem Saal \u00fcber die B\u00fchne. \u201eMein Herz hat gepocht wie verr\u00fcckt\u201c, erz\u00e4hlte Lara Wildner (16) hinterher mit bebender Stimme, \u201eaber die Erfahrung war toll\u201c. \u201eDas war sehr aufregend\u201c, \u00a0empfand auch Julia Georgi (17).", "Alles funktionierte wie geplant, die Papierkleider \u201esa\u00dfen\u201c und bekamen viel Beifall. Designerin Eva Howitz, die den Workshop betreut hatte, lobte ihre sechs Sch\u00fctzlinge: \u201eDas war total Spitze! Wer hat schon mit 15, 16 Jahren so ein Erlebnis? Als die Choreografie noch einmal umgestellt wurde, haben sie spontan reagiert und sich in f\u00fcnf Minuten alles eingepr\u00e4gt. Alle sind total findige, kreative junge Menschen.\u201c", "Die Kleider gehen nun zur\u00fcck in die Designschule Leipzig, wo sie beim Tag der offenen T\u00fcr ausgestellt werden sollen. Von dem LVZ-Papier, das f\u00fcr den Workshop verwendet worden ist, ist sogar noch etwas \u00fcbrig: \u201eWir k\u00f6nnen gleich weitermachen mit einem neuen Thema\u201c, so Eva Howitz.", "\n    \n\n\n                                            ", "\n", "    ", "    ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Kultur/News/Das-Gesetz-der-Strasse-Havoc-von-Mobb-Deep-begeistert-Oldschool-Fans-im-Conne-Island", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Das Gesetz der Stra\u00dfe: Havoc von Mobb Deep begeistert Oldschool-Fans im Conne Island", "date": "2017-11-06T17:19:00+01:00", "author": null, "article_text": [".  1994, das goldene Jahr f\u00fcr Rapmusik. Der Schmutz und das Elend der Ghettos in den New Yorker Stadtteilen Harlem, Brooklyn und Queens ist fruchtbarer N\u00e4hrboden f\u00fcr eine neue Generation von Rappern, die in ihren Texten die sozialen Missst\u00e4nde ihres Umfeld schonungslos portr\u00e4tieren und \u00fcberh\u00f6hen. In diesem Jahr entstehen ewige Genre-Klassiker wie Nas\u2019 \u201eIllmatic\u201c, Biggies \u201eReady to Die\u201c und auch \u201eThe Infamous\u201c der beiden Rapper Prodigy und Havoc. Gemeinsam bilden sie Mobb Deep.", "Seit dem \u00fcberraschenden Tod von Prodigy im vergangenen August muss Havoc das schwere Erbe des legend\u00e4ren Duos aus New York allein tragen. Mit DJ L.E.S. sowie dem langj\u00e4hrigen Proteg\u00e9 Big Noyd im Schlepptau machte er am Sonntag auf der Abschiedstournee f\u00fcr seinen verstorbenen Partner im Conne Island Station. Dass sich der Auftritt verkehrstechnisch bedingt um 80 Minuten verz\u00f6gerte, verzeihen die gut 150 eingefleischten Fans sp\u00e4testens, als die beiden Zeremonienmeister \u2013 stilecht mit Goldketten und halbgeleerter Hennessey-Flasche ger\u00fcstet \u2013 die B\u00fchne betreten und \u201esome great fucking time\u201c versprechen.", "Der Discjockey jagt Sch\u00fcsse und markersch\u00fctternde B\u00e4sse durch die Boxen. W\u00e4nde vibrieren, K\u00f6pfe nicken, H\u00e4nde wippen rhythmisch auf und ab. F\u00fcr die kommende Stunde verwandeln die New Yorker das Conne Island in einen finsteren, rauchgeschw\u00e4ngerten Club im Big Apple der 90er. Eine musikalische Dystopie, in der das Gesetz des St\u00e4rkeren gilt (\u201eSurvival of the Fittest\u201c), in der bereits ein unangebrachter Blick gen\u00fcgt, um sein Leben zu verlieren (\u201eRight Back At You\u201c) und in der es nur einen wahren Feind gibt: die rassistische Staatsgewalt, deren Finger sehr locker am Abzug sitzt (\u201eCradle to the Grave\u201c).", "Havoc und Big Noyd arbeiten sich 60 Minuten lang durch eine knapp 25-j\u00e4hrige Diskografie, die sieben gemeinsame und unz\u00e4hlige Soloalben umspannt. Dazwischen wird immer wieder dem Verstorbenen gehuldigt. Big Noyd \u00fcbernimmt dessen Parts und hat dabei sichtlich Spa\u00df: Mit geradezu ekstatischem Stimm- und K\u00f6rpereinsatz heizt er die Menge an, spaziert mit Whiskey- und Bierflasche in derselben Hand \u00fcber die B\u00fchne und posiert in jede Handykamera, die auf ihn gerichtet ist. Havocs Elan kann da nicht mithalten: Der eigentliche Star spult sein Programm souver\u00e4n, aber unspektakul\u00e4r ab. F\u00fcr Ausgleich sorgt der Mann hinter den Turntables, der die Beats nahtlos aneinander reiht und dem Publikum keine Pause g\u00f6nnt. Nur ein einziges Mal, da l\u00e4sst er die Boxen kurz verstummen. Eine letztes Durchatmen, bevor Mobb Deeps ewiger Klassiker ert\u00f6nt: \u201eShook Ones Part 2\u201c, ein bitterb\u00f6ses Stra\u00dfenmanifest und eine Absage an alle M\u00f6chtegern-Kriminellen. Sp\u00e4testens jetzt \u00fcbernimmt das Publikum und rappt, nein, br\u00fcllt jede Zeile inbr\u00fcnstig mit. Ein furioser Schlussakkord, der in einem abrupten Ende m\u00fcndet, als die drei K\u00fcnstler die B\u00fchne wortkarg verlassen. Keine Zugabe, keine Autogramme. Aber so ist das eben im New York der 90er: kein Platz f\u00fcr Sentimentalit\u00e4ten.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/Wirtschaft/Halloren-Tochter-Steenland-geht-an-Grosskunden-aus-Bangkok", "article_id": null, "section": "Wirtschaft", "article_headline": "Halloren-Tochter Steenland geht an Gro\u00dfkunden aus Bangkok", "date": "2017-11-02T13:40:24+01:00", "author": null, "article_text": [".  Nach dem Verkauft der T\u00f6chter in Delitzsch und Belgien schlie\u00dft Halloren auch den R\u00fcckzug aus Holland ab. Neuer Hausherr beim Schokom\u00fcnzen-Hersteller Steenland in Gouda ist die Sino-Pacific Trading Company aus Thailand. Das gab die bisherige Halloren-Tochter jetzt auf Ihrer Internetseite bekannt. ", "Bekannt geworden war der Ausstieg von Halloren bereits Ende September. Auf der Hauptversammlung in Halle hatte Vorstandschef \u00fcberraschend erkl\u00e4rt, die drei T\u00f6chter in Delitzsch, Belgien und Holland verkauft zu haben. Die Delitzscher Schokoladenfabrik und Bouchard aus Belgien gingen dabei f\u00fcr jeweils 10 Millionen Euro an eine Beteiligungsgesellschaft des eigene Gro\u00dfaktion\u00e4rs Darren Ehlert. Beide sollen weiter f\u00fcr Halloren produzieren. ", "Deutlich mehr erzielte Halloren f\u00fcr Steenland: 17 Millionen Euro. Und anders als die anderen beiden T\u00f6chter verl\u00e4sst der Betrieb die Halloren-Gruppe. Bei der Frage, an wen er weitergeben wird, hielten sich die Hallenser dann aber bedeckt. Es war nur von einem \u201eKunden aus Asien\u201c die Rede.", "Jetzt ist klar: Dabei handelt es sich um die Sino-Pacific Trading Company aus Bangkok, kurz Sino genannt. Abgeschlossen wurde der Verkauf bereits am 18. August, hei\u00dft es bei der Beratungsfirma Weerawong, Chinnavat & Partners, die das Gesch\u00e4ft auf Seiten der Thail\u00e4nder betreut hat.", "Sino wurde 1970 als Familienunternehmen gegr\u00fcndet und importiert vor allem Lebensmittel, Getr\u00e4nke und S\u00fc\u00dfwaren \u2013 darunter schon seit 30 Jahren auch Produkte von Steenland. Inzwischen sei Sino einer der gr\u00f6\u00dften Abnehmer f\u00fcr Steenland, hie\u00df es in Gouda. ", "Der Hersteller mit 80 Mitarbeitern war Ende 2011 von Halloren \u00fcbernommen worden. Die Holl\u00e4nder haben sich auf Schokom\u00fcnzen, -figuren und -riegel spezialisiert, darunter lange auch Disney-Figuren die in Lizenz hergestellt werden. Diese Lizenz ist aber in diesem Jahr ausgelaufen, Halloren hatte daher bereits vor Umsatzr\u00fcckg\u00e4ngen bei der Tochter gewarnt. Wichtigste Absatzm\u00e4rkte sind Gro\u00dfbritannien und die USA.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Politik/Es-war-eine-Tat-des-Boesen", "article_id": null, "section": "Politik", "article_headline": "\u201eEs war eine Tat des B\u00f6sen\u201c", "date": "2017-11-06T17:12:02+01:00", "author": null, "article_text": [".  Auff\u00e4llig ist, dass das Verbrechen an einem d\u00fcsteren Jahrestag stattfand: Vor genau acht Jahren wurden in Fort Hood 13 Menschen erschossen und 42 verletzt.", "Der Gottesdienst hatte gerade begonnen, als der Attent\u00e4ter mit seinem Auto unweit des Kirchengel\u00e4ndes heranf\u00e4hrt, aussteigt und zu einem halbautomatischen Gewehr des Typs Ruger AR-556 greift. Der 26-j\u00e4hrige tr\u00e4gt einen schwarzen Kampfanzug mit schusssicherer Weste und er\u00f6ffnet sofort das Feuer. Zwei Menschen sinken vor der Kirchent\u00fcr t\u00f6dlich getroffen zu Boden, dann wechselt der Sch\u00fctze das Magazin, betritt das Geb\u00e4ude und nimmt die versammelten Gl\u00e4ubigen ins Visier. Wie die Polizei sp\u00e4ter mitteilt, fallen in den folgenden Minuten weitere 24 Menschen dem Massaker zum Opfer. Als der T\u00e4ter schlie\u00dflich die Flucht ergreift, tritt ihm ein bewaffneter Nachbar entgegen, der den Kirchenbesuchern zu Hilfe eilt. Noch ist das Geschehen nicht vollst\u00e4ndig rekonstruiert, aber bei dem Schusswechsel wird der Massenm\u00f6rder nach Polizeiangaben verletzt. Er l\u00e4sst seine Waffe fallen, schleppt sich zum Auto, rast davon und verliert Minuten sp\u00e4ter die Kontrolle \u00fcber seinen Wagen. Wie Sheriff Joe Tackitt dem US-Sender CNN am Montag sagte, hat sich der T\u00e4ter selbst erschossen. ", "Am Tatort bietet sich den Polizisten ein ersch\u00fctterndes Bild: Die Leichen liegen zwischen den Kirchenb\u00e4nken, im Haupteingang versorgen \u00c4rzte die Verletzten, und \u00dcberlebende liegen sich weinend in den Armen. Nachbarn aus der kleinen Landgemeinde eilen herbei und versuchen zu helfen. Die Opfer waren nach Polizeiangaben zwischen f\u00fcnf und 72 Jahre alt. Unter ihnen befindet sich auch die 14-j\u00e4hrige Tochter des Pastors und eine dreifache Mutter, die mit dem vierten Kind schwanger war. ", "Sheriff Joe Tackitt h\u00e4lt sich mit Spekulationen \u00fcber die Hintergr\u00fcnde der Tat zur\u00fcck: \u201eEin Motiv k\u00f6nnen wir bisher nicht erkennen.\u201c Eine Verbindung des T\u00e4ters zu der Kirche sei nicht bekannt. Fest steht, dass der Sch\u00fctze in den vergangenen Jahren verhaltensauff\u00e4llig war und straff\u00e4llig wurde. Wie das Verteidigungsministerium in Washington mitteilt, war Devin K. Soldat der US-Luftwaffe und wurde 2014 wegen schlechten Verhaltens entlassen. 2012 hatte ihn ein Milit\u00e4rgericht wegen Gewalt gegen seine Partnerin und gegen das gemeinsame Kind zu einer einj\u00e4hrigen Haftstrafe verurteilt. Zuletzt lebte K. in New Braunfels. ", "Texas Gouverneur Greg Abbott spricht vom schlimmsten Massaker eines Einzelt\u00e4ters in der Geschichte des Bundesstaates. Gegen\u00fcber dem Nachrichtensender Fox News will sich Abbott nicht zu den lockeren Waffengesetzen in Texas \u00e4u\u00dfern, sondern fordert die Kirchen auf, ihre Gottesdienste und Versammlungen besser zu sch\u00fctzen. \u00c4hnlich \u00e4u\u00dfert sich Donald Trump, der zurzeit auf einer Asienreise unterwegs ist: \u201eEs war eine Tat des B\u00f6sen. Gl\u00fccklicherweise gab es einen bewaffneten Mann, der den Verbrecher stoppen konnte\u201c, sagte der Pr\u00e4sident bei einem Zwischenstopp in Japan. Schuld an dem Drama sei die schwere psychische St\u00f6rung eines einzelnen Menschen. ", "Auch der fr\u00fchere Pr\u00e4sident Barack Obama kondoliert, fordert aber per Twitter zu einem anderen Umgang mit Waffen und Gewalt auf. Die katholische Kirche meldet sich am Sonntagabend zu Wort und verlangt nach sch\u00e4rferen Waffengesetze. So spricht Kardinal Daniel DiNardo, Vorsitzender der US-Bischofskonferenz, von einem grundlegenden Problem Amerikas: \u201eEine Kultur des Lebens darf sinnlose Waffengewalt nicht tolerieren.\u201c ", "Das Massaker von Sutherland Springs ereignete sich nur f\u00fcnf Wochen nach dem schweren Verbrechen von Las Vegas: Am 1. Oktober hatte ein 64-J\u00e4hriger auf Festivalbesucher in der Touristenstadt geschossen, 58 Menschen get\u00f6tet und mehr als 500 verletzt.", "Mit strengeren Waffengesetzen in Amerika ist nach dem Massenmord in Sutherland Springs nicht zu rechnen. Obwohl es in den vergangenen Jahren in den USA zu mehreren Attentaten mit halbautomatischen Sturmgewehren kam, stellte Ken Paxton, Justizminister von Texas, am Montag klar: \u201eWir werden keine Hindernisse f\u00fcr gesetzestreue B\u00fcrger errichten, die Schusswaffen besitzen wollen.\u201c", "Die einflussreiche Waffenlobby \u201eNational Rifle Association\u201c (NRA) sieht sich in ihrer Argumentation durch das j\u00fcngste Verbrechen sogar eher best\u00e4tigt. Seit Jahren verteidigt NRA-Direktor Chris W. Cox seine Mitglieder mit dem Motto: \u201eEin schlechter Mensch mit einer Waffe l\u00e4sst sich nur von einem guten Menschen mit einer Waffe stoppen.\u201c Auf diese Wortwahl zielt auch Pr\u00e4sident Donald Trump mit seiner Stellungnahme am Sonntag in Japan ab.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Region/Doebeln/Kellerbrand-Serie-von-Doebeln-Nord-70-jaehrige-streitet-Tatvorwuerfe-ab", "article_id": null, "section": "Doebeln", "article_headline": "Kellerbrand-Serie von D\u00f6beln-Nord: 70-j\u00e4hrige streitet Tatvorw\u00fcrfe ab", "date": null, "author": null, "article_text": [".  Im Prozess um die gelegten Feuer in D\u00f6beln-Nord bestreitet die Angeklagte die Tatvorw\u00fcrfe. Die Staatsanwaltschaft legt der 70-J\u00e4hrigen zur Last, 2016 und 2017 mehrfach in den Kellerr\u00e4umen eines Hauses an der Albert-Schweitzer Stra\u00dfe Br\u00e4nde entfacht zu haben. An den Folgen einer dieser Br\u00e4nde ist eine 85-J\u00e4hrige gestorben. Darum lautet die Anklage auch auf Brandstiftung mit Todesfolge. Au\u00dferdem beschuldigt die Staatsanwaltschaft die Frau, mehrfach bei der Polizei Bedrohungen angezeigt zu haben. Diese seien per handschriftlich verfasster Zettel in dem Haus aufgetaucht, einmal sogar mit dem Messer in die Wohnungst\u00fcr gespickt. \u201eDie Angeklagte hat die Drohbriefe selbst geschrieben\u201c, sagte Staatsanwalt Sebastian Hertwig am Montag im Landgericht Chemnitz, wo der Prozess gegen die 70-J\u00e4hrige vor der Schwurgerichtskammer begonnen hat. Au\u00dferdem habe die Rentnerin angegeben, dass sie ein unbekannter Mann angegriffen habe. Auch das sei falsch, sagte der Staatsanwalt. Die Frau habe sich die Verletzung dagegen selber beigebracht. Somit ist es mit der t\u00f6dlichen Brandstiftung in der Anklage nicht getan, diese listet auch mehrere schwere Brandstiftungen sowie mehrfach das Vort\u00e4uschen einer Straftat auf.", "\u201eMeine Mandantin wird sich nicht selbst \u00e4u\u00dfern, bestreitet aber den Tatvorwurf entschieden. Wir f\u00fchlen uns einseitig von der Staatsanwaltschaft belastet. Um keine weiteren Widerspr\u00fcche aufkommen zu lassen, schweigt meine Mandantin\u201c, sagte Rechtsanwalt Karsten Opitz, der die angeklagte Seniorin verteidigt. Er meinte zudem, richtig stellen zu m\u00fcssen, dass seine Mandantin nicht aufgrund abgelaufener Fristen aus der Untersuchungshaft entlassen wurde, sondern weil das Oberlandesgericht (OLG) auf seine Beschwerde hin den Haftbefehl des Amtsgerichtes Chemnitz aufgehoben hat, weil es keinen dringenden Tatverdacht sieht. Er zitierte dabei aus einem Pressebericht und nannte den Namen einer Oberstaatsanw\u00e4ltin, auf deren Angaben sich dieser Bericht st\u00fctzen w\u00fcrde. Nun, in der Pressestelle der Staatsanwaltschaft Chemnitz gibt es keine Frau mit diesem Namen. Und dass die Angeklagte aufgrund der OLG-Entscheidung aus der U-Haft freikam, hatte die DAZ exklusiv berichtet.", "Die Sch\u00e4den der drei Kellerbr\u00e4nde sind laut Anklage betr\u00e4chtlich. Schon allein die Geb\u00e4udesch\u00e4den schlagen mit insgesamt 175\u2009000\u2009Euro zu Buche. Dazu kommt mit insgesamt rund 67\u2009000\u2009Euro der Wert dessen, was die Mieter an Sachen durch die Br\u00e4nde verloren haben. Zusammen genommen reicht die Gesamth\u00f6he der Sch\u00e4den also an eine Viertel Million Euro heran.", "Die schlimmste \u2013 wom\u00f6glich aber nur mittelbare \u2013 Folge eines dieser Kellerbr\u00e4nde ist der Tod der 85-j\u00e4hrigen Hausbewohnerin. Laut Anklage hat die 70-J\u00e4hrige am 1. M\u00e4rz 2017 einen \u201eeinfachen Brandsatz aus Papier oder Textilien\u201c in eine Kellerbox geworfen, wodurch der gesamte Kellerraum in Brand geriet. Die 85-J\u00e4hrige habe dadurch eine Kohlenmonoxidvergiftung erlitten und das Bewusstsein verloren. Als sie sp\u00e4ter in Gro\u00dfenhain im Krankenhaus an der Beatmungsmaschine hing, sei es durch den Beatmungsschlauch zum \u201eZerrei\u00dfen der Luftr\u00f6hre\u201c gekommen, hei\u00dft es in der Anklage. Das wiederum habe zu einer Infektion gef\u00fchrt, an der die Frau schlie\u00dflich gestorben sei. So makaber, wie es klingt: In der weiteren Verhandlung wird es wahrscheinlich auch um die Frage gehen, ob das Feuer die Ursache f\u00fcr den Tod der Frau setzte oder die Infektion durch die geplatzte Luftr\u00f6hre. Wichtig ist das f\u00fcr die rechtliche W\u00fcrdigung der Tat als \u201eBrandstiftung mit Todesfolge\u201c, bei der ein T\u00e4ter \u201ewenigstens leichtfertig den Tod eines anderen Menschen\u201c verursacht. Sollte das Gericht die 70-J\u00e4hrige f\u00fcr schuldig befinden, ist eine Antwort auf diese Frage auch entscheidend f\u00fcr das Strafma\u00df. Am n\u00e4chsten Verhandlungstag will das Gericht in die Beweisaufnahme einsteigen und erste Zeugen vernehmen. Es ist absehbar, dass die Kammer einen aufwendigen Indizienprozess wird f\u00fchren m\u00fcssen. Das Urteil k\u00f6nnte wahrscheinlich erst im Januar 2018 fallen.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/News/Ungarns-Premier-kommt-bei-Privatbesuch-auch-nach-Dresden", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Ungarns Premier kommt bei Privatbesuch auch nach Dresden", "date": "2017-11-06T18:50:00+01:00", "author": null, "article_text": [". Ungarns Premierminister Viktor Orban macht bei seinem Privatbesuch in Deutschland am Dienstag auch in Sachsen Station. Wie die Staatskanzlei auf Anfrage mitteilte, trifft er sich zu einem Mittagessen mit Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich (CDU). Das Treffen wurde als privater Termin eingestuft. Tillich und Orban kennen sich bereits.", "Vor einem Jahr hatte Sachsens Regierungschef in seiner damaligen Eigenschaft als Bundesratspr\u00e4sident in Budapest an die Opfer der blutigen Niederschlagung des Volksaufstandes in Ungarn 1956 erinnert. Orban ist unter anderem wegen seines harten Kurses in der Fl\u00fcchtlingskrise umstritten. K\u00fcrzlich erkl\u00e4rte er das \u00f6stliche Mitteleuropa zur \u201emigrantenfreien Zone\u201c.", "Der Fraktionsvorsitzende der oppositionellen Linken im Landtag, Rico Gebhardt, forderte Tillich auf, sich am Dienstag \u201eklar und \u00f6ffentlich von Orbans Politik zu distanzieren\u201c. \u201eMit der Verletzung von Grundwerten und Grundrechten darf Sachsen nicht gemeinsame Sache machen.\u201c Gebhardt nannte es \u201eeine Geschmacklosigkeit erster G\u00fcte, dass sich Herr Tillich mit einem herausragenden Repr\u00e4sentanten fl\u00fcchtlings- und europafeindlicher Positionen zu einer Art Staats-Mittagessen trifft\u201c.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Region/Borna/Borna-Spurensuche-mit-allen-Sinnen-in-der-Oekostation-Birkenhain", "article_id": null, "section": "Borna", "article_headline": "Borna: \u201eSpurensuche mit allen Sinnen\u201c in der \u00d6kostation Birkenhain", "date": "2017-11-06T19:00:00+01:00", "author": null, "article_text": [".  Wenn die jungen Besucher Gl\u00fcck haben, sehen sie sie sogar einen Igel. Einen echten. Alternativ begegnen sie einer Igel-Puppe, die ihnen dann die Natur erkl\u00e4rt. M\u00f6glich macht das eine Spende der Firma Dow Chemical an die \u00d6kologische Station in Borna-Birkenhain. Im Rahmen des Dow-Programms \u201eWir f\u00fcr hier\u201c hat die \u00d6kostation jetzt 5000 Euro bekommen, die dem Projekt \u201eSpurensuche mit allen Sinnen\u201c zugute kommen.", "Dabei handelt es sich um ein Veranstaltungsangebot, bei dem bis zu 25 Kinder zwischen f\u00fcnf und acht Jahren eine Art \u201eSachkundeunterricht zum Anfassen\u201c auf der \u00d6kostation erhalten, sagt Kerstin P\u00f6hl, in Birkenhain verantwortlich f\u00fcr die Umweltbildung. Die Gruppen und Klassen werden dann auf der \u00d6kostation mit den Tieren vor Ort wie den Skudden- oder Zackelschafen vertraut gemacht und begegnen, sofern sie Gl\u00fcck haben, auch einem Eichh\u00f6rnchen. Alternativ einer entsprechenden Handpuppe, mit der Kerstin P\u00f6hl dann Erl\u00e4uterungen gibt. Vor allem geht es um die Ber\u00fchrung mit der Natur. \u201eDamit sind die Kinder immer weniger vertraut\u201c, sagt die Fachfrau f\u00fcr Umweltbildung und bezieht sich damit auf die Einsch\u00e4tzungen der Lehrer. ", "Ber\u00fchrung mit der Natur \u2013 das ist konkret etwa ein Tastpfad, auf dem die M\u00e4dchen und Jungen im Sommer auch barfu\u00df unterwegs sind. In der k\u00fchleren Jahreszeit fegen sie Laubhaufen zusammen und gestalten auf diese Weise ein Winterquartier f\u00fcr Igel. Eine erste Veranstaltung im Rahmen der \u201eSpurensuche mit allen Sinnen\u201c gab es bereits. Das Projekt auf Basis der Dow-Spende l\u00e4uft bis zum Sommer. ", "Ohnehin ist die \u00d6kostation auf Spenden und F\u00f6rdergelder angewiesen. Da traf es sich gut, dass sie k\u00fcrzlich einen F\u00f6rderbescheid von 32\u2009500 Euro von der S\u00e4chsischen Staatsregierung aus Dresden f\u00fcr die Umweltbildung bekam. Die ist ein wichtiges Feld in der \u00d6kostation. Bis zu 4000 Leute nehmen an den diversen Projekten in Birkenhain pro Jahr teil. Wobei die Gelder auch ganz praktisch helfen \u2013 etwa, wenn sich damit eine Wiese aufwerten l\u00e4sst oder Reisigbesen angeschafft werden k\u00f6nnen, wie Martin Graichen, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Station sagt. ", "Die Spende des B\u00f6hlener Chemieunternehmens ist in der \u00d6kostation jedenfalls hochwillkommen. Dow Chemical hatte in diesem Jahr sieben Institutionen und Vereine im Landkreis Leipzig mit einem Obolus bedacht, darunter auch die Bornaer Lebenshilfe. ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Polizeiticker/Polizeiticker-Leipzig/67-jaehriger-Leipziger-vor-Gericht-Stieftochter-wirft-schwere-sexuelle-Uebergriffe-vor", "article_id": null, "section": "Polizeiticker", "article_headline": "67-j\u00e4hriger Leipziger vor Gericht: Stieftochter wirft schwere sexuelle \u00dcbergriffe vor", "date": "2017-11-06T19:02:07+01:00", "author": null, "article_text": [".  Gravierende Vorw\u00fcrfe treffen einen 67 Jahre alten Rentner aus Leipzig: Vor zwei Jahrzehnten soll Manfred Ulrich H. seine Stieftochter in mindestens 15 F\u00e4llen schwer sexuell missbraucht haben. Am Montag begann am Landgericht Leipzig ein mehrt\u00e4giger Prozess. Laut Oberstaatsanw\u00e4ltin Heike Poganiatz soll sich der Angeklagte erstmals im Mai 1995 in einer Wohnung in Leipzig, in der K\u00e4the-Kollwitz-Stra\u00dfe, auf schwerste Weise an dem M\u00e4dchen vergangen haben \u2013 da war es erst acht Jahre alt. \u201eEr vollzog mit der Stieftochter den Geschlechtsverkehr\u201c, sagte die Oberstaatsanw\u00e4ltin. Das Kind habe schlimme Schmerzen erleiden m\u00fcssen. In der Anklageschrift ist von einer unbekannten Anzahl sexueller \u00dcbergriffe auf die Kleine bis zu ihrem elften Lebensjahr die Rede. Mindestens jedoch weitere 14 Mal soll Manfred Ulrich H. bis 1998 den Beischlaf durchgef\u00fchrt haben. ", "Die inzwischen 30 Jahre alte und verheiratete Frau hatte erst 2013 Anzeige erstattet. Vor zwei Jahren, am 5. Oktober 2015, erhob dann die Staatsanwaltschaft Anklage. Diese basiert haupts\u00e4chlich auf den Angaben der Betroffenen. \u201eVerj\u00e4hrt ist nichts\u201c, sagte der Vorsitzende Richter R\u00fcdiger Harr. Gleichwohl sei es schwer, nach so langer Zeit derlei Sachverhalte zu ermitteln beziehungsweise w\u00e4hrend des Prozesses aufzukl\u00e4ren. \u201eEs gibt keine objektiven Beweismittel wie etwa DNA-Spuren\u201c, so Harr. Einzig subjektive Beweismittel wie beispielsweise Aussagen von Zeugen st\u00fcnden zur Verf\u00fcgung. W\u00e4hrend der mehrst\u00fcndigen Anh\u00f6rung der Betroffenen schloss das Gericht am Montag zum Schutz ihrer Intim- und Privatsph\u00e4re die \u00d6ffentlichkeit aus. Und der Angeklagte wollte sich zun\u00e4chst nicht zu den Vorw\u00fcrfen \u00e4u\u00dfern. Aus den Akten w\u00fcrden sich \u201esp\u00fcrbare Widerspr\u00fcche\u201c ergeben, erkl\u00e4rte die Verteidigung. Bis 17. November sind noch zwei Prozesstage geplant.", "Laut Staatsanwaltschaft bestand zwischen der Mutter der Betroffenen und dem Angeklagten w\u00e4hrend der Tatzeit eine Lebenspartnerschaft. Die Frau hatte drei Kinder mit in die Beziehung gebracht \u2013 au\u00dfer der Gesch\u00e4digten zwei \u00e4ltere Geschwister. 1995 kam ein weiteres M\u00e4dchen auf die Welt: eine leibliche Tochter des Angeklagten. Die Familie war Mitte der 1990er-Jahre mehrfach umgezogen. Als Tatorte nannte die Oberstaatsanw\u00e4ltin drei verschiedene Wohnungen in Leipzig und eine vierte in Bayern. ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Lokales/DHfK-Handballer-und-BalLEo-unterstuetzen-Team-Leopard-Leipzig", "article_id": null, "section": "Lokales", "article_headline": "DHfK-Handballer und BalLEo unterst\u00fctzen \u201eTeam Leopard Leipzig\u201c", "date": "2017-11-06T15:46:00+01:00", "author": null, "article_text": [". \u00a0In einer Kooperation mit dem WWF Deutschland setzt sich der Leipziger Zoo f\u00fcr den Schutz der bedrohten Amur- und Schneeleoparden ein. \u201eTeam Leopard Leipzig\u201c hei\u00dft das Projekt \u2013 und das hat jetzt mit BalLEo, dem Maskottchen der Bundesliga-Handballer vom SC DHfK Leipzig, prominente Unterst\u00fctzung bekommen.", "Als 1000. Mitglied begr\u00fc\u00dfte der Zoo am Montag das Maskottchen der Gr\u00fcn-Wei\u00dfen im Artenschutz-Projekt, das vor 15 Monaten ins Leben gerufen wurde. K\u00fcnftig wollen die Handballer ihre Fans st\u00e4rker \u201eauf die Bedrohung der Gro\u00dfkatzen im nat\u00fcrlichen Lebensraum\u201c aufmerksam machen, so Karsten G\u00fcnther, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der DHfK-Bundesliga-Handballer.", "\n    \n\n\n                                            ", "\n", "Weniger als 100 Amurleoparden leben noch in den russischen W\u00e4ldern. Die Umweltorganisation WWF r\u00fcstet Ranger aus und ist an lokalen Schutzprojekten beteiligt. Auch die Schneeleoparden in der Mongolei seien durch Wilderei und den Verlust ihres Lebensraums stark bedroht, so der Zoo weiter, und auch dort arbeitet der WWF an Aufkl\u00e4rung und Ausbildung von Verantwortlichen vor Ort.", "Zoochef J\u00f6rg Junhold betonte, als \u201egr\u00f6\u00dfte au\u00dferschulische Bildungseinrichtung\u201c sehe sich der Zoo ebenfalls in der Pflicht, Aufkl\u00e4rungsarbeit zu leisten. \u201eWir hatten auf zahlreiche Unterst\u00fctzer f\u00fcr unser gemeinsames Engagement gehofft\u201c, so Tania Roach von der WWF-Deutschland-Gesch\u00e4ftsleitung. Das DHfK-Team steht daf\u00fcr nun in den Startl\u00f6chern.", "Am kommenden Samstag (11.11.) m\u00fcssen die Leipziger \u00fcbrigens erstmal gegen L\u00f6wen bestehen: Um 18.10 Uhr beginnt das Heimspiel gegen die Rhein-Neckar-L\u00f6wen. Gut, dass BalLeo sich mit Gro\u00dfkatzen auskennt.", "    "]}
]