[
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/News/Koalition-von-CDU-und-AfD-Vorstoss-aus-Freiberg-erntet-breite-Ablehnung", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Koalition von CDU und AfD: Vorsto\u00df aus Freiberg erntet breite Ablehnung", "date": "2017-11-02T16:57:27+01:00", "author": null, "article_text": [". \u00a0Dieser Vorsto\u00df sorgt f\u00fcr Aufsehen, vor allem aber f\u00fcr eine breite Ablehnung auf beiden Seiten. Freibergs CDU-Chef und Baub\u00fcrgermeister Holger Reuter hat sich f\u00fcr eine Koalition der Union mit der AfD ausgesprochen. \u201eDas ist eine m\u00f6gliche Option\u201c, sagte er, stellte aber daf\u00fcr Bedingungen. Die AfD m\u00fcsse sich zuvor im politischen Spektrum stabilisieren und inhaltlich sowie organisatorisch in den eigenen Reihen nachbessern, erkl\u00e4rte Reuter. So fehlten nach Ansicht des Freiberger Politikers von der AfD Antworten in der aktuellen Rentendebatte. Ber\u00fchrungs\u00e4ngste hat Reuter keine. \u201eIm Freiberger Stadtrat gibt es mit den beiden AfD-Kollegen keine Probleme\u201c, so der Politiker.", "Holger Reuter macht sich f\u00fcr eine Koalition von CDU und AfD stark.", "Sowohl von den eigenen Kollegen also auch von der AfD im Freistaat erntete Reuter f\u00fcr seinen Plan energische Kritik. \u201eEine Zusammenarbeit der s\u00e4chsischen Union mit der AfD kann und wird es nicht geben\u201c, erkl\u00e4rte Alexander Szymanski, Sprecher des CDU-Landesverbandes. In diesem Punkt seien sich die Vertreter der Kreisverb\u00e4nde mit Generalsekret\u00e4r Michael Kretschmer einig. \u201ePers\u00f6nliche Ansichten einzelner Mitglieder sind in einer Partei mit tausenden Mitgliedern unvermeidlich\u201c, so Szymanski. Und Innenminister Markus Ulbig (CDU) erg\u00e4nzt: \u201eIm Moment sehe ich ziemlich gro\u00dfe Unterschiede und Differenzen sowohl was die Programmatik als auch die Zielstellung betrifft.\u201c", "Auch die AfD selbst kann mit der Umarmung Reuters wenig anfangen. \u201eEine k\u00fcnftige Koalition ist so lange ausgeschlossen, wie die politischen Leitlinien von CDU-Oberen und deren willf\u00e4hrigen Adjutanten, die Politik gegen das eigene Volk machen. Mit denen kann es keinerlei Zusammenarbeit geben\u201c, betonte J\u00f6rg Urban, AfD-Fraktionschef im Landtag in Dresden. Die CDU sei f\u00fcr seine Partei nicht kompatibel. Er lade aber jedes vern\u00fcnftigen Mitglied der Basis ein, das - ob Merkels Alleing\u00e4ngen die Faust in der Tasche ballt - dieses politische Narrenschiff zu verlassen und bei der AfD an wirklichen Ver\u00e4nderungen mitzuarbeiten, so Urban weiter.", "Reuters Forderung ist allerdings nicht neu. Auch andere CDU-Mitglieder in Sachsen haben sich in der Vergangenheit bereits f\u00fcr eine Zusammenarbeit mit der AfD ausgesprochen. Im vergangenen Jahr erkl\u00e4rte der Europaabgeordnete Hermann Winkler: \u201eWenn es eine b\u00fcrgerliche Mehrheit gemeinsam mit der AfD gibt, sollten wir mit ihr koalieren.\u201c Davon ist Winkler inzwischen wieder abger\u00fcckt. \u201eMeine Aussage habe ich vor der H\u00f6cke-Rede gemacht. Diese Truppe ist nicht koalitionsf\u00e4hig\u201c, erkl\u00e4rt er heute. Zugehen m\u00fcsse die CDU aber auf die AfD-W\u00e4hler und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr ihre zuletzt bei der Bundestagswahl abgegebene Stimmen aufbringen.", "Un\u00fcberbr\u00fcckbare Differenzen mit der AfD hat auch Leipzigs CDU-Chef Robert Clemen ausgemacht. \u201eAuf absehbare Zeit ist sie f\u00fcr mich keine Option\u201c, sagte der 50-J\u00e4hrige. Er sieht in der Partei \u201ezu viele deutlich rechtspopulistische Tendenzen\u201c. Hinzu komme, dass in Sachsen nach dem Austritt von Frauke Petry gar nicht mehr klar sei, wof\u00fcr die AfD stehe.", "Reuter und seine Parteifreunde aus der Bergstadt sorgen nicht das erste Mal nach der Bundestagswahl f\u00fcr Aufsehen. Eine knappe Woche nach der Bundestagswahl ver\u00f6ffentliche Reuter zusammen mit dem Landtagsabgeordneten Steve Johannes Ittershagen und einem weiteren CDU-Lokalpolitiker die \u201eFreiberger Thesen\u201c. In dem vierseitigen Papier fordert das Trio nicht nur den R\u00fccktritt von Bundeskanzlerin Angela Merkel und CDU-Generalsekret\u00e4r Peter Tauber, sondern auch den sofortigen Aufnahmestopp von Asylbewerbern. \u201eIch bin dankbar, dass wir jetzt wieder offener diskutieren k\u00f6nnen. Das war vor der Bundestagswahl nicht m\u00f6glich\u201c, so Reuter.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Wissenschaft/Forscher-finden-Hohlraum-in-Cheops-Pyramide", "article_id": null, "section": "Wissenschaft", "article_headline": "Forscher finden Hohlraum in Cheops-Pyramide", "date": "2017-11-02T15:31:27+01:00", "author": null, "article_text": [".  Fast genau im Zentrum der Gro\u00dfen Pyramide von Giseh schlummerte Jahrtausende lang ein Geheimnis: Ein Hohlraum, in etwa so gro\u00df wie der Rumpf eines D\u00fcsenfliegers. Wissenschaftler einer internationalen Forschungsgruppe konnten mit Hilfe von kosmischen Strahlen eine mindestens 30 Meter lange Anomalie in der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften der Pyramiden von Giseh feststellen, wie sie einem Beitrag darstellen, den die Fachzeitschrift \u201e    ", "\u201c am Donnerstag ver\u00f6ffentlichte. Die Ergebnisse seien ein Durchbruch f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der internen Struktur der Cheops-Pyramide.", "Allerdings bleibt auch der Fund selbst ein Geheimnis: \u201eWir wissen nicht, was es mit dem Hohlraum auf sich hat\u201c, sagte Mehdi Tayoubi von dem internationalen Forschungsteam. \u201eDeswegen wollen wir auch nicht von einer Kammer sprechen.\u201c Es k\u00f6nne eine Kammer, ein Gang, ein Schacht sein. \u201eWas wir bislang nur sicher wissen ist: Der Hohlraum ist da.\u201c Die Forscher hoffen, durch die Entdeckung neue Erkenntnisse \u00fcber den Bau der Pyramide zu bekommen.", "Die Cheops-Pyramide ist die \u00e4lteste und gr\u00f6\u00dfte der drei Pyramiden von Gizeh. Schon im f\u00fcnften Jahrhundert begann dort die Forschungsgeschichte. Doch auch heute noch gibt die Gro\u00dfe Pyramide R\u00e4tsel auf.", "Im Oktober 2015 hatten Wissenschaftler aus aller Welt unter Aufsicht des \u00e4gyptischen Antikenministeriums damit begonnen, die Pyramide von Pharao Khufu (griechisch: Cheops) zu durchleuchten. Die Struktur der Pyramide mit der K\u00f6nigs- und K\u00f6niginnenkammer und der gro\u00dfen Galerie, ist Forschern schon lange bekannt. Mit Hilfe von bildgebenden Techniken, die die Substanz des rund 4500 Jahre alten Bauwerks nicht ber\u00fchren, sollte aber nach bisher nicht bekannten Kammern und G\u00e4ngen gesucht werden. Mit Drohnen, Infrarottechnik und teilchenphysikalischen Messungen untersuchten die Wissenschaftler das antike Bauwerk. Myonen-Detektoren \u00fcberraschten die Forscher schlie\u00dflich, denn sie zeigten eine bisher unbekannte Anomalie.", "Myonen sind Elementarteilchen und ein Nebenprodukt kosmischer Strahlung. \u00c4hnlich wie R\u00f6ntgenstrahlen beim menschlichen K\u00f6rper k\u00f6nnten diese Elementarteilchen Hunderte Meter Stein durchdringen, so die Forscher. Bereits in den 1960er Jahren versuchten Wissenschaftler, mit dieser Technik neue G\u00e4nge und Kammern in den \u00e4gyptischen Pyramiden zu finden. Heute wird die Technik unter anderem auch daf\u00fcr genutzt, Vulkane zu untersuchen. Und auch bei Untersuchungen des havarierten Kernkraftwerkes in Fukushima kamen Myonen-Detektoren zum Einsatz.", "        ", "Enough statistics for this muography session. Time for ", " muons telescopes maintenance ", " ", "In der unten in der Pyramide liegenden K\u00f6niginnenkammer stellten die Forscher Fotoplatten auf, um die Myonen einzufangen und den zentralen Bereich der Pyramide zu untersuchen. Wie erwartet h\u00e4tten sich auch die dar\u00fcber liegende K\u00f6nigskammer und die schr\u00e4g verlaufende Gro\u00dfe Galerie abgezeichnet. Aber auch ein Hohlraum direkt dar\u00fcber, der bislang noch nicht bekannt war.", "\u201eWir m\u00fcssen die interne Struktur der Pyramide verstehen\u201c, sagte Hani Helal von der Universit\u00e4t von Kairo, der ebenfalls an dem Forschungsprojekt beteiligt ist. \u201eDass wir den neuen Hohlraum gefunden haben, kann uns dabei helfen zu verstehen, in welchen Schritten die Pyramide gebaut worden ist.\u201c", "Seit Tausenden Jahren ranken sich Mythen um die Entstehung der Pyramiden. Forscher sind sich bis heute nicht einig, wie sie gebaut worden sind. \u201eOb es Stein f\u00fcr Stein war oder mit Hilfe einer inneren oder einer \u00e4u\u00dferen Rampe\u201c, sagte Helal, \u201eohne Beweise bleibt das alles Hypothese\u201c. Die Forschungen sollen helfen, Antworten zu liefen. Um aber nicht selbst Hypothesen aufzustellen und dadurch m\u00f6glicherweise bestimmte Theorien mehr zu st\u00fctzen als andere, sei man sehr vorsichtig, was die Bedeutung und Bezeichnung des Hohlraumes betreffe.", "Die Cheops-Pyramide ist die \u00e4lteste und gr\u00f6\u00dfte der drei Pyramiden von Giseh und z\u00e4hlt zu den sieben Weltwundern der Antike. Sie ist 139 Meter hoch und 230 Meter lang. Sie wurde laut Forschungsteam w\u00e4hrend der Regierungszeit von Cheops (etwa 2509 bis 2483 v. Chr.) gebaut und gibt Forschern bis heute R\u00e4tsel auf.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Multimedia/13-praktische-Whatsapp-Tricks-die-Sie-kennen-sollten", "article_id": null, "section": "Multimedia", "article_headline": "13 praktische Whatsapp-Tricks, die Sie kennen sollten", "date": "2017-11-02T16:33:34+01:00", "author": null, "article_text": [".  Der Messenger-Dienst Whatsapp h\u00e4lt f\u00fcr seine Nutzer zahlreiche Werkzeuge bereit, die das Kommunizieren per Smartphone noch einfacher machen. Leider sind einige Funktionen so gut versteckt, dass sie nicht mal der regelm\u00e4\u00dfige User entdeckt. ", "Wir zeigen Ihnen, wie Sie versendete Nachrichten wieder l\u00f6schen k\u00f6nnen, wie sich Emojis ganz einfach finden lassen und einen Tipp, mit dem Sie nie wieder vergessen, einem Freund auch wirklich zu antworten. ", "Rund 55 Prozent der Deutschen kommunizieren laut der aktuellen ARD/ZDF-Onlinestudie t\u00e4glich \u00fcber Whatsapp. Doch obwohl viele Smartphone-Besitzer routiniert im Umgang mit der Messenger-App sind, gibt es zahlreiche Funktionen, die noch nicht jeder kennt. Wir zeigen Ihnen 13 Funktionen, die die Kommunikation erleichtern.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Reise/Ausfluege/Beruehmte-Filmmusiken-Konzert-mit-dem-Brandenburgischen-Staatsorchester", "article_id": null, "section": "Ausfluege", "article_headline": "Konzert mit dem Brandenburgischen Staatsorchester: Wir verlosen Tickets!", "date": "2017-10-25T14:50:00+02:00", "author": null, "article_text": ["Tam-tataa\u2026 tatatatatatam-tataa\u2026 Das Konzert beginnt nat\u00fcrlich mit der ber\u00fchmten 20th Century Fox Fanfare \u2013 womit sonst? Und dann kommen die Komponisten zu Wort, die den Klang Hollywoods besonders des 20. Jahrhunderts schufen: Alfred Newman, Elmer Bernstein, Richard Addinsell, John Barry \u2013 wer k\u00f6nnte je das James-Bond-Thema vergessen? Die G\u00e4nsehaut, die man dabei bekam? Oder den Soundtrack von Hitchcocks \u201eVertigo\u201c, die Fanfaren von \u201eStar Wars\u201c?", "Die Filme kennt nahezu jeder \u2013 allein von den unz\u00e4hligen James-Bond-Filmen soll weltweit etwa jede/r zweite mindestens einen gesehen haben. Aber wer wei\u00df schon die Namen der Komponisten, die die jeweiligen Soundtracks schrieben? Dabei ist es das reine Vergn\u00fcgen, diese Musik \u201enur\u201c zu h\u00f6ren: Die jeweiligen Film-Bilder dazu entstehen unweigerlich sofort im Kopf \u2013 wollen wir wetten?", "Dieses Vergn\u00fcgen bereitet das Brandenburgische Staatsorchester Frankfurt mit seinem Chefdirigenten GMD Howard Griffiths. Er ist als geb\u00fcrtiger Engl\u00e4nder nat\u00fcrlich bekennender Krimi-Fan\u2026", "\nSoRyang, Klavier", "Klaudyna Schulze-Broniewska,Violine", "\nAlfred Newman - 20th Century Fox Fanfare", "\nElmer Bernstein - \"The Magnificent Seven\"", "\nBernard Herrmann \"Vertigo\"-Suite", "\nWolfgang Amadeus Mozart Andante aus dem Klavierkonzert Nr. 21 C-Dur KV 467", "\nRichard Addinsell - Warsaw Concerto", "\nMalcolm Arnold - \"Hobson\u2019s Choice\"-Suite (abridged)", "\nJohn Williams - \"Schindler\u2019s List\"-Thema", "\nJohn Barry - \"James Bond\"-Thema", "\nKlaus Badelt - \"He\u2019s a Pirate\" aus \"Der Fluch der Karibik\"", "John Williams - \"Star Wars\"-Suite", "\n    ", "\n Freitag, 10. November 2017", "\n    ", "\n 20 Uhr", "    ", "\n Gewandhaus Leipzig", "    ", "    ", "\n", "\n", "\n", "\n", " ...", "Bitte einen Moment Geduld.", "Die Toolbox f\u00fcr ", " wird geladen ...", "\n    ", "\n ", "\nDecken Sie m\u00f6glichst schnell die passenden Bildpaare auf und f\u00fcllen sie anschlie\u00dfend das Teilnahmeformular aus. Sie k\u00f6nnen so oft spielen, wie Sie m\u00f6chten. ", "Es gelten unsere     ", " und die     ", ".", "    ", "\n Mittwoch, 8. November 2017 (10 Uhr)"]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Panorama/Kanadier-findet-fremdes-Haus-auf-seinem-Feld", "article_id": null, "section": "Panorama", "article_headline": "Kanadier findet fremdes Haus auf seinem Feld", "date": "2017-11-02T17:44:51+01:00", "author": null, "article_text": [".  Darauf war Patrick Maze aus dem kanadischen Pilot Butte (Provinz Saskatchewan) nicht gefasst: Ende Oktober stand auf seinem Feld eines Morgens pl\u00f6tzlich ein fremdes Einfamilienhaus. Er fuhr zun\u00e4chst zur Arbeit, doch auch in den Tagen danach blieb das fremde Eigenheim an Ort und Stelle, schreibt Maze auf seiner Facebook-Seite.", "\n", "Das Haus selbst war leer, woher es kam \u2013 v\u00f6llig unklar. Also ver\u00f6ffentlichte der Entdecker am 29. Oktober einen Post bei Facebook. \u201eIch war noch nie in solch einer Situation, aber vielleicht k\u00f6nnen mir meine Facebook-Freunde helfen. Hat jemand schon mal ein Haus gefunden?\u201c", "Der Kanadier sei sehr \u00fcberrascht gewesen, so pl\u00f6tzlich neue Nachbarn bekommen zu haben. Er \u00fcberlegte kurz, ob er wohl ein Fundament unter das Haus bauen und es dann als Finderlohn behalten k\u00f6nne. \u201eWenn ihr jemanden kennt, der ein Haus vermisst, lasst es mich wissen\u201c, schrieb er in seinem Aufruf.", "Und die Besitzerin meldete sich tats\u00e4chlich. Schon einen Tag nach dem Aufruf schrieb Brenda Robertson aus dem benachbarten Lumsden, dass das Haus ihr geh\u00f6re. ", "Sie habe ein Fertighaus bestellt und geliefert bekommen. Doch es habe ein Problem mit der Genehmigung vom regionalen Energieversorger gegeben, sodass das Lieferunternehmen das Haus wieder abholte. Warum es anschlie\u00dfend das Fertighaus einfach auf einem Privatgel\u00e4nde abstellte, blieb zun\u00e4chst unklar.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Kultur/News/Kndnstr-Leipzig-trifft-Breslau", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Kndnstr: Leipzig trifft Breslau", "date": "2017-11-02T14:14:53+01:00", "author": null, "article_text": [".  \u201eZwei Freunde aus Leipzig und Breslau. Schon lange h\u00f6ren sie Musik und reden dar\u00fcber. Nun machen sie welche. Zusammen.\u201c Viel mehr gibt die Band Kndnstr \u2013 sprich: Kondensator \u2013 im Netz nicht \u00fcber sich preis. Uwe Schimunek und Marcin Majewski hei\u00dfen die beiden Musiker, bandintern nennen sie sich U und M. U ist Mitglied der Leipziger Band Bungalow4, M trommelte fr\u00fcher in Breslau f\u00fcr Neurokompania. Nun sind beide als Duo unterwegs. Ihre erste gemeinsame EP, die dieser Tage erscheint, tr\u00e4gt den schlichten Namen Kndnstr. Ebenso schlicht sind auch die Titel der vier St\u00fccke, die darauf zu h\u00f6ren sind: \u201eChuck\u201c, \u201eJump\u201c, \u201eMovie\u201c und \u201eSunrise\u201c.", "Schlichte Musik ist das, was Kndnstr produzieren, allerdings nicht. Ein bisschen Electro, ein bisschen Punk, ein bisschen Metal: Synthetische Kl\u00e4nge und treibende Percussions verschmelzen zu einer ungew\u00f6hnlichen Melange fernab des deutschen Pop-Einerlei, dazwischen ergreifen E-Gitarren immer wieder die akustische Dominanz. Die Texte verkommen in diesem Klangbild beinahe zu Hintergrundrauschen, wollen aber auch gar nicht mehr sein. Wenn in \u201eChuck\u201c die vor einigen Jahren so popul\u00e4ren Witze \u00fcber den ehemaligen Texas Ranger bierernst vorgetragen oder in \u201eMovie\u201c Beziehungsklischees in wenigen Zeilen aufgearbeitet werden, wird schnell klar, dass die Lyrik von Kndnstr nur zweckm\u00e4\u00dfig, aber ausreichend ist: Die markanten Stichworte fallen in den Refrains und n\u00f6tigen das Publikum zum Mitbr\u00fcllen.", "Denn wenn die Musik von Kndnstr eines ist, dann vor allem f\u00fcr Live-Auftritte geeignet: mitrei\u00dfend, energetisch und \u00fcberaus tanzbar. Noch deutlicher wird das bei den Singles \u201eBoring\u201c und \u201eThe League\u201c, die seit mehreren Monaten auf Bandcamp und Soundcloud verf\u00fcgbar und zudem als Bonustracks auf der EP enthalten sind. Wie effektiv Kndnstr in freier Wildbahn tats\u00e4chlich funktionieren, kann an diesem Wochenende gleich zwei Mal in Leipzig erlebt werden: Am heutigen Freitag treten Uwe und Marcin im Rahmen der 30-Minuten-Gigs im Ilses Erika auf, tags darauf folgt die offizielle Record Release Party im Noch Besser Leben.", "Kndnstr,     ", "\n, 22 Uhr, als eine von sechs Bands bei den \u201e30 minute gigs\u201c im Ilses Erika (Bernhard-G\u00f6ring-Stra\u00dfe 152);     ", "\n, 21 Uhr, Noch Besser Leben (Merseburger Stra\u00dfe 25), Eintritt Hutspende; weitere Infos: www.kndnstr.com", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/Wirtschaft/Halloren-Tochter-Steenland-geht-an-Grosskunden-aus-Bangkok", "article_id": null, "section": "Wirtschaft", "article_headline": "Halloren-Tochter Steenland geht an Gro\u00dfkunden aus Bangkok", "date": "2017-11-02T13:40:24+01:00", "author": null, "article_text": [".  Nach dem Verkauft der T\u00f6chter in Delitzsch und Belgien schlie\u00dft Halloren auch den R\u00fcckzug aus Holland ab. Neuer Hausherr beim Schokom\u00fcnzen-Hersteller Steenland in Gouda ist die Sino-Pacific Trading Company aus Thailand. Das gab die bisherige Halloren-Tochter jetzt auf Ihrer Internetseite bekannt. ", "Bekannt geworden war der Ausstieg von Halloren bereits Ende September. Auf der Hauptversammlung in Halle hatte Vorstandschef \u00fcberraschend erkl\u00e4rt, die drei T\u00f6chter in Delitzsch, Belgien und Holland verkauft zu haben. Die Delitzscher Schokoladenfabrik und Bouchard aus Belgien gingen dabei f\u00fcr jeweils 10 Millionen Euro an eine Beteiligungsgesellschaft des eigene Gro\u00dfaktion\u00e4rs Darren Ehlert. Beide sollen weiter f\u00fcr Halloren produzieren. ", "Deutlich mehr erzielte Halloren f\u00fcr Steenland: 17 Millionen Euro. Und anders als die anderen beiden T\u00f6chter verl\u00e4sst der Betrieb die Halloren-Gruppe. Bei der Frage, an wen er weitergeben wird, hielten sich die Hallenser dann aber bedeckt. Es war nur von einem \u201eKunden aus Asien\u201c die Rede.", "Jetzt ist klar: Dabei handelt es sich um die Sino-Pacific Trading Company aus Bangkok, kurz Sino genannt. Abgeschlossen wurde der Verkauf bereits am 18. August, hei\u00dft es bei der Beratungsfirma Weerawong, Chinnavat & Partners, die das Gesch\u00e4ft auf Seiten der Thail\u00e4nder betreut hat.", "Sino wurde 1970 als Familienunternehmen gegr\u00fcndet und importiert vor allem Lebensmittel, Getr\u00e4nke und S\u00fc\u00dfwaren \u2013 darunter schon seit 30 Jahren auch Produkte von Steenland. Inzwischen sei Sino einer der gr\u00f6\u00dften Abnehmer f\u00fcr Steenland, hie\u00df es in Gouda. ", "Der Hersteller mit 80 Mitarbeitern war Ende 2011 von Halloren \u00fcbernommen worden. Die Holl\u00e4nder haben sich auf Schokom\u00fcnzen, -figuren und -riegel spezialisiert, darunter lange auch Disney-Figuren die in Lizenz hergestellt werden. Diese Lizenz ist aber in diesem Jahr ausgelaufen, Halloren hatte daher bereits vor Umsatzr\u00fcckg\u00e4ngen bei der Tochter gewarnt. Wichtigste Absatzm\u00e4rkte sind Gro\u00dfbritannien und die USA.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Politik/Die-FDP-hat-keinerlei-Angst-vor-Neuwahlen", "article_id": null, "section": "Politik", "article_headline": "\u201eDie FDP hat keinerlei Angst vor Neuwahlen\u201c", "date": "2017-11-02T18:19:57+01:00", "author": null, "article_text": [".  Wolfgang Kubicki ist Bundestags-Vizepr\u00e4sident und stellvertretender Vorsitzender der FDP.", "    ", "In der Welt mag das so sein, bei den Jamaika-Sondierungen beschr\u00e4nkt sich Angela Merkel \u00fcberwiegend auf die Rolle der Moderatorin. Es ist unklar, was und wohin die CDU wirklich will. Frau Merkel scheint wie immer auf die eine lange Nacht der langen Messer zu setzen.", "    ", "Es gibt ganz offensichtlich intensive Beziehungen zwischen Angela Merkel und insbesondere Peter Altmaier zu den Spitzen der Gr\u00fcnen. Das kann man fast schon k\u00f6rperlich sp\u00fcren. Peter Altmaier best\u00e4tigt meinen Eindruck, indem er die Gr\u00fcnen-Thesen von den unver\u00e4nderlichen Klimaschutzzielen \u00fcbernimmt, aber keiner wei\u00df, wie das funktionieren soll.", "    ", "Union und Gr\u00fcne haben offenkundig eine v\u00f6llig falsche Meinung \u00fcber die FDP von heute: Wir werden dokumentieren, dass unser Wahlerfolg keine Eintagsfliege war. Die FDP hat keinerlei Angst vor Neuwahlen. Wenn Union und Gr\u00fcne sich auf eine falsche Politik verst\u00e4ndigen wollen, werden wir die einzigen sein, die widerstehen. Keiner will leichtfertig Neuwahlen. Aber wenn es dazu kommt, stehen wir als geschlossene Formation da, ganz im Gegensatz zur Konkurrenz. CDU und CSU wird die Frage besch\u00e4ftigen, wer die Nachfolge von Angela Merkel und Horst Seehofer antritt. Die Gr\u00fcnen werden kl\u00e4ren m\u00fcssen, ob sie Teil des b\u00fcrgerlichen oder linken Lagers sein wollen. Die SPD muss ihre Selbstfindungsphase abschlie\u00dfen und mit einem neuen Spitzenkandidaten antreten. Viele W\u00e4hler, die die AFD gew\u00e4hlt haben und erschrocken \u00fcber das Ergebnis sind, werden wieder zu ihrer bevorzugten Wahl zur\u00fcckkehren. Und wenn CDU und Gr\u00fcne den unbegrenzten Familiennachzug vereinbaren, w\u00fcnsche ich der CSU viel Spa\u00df im Wahlkampf. ", "    ", "Das sagen die, die in Berlin sitzen und mit dem Rest der Wirklichkeit nicht viel zu tun haben. Die FDP hat keine Angst vor der AfD. Wir haben den geringsten W\u00e4hleraustausch von allen. Neuwahlen w\u00fcrden die Option f\u00fcr einen konsequenten Lagerwahlkampf er\u00f6ffnen: die b\u00fcrgerlichen Kr\u00e4fte von FDP und Union gegen SPD, Linke und Gr\u00fcne. ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Region/Eilenburg/EC-Karten-und-Handys-gestohlen-Polizei-sucht-Dieb-in-Oschatz-und-Eilenburg", "article_id": null, "section": "Eilenburg", "article_headline": "EC-Karten und Handys gestohlen \u2013 Polizei sucht Dieb in Oschatz und Eilenburg", "date": "2017-11-02T14:11:00+01:00", "author": null, "article_text": [". \u00a0Die Polizei sucht nach einem Dieb, der im Januar in Oschatz und Eilenburg mehrere Diebst\u00e4hle begangen haben soll. Er erbeutete dabei insgesamt 2.630 Euro Bargeld, ein Mobiltelefon, mehrere Portemonnaies und eine Brille. Soweit es der Polizei bekannt ist, stahl der Dieb am 14. Januar gegen 13 Uhr einer Frau beim Einkaufen in Oschatz die Geldb\u00f6rse, samt EC-Karte und hob damit binnen k\u00fcrzester Zeit 235 Euro in einer nahegelegenen Bankfiliale ab.", "Der n\u00e4chste Diebstahls- und Betrugskomplex ereignete sich dann am 28. Januar in Eilenburg. Hier griff der Unbekannte gegen 10 Uhr \u2013 erneut beim Einkaufen \u2013 einem Mann in die Jackentasche und stahl Handy, Brille und Portemonnaie. Mit den darin enthaltenen EC-Karten, samt PIN, begab sich der T\u00e4ter sofort zielgerichtet zu einem Bankautomaten und hob insgesamt 1.000 Euro ab.", "Die Polizei bittet bei der Identifikation des T\u00e4ters um Hilfe.", "Der n\u00e4chste Diebstahl geschah am 30. Januar, wieder in Oschatz. Beim Einkaufen stahl er einer Frau die Geldb\u00f6rse aus der Handtasche und hob erneut 1.000 Euro ab.", "Dies wird durch die Polizei und Staatsanwaltschaft als Diebstahl und Computerbetrug in sechs F\u00e4llen verfolgt. Es ist davon auszugehen, dass der T\u00e4ter seinen Lebensunterhalt durch die Begehung von Straftaten bestreitet, weshalb nicht ausgeschlossen ist, dass er auch in Zukunft erneut \u00e4hnliche Straftaten begehen wird.", "Die Polizei bittet bei der Identifikation des T\u00e4ters um Hilfe: Wer erkennt den Dieb und Betr\u00fcger auf den Bildern? Zeugen und Hinweisgeber werden gebeten, sich beim Polizeirevier Oschatz, Theodor-K\u00f6rner-Str. 2, in Oschatz zu melden.     ", "\n.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/News/Wettertrend-Winter-faellt-aus-dafuer-immer-wieder-kraeftige-Stuerme", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Wettertrend: Winter f\u00e4llt aus, daf\u00fcr immer wieder kr\u00e4ftige St\u00fcrme", "date": "2017-11-02T09:38:00+01:00", "author": null, "article_text": [".  Die ersten Schneeflocken zu Wochenbeginn in den Mittelgebirgen t\u00e4uschen: Von einem Wintereinbruch ist auf den Wetterkarten weit und breit nichts zu sehen. Stattdessen deutet sich zun\u00e4chst eine Wetter-Zweiteilung an: Im Nordosten immer wieder Schauer, im S\u00fcdwesten warm und trocken. \u201eAm Samstag wird es noch mal einen W\u00e4rmeh\u00f6hepunkt geben. Dann erreichen die Tagesh\u00f6chstwerte 13 bis 19 Grad, direkt am Oberrhein k\u00f6nnen es um die 20 Grad werden. Dazu scheint dann am Samstag oftmals die Sonne vom Himmel\u201c, sagt Diplommeteorologe Dominik Jung von Wetter.net. ", "Auch im Osten kann es noch einmal bis zu 15 Grad warm werden. Ab Sonntag wird es dann merklich k\u00fchler. \u201eEin Wintereinbruch mit Eis und Schnee ist aber nicht in Sicht. Auch der weitere Trend bis Monatsmitte sieht keinen Vorsto\u00df des Winters\u201c, so Jung.", "Immerhin: Ein neues Sturmtief ist vorerst auch nicht in Sicht. Das k\u00f6nnte sich im Verlauf der n\u00e4chsten Wochen aber wieder \u00e4ndern. Denn der Langfrist-Trend der Experten des amerikanischen Wetterdienstes NOAA geht eindeutig in Richtung extremer Mildwinter \u2013 und damit steigt auch wieder die Gefahr schwerer Winterst\u00fcrme.", "Behalten die NOAA-Forscher Recht, dann k\u00f6nnte der deutsche Winter sogar um bis zu 3 Grad w\u00e4rmer als in langj\u00e4hrigen Mittel ausfallen. Beim letzten Trend vor vier Wochen waren maximale Abweichungen von 2 Grad berechnet worden. \u201eNun wird der kommende Winter allerdings noch mal einen Tick milder berechnet. Beim aktuellen NOAA-Klimatrend gibt es \u00fcbrigens in ganz Europa keine einzige Stelle, in der der Winter k\u00e4lter oder normal ausfallen soll\u201c, erkl\u00e4rt Meteorologe Jung.", "Zudem deuten die aktuellen Trends darauf hin, dass im kommenden Winter mehr Niederschlag als \u00fcblich fallen k\u00f6nnte. Offenbar gehen die Modelle von einem typischen Westwindwetter-Winter aus. Das hei\u00dft: Vom Atlantik ziehen immer wieder Tiefdruckgebiete mit milder Luft und reichlich Regen bei uns durch.", "\u201eSollte dem so sein, dann besteht im kommenden Winter ein erh\u00f6htes Potenzial f\u00fcr starke Winterst\u00fcrme\u201c warnt Wetterexperte Jung. Einen ersten Vorgeschmack hatten wir ja bereits in diesem Herbst mit dem Orkan Xavier und Sturm Herwart. Solche Sturmlagen k\u00f6nnten uns diesen Winter unter Umst\u00e4nden \u00f6fters bl\u00fchen.\u201c", "Damit droht unter anderem den gestressten W\u00e4ldern erneut Ungemach. Schon jetzt ziehen Forstexperten eine verheerende Bilanz f\u00fcr 2017. Das extrem trockene Fr\u00fchjahr habe die B\u00e4ume anf\u00e4llig f\u00fcr den Borkenk\u00e4fer gemacht. Dazu richteten die beiden extremen Herbstst\u00fcrme gro\u00dfe Sch\u00e4den an. So f\u00e4llte der Orkan Xavier beispielsweise in Brandenburg zwei Millionen B\u00e4ume. ", "Auch in Sachsen gibt es immense Sch\u00e4den: Das Sturmtief Herwart sorgte f\u00fcr 110 000 Meter Schadholz allein im Vogtland. Zum Vergleich: Der bisher st\u00e4rkste Orkan \u201eKyrill\u201c verursachte hier 125 000 Festmeter Schadholz. Bei Sachsenforst hei\u00dft es: So schlimm wie 2017 war es lange nicht.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Region/Doebeln/Leisnig-Stadt-schreibt-Eigentuemer-an", "article_id": null, "section": "Doebeln", "article_headline": "Leisnig: Stadt schreibt Eigent\u00fcmer an", "date": "2017-11-02T18:19:00+01:00", "author": null, "article_text": [".  Nein, nicht schon wieder: Erst am Wochenende mussten Feuerwehrleute aus Leisniger Ortswehren wegen des Sturms mehrfach ausr\u00fccken. Nun sorgt der ruppige Herwart auch noch f\u00fcrs gro\u00dfe Nachwehen. Noch immer segeln Dachschindeln zum Beispiel vom Turm eines Eckhauses an der Chemnitzer Stra\u00dfe. Donnerstag Vormittag r\u00fcckte die Feuerwehr erneut aus. Wenigstens an diesem Geb\u00e4ude zeichnet sich Entspannung ab. Anderswo bleiben klaffende L\u00fccken in den D\u00e4chern, weil ausw\u00e4rts wohnende Eigent\u00fcmer sich nicht k\u00fcmmern.", "B\u00fcrgermeister Tobais Goth (CDU) nennt eins der Sorgenkinder beim Namen. In der Obermarktgasse, das Kotte-Haus, das einst die Puppenb\u00fchne Kotte beherbergte, ist so ein Fall. In Privathand, verf\u00e4llt es immer mehr: \u201eNicht erst der j\u00fcngste Sturm setzte dem Haus sehr zu. Man kann von der Stra\u00dfe aus durch das Dach hindurch den Himmel sehen.\u201c", "Goth ist nicht nur wegen dieses Hauses besorgt, hat das Ordnungsamt beauftragt, im Stadtgebiet auch weitere H\u00e4user in Augenschein zu nehmen. Wenn n\u00f6tig, wird dokumentiert, wo sich nun neue Gefahrenstellen aufgetan haben. Daf\u00fcr ist Uwe Dietrich vom st\u00e4dtischen Bau- und Ordnungsamt dieser Tage im Stadtgebiet unterwegs. Insgesamt, so Dietrich, habe es im Zusammenhang mit dem Sturm rund 30 Eins\u00e4tze gegeben in der Stadt und auch auf dem D\u00f6rfern. Wiesenthal sei beispielsweise ausger\u00fcckt, Feuerwehrleute aus Naundorf, Br\u00f6sen und Meinitz waren ebenfalls im Einsatz. ", "Zumeist seien umgest\u00fcrzte B\u00e4ume oder herabgefallene \u00c4ste zu ber\u00e4umen gewesen. Darunter litten unter anderem Stromleitungen, die jetzt wieder in Ordnung gebracht werden m\u00fcssen. Doch dass es von zahlreichen H\u00e4usern Dachziegel herab wedelte, best\u00e4tigt Dietrich ebenfalls. Das Rathaus blieb davon nicht verschont. Zumeist seien diese Art der Sch\u00e4den in \u00fcberschaubarem Rahmen geblieben.", "Die Stadtverwaltung habe auch nur dort ein Auge auf eventuelle Sch\u00e4den, wenn von den Geb\u00e4uden, wo sich Eigent\u00fcmer nicht selbst sofort vor Ort k\u00fcmmern, eine Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit ausgeht und diese Gefahr sofort abgewehrt werden muss. In der Chemnitzer Stra\u00dfe hatte es deshalb einige Fu\u00dfwegabsperrungen gegeben. Manches davon wurde nach dem Sturm bereits wieder frei gegeben. ", "In der Chemnitzer Stra\u00dfe bereiten neben der fr\u00fcheren Apotheke weitere Hausd\u00e4cher Sorgen. An dem Eckhaus mit dem T\u00fcrmchen sei mit der Eigent\u00fcmerin bereits nach einem fr\u00fcheren Sturmschaden am Dach Kontakt aufgenommen worden. Nach Dietrichs Worten habe die Frau signalisiert, es gebe lediglich mit der Versicherung noch Abstimmungsbedarf. Das Dach werde repariert. \u00dcber diese Auseinandersetzung ging nun zwar der j\u00fcngste Sturm auch noch hinweg. Doch ein Dachdeckerbetrieb sei mittlerweile beauftragt, die Sch\u00e4den zu beheben. Das Geb\u00e4ude ist auch bewohnt. ", "Der schlimmste Schaden entstand auf dem r\u00fcckw\u00e4rtigen Dach eines nicht bewohnten Hauses im Block 11: Von einem Nachbarhaus schoss ein Schornstein im Ganzen durch die Dachhaut, steckt nun darin fest. Die Eigent\u00fcmer bemerkten das am Sonntag. Am Mittwoch wurde mit zwei Kranen versucht, den Schornstein im Ganzen aus dem Dach zu heben, doch vergeblich. Er muss wahrscheinlich per Hand abgetragen werden. ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Polizeiticker/Polizeiticker-Leipzig/Polizei-durchsucht-mit-schwerem-Geraet-Grundstueck-in-Leipzig-Eutritzsch", "article_id": null, "section": "Polizeiticker", "article_headline": "Polizei durchsucht mit schwerem Ger\u00e4t Grundst\u00fcck in Leipzig-Eutritzsch", "date": "2017-11-02T11:36:00+01:00", "author": null, "article_text": [". Im Stadtteil Eutritzsch sind Polizisten bereits seit Mittwochmorgen auf dem Gel\u00e4nde eines Gro\u00dfhandels aktiv. Die Ma\u00dfnahmen auf dem Grundst\u00fcck an der Ecke Dessauer Stra\u00dfe und Wittenberger Stra\u00dfe werden zum Teil durch schweres Ger\u00e4t wie Bagger und Radlader unterst\u00fctzt.", "\u201eWir k\u00f6nnen best\u00e4tigen, dass die Durchsuchungen im Rahmen staatsanwaltlicher Ermittlungen stehen. Zu den Hintergr\u00fcnden werden wir solange die Ermittlungen noch laufen keine Angaben machen\u201c, erkl\u00e4rte Oberstaatsanwalt Ricardo Schulz gegen\u00fcber LVZ.de.", "Medienberichte, wonach die Polizei auf dem Gel\u00e4nde nach Spuren einer Leiche sucht, wollte Schulz nicht kommentieren. Bereits im September hatten     ", " im Stadtteil Eutritzsch intensiv untersucht. Auch Kriminaltechniker waren damals bereits vor Ort.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Lokales/Leipziger-FDP-Stadtrat-kritisiert-Kretschmers-Kontroll-Forderungen", "article_id": null, "section": "Lokales", "article_headline": "Leipziger FDP-Stadtrat kritisiert Kretschmers Kontroll-Forderungen", "date": "2017-11-02T18:11:50+01:00", "author": null, "article_text": [".  Ren\u00e9 Hobusch, FDP-Stadtrat in Leipzig, hat die Forderung Michael Kretschmers (CDU) nach mehr \u00dcberwachung scharf kritisiert: Der designierte s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident wolle technische M\u00f6glichkeiten zur anlasslosen \u00dcberwachung und zum Profiling nutzen. Das seien \u201etiefe Eingriffe in die Privatsph\u00e4re\u201c, betonte Hobusch. ", "Michael Kretschmer hatte sich zuvor indirekt f\u00fcr den Einsatz von Gesichts- und Kennzeichenerkennung durch \u00dcberwachungskameras ausgesprochen. Beim     ", " kritisierte Kretschmer am Sonnabend die Ineffizienz und den gro\u00dfen personellen Aufwand bei Verkehrskontrollen. Er forderte andere \u201etechnische L\u00f6sungen, die das vollkommen von alleine machen, innerhalb von Bruchteilen von Sekunden\u201c. ", "Derzeit w\u00fcrden Verkehrskontrollen so durchgef\u00fchrt: \u201eAn der Autobahn, wenn sie jetzt nach Dresden fahren, oder nach Berlin steht da irgendwo in der Abfahrt ein Polizeifahrzeug mit dem Fernglas.\u201c Ein Polizist mache das Kennzeichen eines Autos aus und registriere die Marke. \u201eDer zweite Kollege gibt das durch ins Revier, der checkt das und fragt, ob das KFZ-Kennzeichen zu dem Auto passt und ob der Halter das sein k\u00f6nnte, oder ob das irgendwie ein junger gepiercter Typ ist. Und wenn da irgendwie die Dinge nicht zusammenpassen, wird der Kollege rausgewunken.\u201c (Youtube-Video ab Minute 11:00)", "Kretschmer kritisierte, dass \u201eLeute sich hinter Datenschutz verstecken\u201c und damit den Einsatz technischer Mittel verhinderten. F\u00fcr sein Pl\u00e4doyer f\u00fcr Gesichts- und Kennzeichenerkennung erntete er beim Kreisparteitag in Leipzig Applaus. Die \u201eBild\u201c-Zeitung hatte zun\u00e4chst berichtet, dass Kretschmer Menschen mit Piercings verst\u00e4rkt kontrollieren lassen wolle und den Politiker falsch zitiert.", "Hobusch warnte, dass eine umfassende Gesichts- und Kennzeichenerkennung bei Verkehrskontrollen \u201etiefe Eingriffe in die Privatsph\u00e4re\u201c sind. \u201eDa werden Menschen mit bestimmten Merkmalen unter Verdacht gestellt, wenn andere Merkmale offenbar nicht dazu passen.\u201c Die Aussagen lie\u00dfen tief in die Gedankenwelt eines \u201esicherheitspolitischen Hardliners\u201c blicken. Es gebe Anzeichen daf\u00fcr, dass der Einsatz von Gesichts- und Kennzeichenerkennung in Sachsen geplant wird, sagte der Stadtrat, der auch die Fraktion Freibeuter in Leipzig anf\u00fchrt, am Donnerstag.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Polizeiticker/Polizeiticker-Leipzig/Polizei-testet-Bodycams-in-Leipzig-OBM-Jung-will-Waffenverbotszone", "article_id": null, "section": "Polizeiticker", "article_headline": "Polizei testet Bodycams auf der Leipziger Eisenbahnstra\u00dfe", "date": "2017-11-02T14:13:09+01:00", "author": null, "article_text": [". An Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten in Leipzig und Dresden werden Polizisten ab sofort mit Bodycams unterwegs sein. Die kleinen Kameras an den Uniformen sollen dazu beitragen, Beamte vor \u00dcbergriffen zu sch\u00fctzen. Au\u00dferdem k\u00f6nnten die Bilder aus den Bodycams sp\u00e4ter als Beweismittel vor Gericht genutzt werden, hie\u00df es bei der Vorstellung am Donnerstag. Zudem soll in der Leipziger Eisenbahnstra\u00dfe     ", " gelten \u2013 die erste im Freistaat.", "Wie Innenminister Markus Ulbig (CDU)\u00a0in Leipzig sagte, werden die Kameras der Polizisten zun\u00e4chst ein Jahr lang getestet. Danach solle entschieden werden, ob sie landesweit genutzt werden. In der Pilotphase seien je 25 Kameras in Leipzig und Dresden im Einsatz.", "Leipzigs Polizeipr\u00e4sident Bernd Merbitz zeigt eine der Bodycams. ", "Die Nutzung der Bodycams sei auf Brennpunkte wie die Leipziger Eisenbahnstra\u00dfe oder den Wiener Platz und den Alaunpark in Dresden beschr\u00e4nkt. Rechtliche Grundlage daf\u00fcr sei das s\u00e4chsische Polizeigesetz, sagte der Leipziger Polizeisprecher Andreas Loepki. Nicht gefilmt werden solle dagegen bei Versammlungen oder bei Wohnungsdurchsuchungen.", "An Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten in Leipzig und Dresden werden Polizisten ab sofort mit Bodycams unterwegs sein. Die kleinen Kameras an den Uniformen sollen dazu beitragen, Beamte vor \u00dcbergriffen zu sch\u00fctzen. Au\u00dferdem k\u00f6nnten die Bilder aus den Bodycams sp\u00e4ter als Beweismittel vor Gericht genutzt werden, hie\u00df es bei der Vorstellung am Donnerstag.\u00a0", "Nach Angaben des Innenministeriums werden die Aufzeichnungen verschl\u00fcsselt auf eigens daf\u00fcr vorgesehenen Einzelplatzrechnern ohne Einbindung im Polizeinetz gespeichert. Die M\u00f6glichkeit einer Live\u00fcbertragung bestehe nicht. Knapp 13 000 Euro l\u00e4\u00dft sich Sachsen dieses Pilotprojekt kosten \u2013 ob die Technik danach dauerhaft genutzt wird, ist offen.", "Der innenpolitische Sprecher der SPD-Landtagsfraktion, Albrecht Pallas, erkl\u00e4rte, wegen der umfangreichen Grundrechtseingriffe m\u00fcssten die Bedingungen f\u00fcr den Einsatz genau gekl\u00e4rt werden. Ohnehin gebe es dr\u00e4ngendere Themen als die Kameras. \u201eWir brauchen deutlich mehr sichtbare Sicherheit f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, also eine fl\u00e4chendeckende Polizeipr\u00e4senz. Im Vergleich dazu ist der Test der Bodycams eher ein plakativer Schnellschuss\u201c, erkl\u00e4rte Pallas.", "Andere Bundesl\u00e4nder haben bereits Erfahrungen mit Bodycams gesammelt oder lassen \u00e4hnliche Tests laufen. Vorreiter war das Land Hessen. Dort habe sich gezeigt, dass die K\u00f6rperkameras tats\u00e4chlich dazu beitragen, die Aggressivit\u00e4t gegen\u00fcber Polizisten einzud\u00e4mmen, teilte die Gewerkschaft der Polizei mit. Die GdP fordert den bundesweiten Einsatz der Bodycams an ausgew\u00e4hlten Einsatzorten.", "    "]}
]