[
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Wissenschaft/Es-reicht-nicht-nur-ueber-Herrn-Weinstein-zu-reden", "article_id": null, "section": "Wissenschaft", "article_headline": "\u201eEs reicht nicht, nur \u00fcber Herrn Weinstein zu reden\u201c", "date": "2017-11-04T09:00:00+01:00", "author": null, "article_text": [".  Anklagen statt wegschauen, sich wehren statt in Abh\u00e4ngigkeiten zu geraten: Darum gehe es, sagt der Sozialpsychologe Heiner Keupp \u2013 auch im Hinblick auf sexuelle \u00dcbergriffe, wie zuletzt im Weinstein-Skandal.", "    ", "Es gibt einflussreiche Netzwerke von M\u00e4nnern, die sich unterst\u00fctzen. Haben sie das Gef\u00fchl, \u201eDiesen Typen brauch ich noch f\u00fcr mein berufliches Fortkommen\u201c, sinkt die Bereitschaft, ihn mit seinem \u00fcbergriffigen Verhalten zu konfrontieren. Das ist f\u00fcr die Karriere zu gef\u00e4hrlich.", "    ", "Es ist kein Naturgesetz, dass sexuelle Bel\u00e4stigung unkommentiert stehen gelassen werden muss. Weder als Opfer noch als Mitwisser. Niemand ist so m\u00e4chtig, dass man sich ihm nicht verweigern k\u00f6nnte. Bei Weinstein war es wohl so: Wenn ich mich mit dem Mann einlasse, kann ich es schnell von Null auf 100 bringen. Das ist der Eros der Macht. Der Wunsch, Anteil an dieser Machtf\u00fclle zu haben, verf\u00fchrt. Beugt man sich diesen M\u00e4chtigen, macht man sich abh\u00e4ngig. ", "    ", "Auch. Es reicht jedenfalls nicht aus, nur \u00fcber den Herrn Weinstein zu reden. Klar m\u00fcssen wir \u00fcber Netzwerke von Abh\u00e4ngigkeiten reden, in denen wenige das Sagen haben und andere sanktionieren k\u00f6nnen. Aber wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, dass jeder sich wehren kann. Wenn erwachsene Menschen nicht die Kraft aufbringen, Nein zu sagen, dann sind sie immer wieder ausgeliefert. Wenn sie sie nicht anklagen oder sich Verb\u00fcndete suchen, werden solche Alphatiere immer durchkommen. Man kann lernen, Widerstand zu leisten.", "Zur Person: ", "    ", "Das ist schwierig, keine Frage. Aber als Erwachsener ist es nie zu sp\u00e4t, sich zu erheben. Etwas anderes ist es, wenn die Hilflosigkeit von Kindern ausgenutzt wird.", "    ", "Sie sollten ihr Kind darin best\u00e4rken, klar zu sagen, was es sich w\u00fcnscht und was nicht \u2013 ohne dass es f\u00fcrchten muss, abgestraft zu werden. Viele Erwachsene sehen aber nicht ein, mit ihrem Kind zu diskutieren, weil sie selbst nach der Methode \u201eIch dulde keinen Widerspruch\u201c erzogen wurden. Erwarten Eltern aber komplette Unterwerfung und setzen diese mit Liebesentzug, Beschimpfungen oder dem Erzeugen eines schlechten Gewissens durch, r\u00e4cht sich das. So lernen Kinder, dass es b\u00f6se und frech ist, Menschen zu hinterfragen. Sie laufen Gefahr, sich von dominanten oder vorwurfsvoll auftretenden Personen einnehmen zu lassen. ", "    ", "In die \u00d6ffentlichkeit zu gehen ist ein gro\u00dfer Schritt. Erstens behauptet niemand gerne von sich: \u201eIch bin Opfer geworden\u201c. Zweitens bef\u00fcrchten Menschen, die Opfer sexueller Bel\u00e4stigung geworden sind, dass ihnen nicht geglaubt wird und sie als Unruhestifter gebrandmarkt werden. Es erfordert sehr viel Mut, als einzelne Person einen solchen Vorwurf zu erheben. Wagen sich andere etablierte Kollegen oder sehr bekannte Menschen vor, ist das ein starkes Signal.", "    ", "Das ist ein Akt bewundernswerter Zivilcourage. Sie hat sich vor ihre jungen Kolleginnen gestellt und sie gewarnt.", "    ", "Das hat sie. Wie gesagt, es ist schwer, sich allein zu widersetzen. Deswegen sucht man sich am besten Verb\u00fcndete. In Deutschland gibt es Selbsthilfegruppen, Beratungszentren und Internetforen \u2013 das sind alles Anlaufstellen, an die man sich wenden kann, wenn man nicht an die \u00d6ffentlichkeit gehen will. Gibt es im Freundeskreis oder in der Familie eine Person, der man absolut vertraut, sollte man auch diese einweihen. Dennoch gilt jederzeit: Sexuelle Bel\u00e4stigung ist eine Straftat. Man kann und sollte sie anzeigen.", "    ", "Gerade so ein etablierter Mann darf nicht schweigen! Es ist auch Aufgabe der M\u00e4nner, den Mund aufzumachen. Gleiten die Gespr\u00e4chsthemen in die Kategorie \u201eschl\u00fcpfrig und frauenverachtend\u201c ab, darf man nicht schweigen oder sollte den Kollegen zur Rede stellen. Damit w\u00e4re schon viel gewonnen. Je alkoholgeschw\u00e4ngerter die Stimmung wird und je gr\u00f6\u00dfer die Runde, desto schwerer wird das nat\u00fcrlich. Niemand will Spielverderber sein. Muss man aber.", "    ", "Wer Angst vor dem Vorwurf hat, ein Weichei zu sein, ist eins! Das sagt sich so leicht, aber man kann dann ganz schnell auch selbst Ziel der Abwertung werden. Und man selbst w\u00fcrde sich dann auch w\u00fcnschen, dass ein anderer Mensch Position bezieht. Das braucht Zivilcourage.", "    ", "Grunds\u00e4tzlich sollte man den Wunsch nach Diskretion respektieren. Dennoch gilt es das Gef\u00fchl zu vermitteln, dass man es nicht akzeptieren kann. Deswegen sollte man nach ein paar Wochen nachhaken und klarmachen: Das Verhalten dieser Person dir gegen\u00fcber ist nicht akzeptabel. Ich unterst\u00fctze dich und stehe dir bei. ", "    ", "Ich nehme das den Leuten nicht ab. Nach allem, was wir jetzt wissen, war es ein offenes Geheimnis in Hollywood. Das ist einfach Opportunismus. \u00dcberhaupt einem Menschen einen gottgleichen Status zuzuschreiben, verleiht ihm Allmacht, die keinem Menschen zusteht. Weinstein ist nicht Gott. Er ist nicht unangreifbar. Menschen haben immer nur so viel Macht \u00fcber einen, wie man ihnen gibt.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Multimedia/Die-beliebtesten-Emojis-in-den-USA", "article_id": null, "section": "Multimedia", "article_headline": "Auf diese Emojis fahren Amerikaner besonders ab", "date": "2017-11-05T12:27:54+01:00", "author": null, "article_text": [".  Eine Gute Nachricht vorweg: In den USA dominieren die positiven Emojis die Chats der englischsprachigen Amerikaner. Auf Platz eins liegt mit weitem Abstand der Smiley, der offiziell als \u201eGesicht mit Tr\u00e4nen der Freude\u201c bezeichnet wird. Obwohl es auch einfach als \u201elachen/weinen\u201c Emoji bekannt ist \u2013 was auch zum Jahr 2017 f\u00fcr die USA passen w\u00fcrde.", "Hinter dem \u201eGesicht mit Tr\u00e4nen der Freude\u201c folgt ein Klassiker, den es beinah schon so lange gibt wie Textnachrichten \u2013 auch in Briefform: das Herz. Da hinter folgt der Smiley f\u00fcr \u201elautes Weinen\u201c. ", "Die Studie wird von Apple im Zuge eines Berichts \u00fcber die Auswertung von anonymen Nutzerdaten vorgestellt. Mit den Nutzerdaten will Apple unter anderem die Funktion der Wortvorschl\u00e4ge in bestimmten Wortzusammenh\u00e4ngen verbessern. ", "Rund 55 Prozent der Deutschen kommunizieren laut der aktuellen ARD/ZDF-Onlinestudie t\u00e4glich \u00fcber Whatsapp. Doch obwohl viele Smartphone-Besitzer routiniert im Umgang mit der Messenger-App sind, gibt es zahlreiche Funktionen, die noch nicht jeder kennt. Wir zeigen Ihnen 13 Funktionen, die die Kommunikation erleichtern.", "Das Emojis wie Worte sein k\u00f6nnen zeigt sich auch bei Oxford Dictionaries. Dort nannte man das \u201eGesicht mit Tr\u00e4nen der Freude\u201c das \u201eeigentliche Wort des Jahres 2015\u201c. Es war das erste Mal, dass sie ein \u201ePiktogramm\u201c als ein \u201eWort\u201c ausw\u00e4hlten. In der Erl\u00e4uterung hie\u00df es, dass Emojis mittlerweile immerhin fester Bestandteil der Kommunikation seien. ", "        ", "Oxford Dictionaries Word of the Year 2015 is\u2026 \ud83d\ude02! ", " ", " ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Reise/Ausfluege/Beruehmte-Filmmusiken-Konzert-mit-dem-Brandenburgischen-Staatsorchester", "article_id": null, "section": "Ausfluege", "article_headline": "Konzert mit dem Brandenburgischen Staatsorchester: Wir verlosen Tickets!", "date": "2017-10-25T14:50:00+02:00", "author": null, "article_text": ["Tam-tataa\u2026 tatatatatatam-tataa\u2026 Das Konzert beginnt nat\u00fcrlich mit der ber\u00fchmten 20th Century Fox Fanfare \u2013 womit sonst? Und dann kommen die Komponisten zu Wort, die den Klang Hollywoods besonders des 20. Jahrhunderts schufen: Alfred Newman, Elmer Bernstein, Richard Addinsell, John Barry \u2013 wer k\u00f6nnte je das James-Bond-Thema vergessen? Die G\u00e4nsehaut, die man dabei bekam? Oder den Soundtrack von Hitchcocks \u201eVertigo\u201c, die Fanfaren von \u201eStar Wars\u201c?", "Die Filme kennt nahezu jeder \u2013 allein von den unz\u00e4hligen James-Bond-Filmen soll weltweit etwa jede/r zweite mindestens einen gesehen haben. Aber wer wei\u00df schon die Namen der Komponisten, die die jeweiligen Soundtracks schrieben? Dabei ist es das reine Vergn\u00fcgen, diese Musik \u201enur\u201c zu h\u00f6ren: Die jeweiligen Film-Bilder dazu entstehen unweigerlich sofort im Kopf \u2013 wollen wir wetten?", "Dieses Vergn\u00fcgen bereitet das Brandenburgische Staatsorchester Frankfurt mit seinem Chefdirigenten GMD Howard Griffiths. Er ist als geb\u00fcrtiger Engl\u00e4nder nat\u00fcrlich bekennender Krimi-Fan\u2026", "\nSoRyang, Klavier", "Klaudyna Schulze-Broniewska,Violine", "\nAlfred Newman - 20th Century Fox Fanfare", "\nElmer Bernstein - \"The Magnificent Seven\"", "\nBernard Herrmann \"Vertigo\"-Suite", "\nWolfgang Amadeus Mozart Andante aus dem Klavierkonzert Nr. 21 C-Dur KV 467", "\nRichard Addinsell - Warsaw Concerto", "\nMalcolm Arnold - \"Hobson\u2019s Choice\"-Suite (abridged)", "\nJohn Williams - \"Schindler\u2019s List\"-Thema", "\nJohn Barry - \"James Bond\"-Thema", "\nKlaus Badelt - \"He\u2019s a Pirate\" aus \"Der Fluch der Karibik\"", "John Williams - \"Star Wars\"-Suite", "\n    ", "\n Freitag, 10. November 2017", "\n    ", "\n 20 Uhr", "    ", "\n Gewandhaus Leipzig", "    ", "    ", "\n", "\n", "\n", "\n", " ...", "Bitte einen Moment Geduld.", "Die Toolbox f\u00fcr ", " wird geladen ...", "\n    ", "\n ", "\nDecken Sie m\u00f6glichst schnell die passenden Bildpaare auf und f\u00fcllen sie anschlie\u00dfend das Teilnahmeformular aus. Sie k\u00f6nnen so oft spielen, wie Sie m\u00f6chten. ", "Es gelten unsere     ", " und die     ", ".", "    ", "\n Mittwoch, 8. November 2017 (10 Uhr)"]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Panorama/Die-Ruhe-und-der-Sturm", "article_id": null, "section": "Panorama", "article_headline": "Die Ruhe und der Sturm", "date": "2017-11-05T16:01:00+01:00", "author": null, "article_text": [".  Rilke. Nat\u00fcrlich. Der Sommer war sehr gro\u00df. Letzte S\u00fc\u00dfe. Wer jetzt kein Haus hat. Das Gedicht \u201cHerbststag\u201c f\u00fchrt in jedem B\u00fcchlein mit Jahreszeitenlyrik das Kapitel mit den bunten Bl\u00e4ttern an. Unvermeidlich. Kitsch as Kitsch can. Oder?", "Es ist nicht zu \u00fcbersehen: Wir haben Herbst. Kalendarisch schon seit der Tagundnachtgleiche am 22.\u2009September, aber der Sommer war dann doch noch ein bisschen gr\u00f6\u00dfer. Inzwischen jedoch fallen nicht nur die Bl\u00e4tter, sondern ganze B\u00e4ume. Das sind die Herbstst\u00fcrme, aber es ist, in dieser Heftigkeit, auch der Klimawandel, der sich nicht sonderlich darum schert, ob man an ihn glaubt oder nicht.", "Es gibt Menschen, die betrachten den Herbst als reine Zwischenzeit. Als sei die Natur noch ein bisschen unentschieden, was sie jetzt genau wolle, Sonne oder Schnee, Bikini oder B\u00e4renfell, und bis wieder alles klar ist, ist eben \u00dcbergang. In der \u00dcbergangszeit tr\u00e4gt man als \u00dcbergangsl\u00f6sung \u00dcbergangskleidung. ", "Das mit der Kleidung ist ja okay. Aber die \u00dcbergangsbetrachtung ist als alleinige Sichtweise auf den Herbst ein gro\u00dfer Fehler. Der Herbst ist viel mehr als die Jahreszeit zwischen Sommer und Winter. Er ist f\u00fcr das Jahr das, was der Abend f\u00fcr den Tag ist: unverzichtbar. Ein langsames, bed\u00e4chtiges Herunterfahren des Tempos. Zur Ruhe kommen. Wir fallen ja auch nicht aus dem B\u00fcro direkt in die Koje \u2013 und wenn wir es t\u00e4ten, w\u00e4re es extrem ungesund: Der Mensch ist ein langsames Wesen.", "Im S\u00fcdwesten Deutschlands kennt man noch das sch\u00f6ne alte Wort \u201cherbsten\u201c. Es steht f\u00fcr die Weinlese, also f\u00fcr die Ernte. Und tats\u00e4chlich bezeichnet der Name der Jahreszeit eigentlich das, was man in der Landwirtschaft in dieser Jahreszeit tut: Aus der indogermanischen Silbe \u201ckarp\u201c f\u00fcr ernten haben sich \u00fcber die Jahrhunderte das germanische Wort \u201charbista\u201c und unser heutiges Wort \u201cHerbst\u201c entwickelt. Aber die Ernte gilt nicht nur f\u00fcr die Bauern. Der Holunder wird reif, die Birnen schmecken, die Pflaumen fallen, ebenso die Kastanien. Und die Bl\u00e4tter werden bunt und segeln zu Boden.", "Und warum tun das die Bl\u00e4tter? Weil sich auch die B\u00e4ume langsam zur Ruhe begeben. Die k\u00fchleren Temperaturen signalisieren dem Baum, dass er nach und nach das Wasser und die S\u00e4fte in seinem Innern in den Wurzelbereich zur\u00fcckzieht, dass er aufh\u00f6rt, Keime zu treiben und Fr\u00fcchte zu produzieren \u2013 der Frost w\u00fcrde alles sprengen, sogar den Baum selbst. Das Chlorophyll, das f\u00fcr das Gr\u00fcn der Bl\u00e4tter zust\u00e4ndig ist, wird also quasi zur\u00fcckbeordert, ebenso wie das Wasser in den Bl\u00e4ttern. Dann kommen vor\u00fcbergehend ein paar andere Farbstoffe zum Einsatz, etwa das Karotinoid. Die Bl\u00e4tter werden gelb oder orangefarben oder rot, eine Orgie an Farben. Gleichzeitig bildet sich eine d\u00fcnne Korkschicht zwischen dem Ast und dem Blattansatz, die die N\u00e4hrstoffzufuhr unterbricht. Dann f\u00e4llt das Blatt ab.", "Die Herbstmonate September, Oktober und November haben \u2013 bis auf den goldenen Oktober, wenn er denn eintritt \u2013 heute ein eher nasskalt-negatives Image. Was nicht ganz gerecht ist. Ohne Ernte ist man im Winter verhungert. Der September wurde auch \u201cHolzmond\u201c genannt (das Holzhacken wurde langsam dringend), der November respektvoll \u201cWindmond\u201c \u2013 und der Oktober war im Mittelalter ein heiliger Monat, in dem die K\u00f6nige heirateten. ", "Wenn die Sonne zum Herbstbeginn noch kr\u00e4ftig scheint, spricht man bis heute vom Altweibersommer. Was nur zur einen H\u00e4lfte mit alten Weibern, zur anderen mit Etymologie zu tun hat: \u201cWeiben\u201c ist ein fr\u00fcheres Wort f\u00fcr weben, und das tun die Spinnen im Herbst besonders intensiv. Wenn sich dann noch im fr\u00fchmorgendlichen Licht silbrig schimmernder Tau an den F\u00e4den absetzt, sieht das aus wie leuchtend graues Haar. ", "F\u00fcr die Germanen \u00fcbrigens stammten diese F\u00e4den von den Nornen, den Schicksalsg\u00f6ttinnen, die einen Lebensfaden kn\u00fcpfen oder auch abschneiden konnten, und wenn so ein Faden im Wald an der Jacke h\u00e4ngen blieb, brachte das Gl\u00fcck. Manche Katholiken wiederum meinten, es handele sich um F\u00e4den vom Mantel der Jungfrau Maria \u2013 und nannten sie Marienf\u00e4den.", "Nichtsdestotrotz gilt der Herbst vielfach als tr\u00fcbe Jahreszeit, als die Spanne mit Allerheiligen, Allerseelen, Volkstrauertag und Totensonntag, als Tummelplatz f\u00fcr Depressive und Selbstm\u00f6rder. Was schlicht falsch ist: Die Suizidrate ist im Fr\u00fchjahr, wenn alles aufbricht und zum Licht strebt und sich freut (was f\u00fcr traurige Seelen schmerzlich ist, wenn sie das selbst nicht k\u00f6nnen), nachweisbar viel h\u00f6her als im Herbst. ", "Und was soll sonst tr\u00fcbe am Herbst sein? Der Nebel? Nebel ist ein genauso wunderbares Naturschauspiel wie die bunten Bl\u00e4tter: Im Herbst kann die Sonne die Luft morgens noch relativ rasch erw\u00e4rmen, die Erde aber k\u00fchlt nachts bereits stark aus, weswegen die Luft direkt \u00fcber dem Boden k\u00e4lter ist als die mit Wasser ges\u00e4ttigte Luft dar\u00fcber. Die kalte Luft kann Wasser nicht so gut aufnehmen, es kondensiert, es bildet Tropfen \u2013 Nebel entsteht. Das nervt uns, weil wir mit dem Auto nicht so rasch durchkommen. Wenn wir mit Zeit draufgucken, im Nebel umhergehen, ihn genie\u00dfen w\u00fcrden, empf\u00e4nden wir ihn als genauso sch\u00f6n wie unsere Kinder das Herumstampfen im raschelnden Laub.", "Tatsache ist: Wir \u2013 jedenfalls wir Mitteleurop\u00e4er \u2013 brauchen den Herbst in unserem Leben genauso wie die anderen Jahreszeiten. Es ist uns in unsere biologischen Uhren geradezu eingefr\u00e4st, dass es Zeiten des Aufbruchs ebenso gibt wie Zeiten der F\u00fclle, Zeiten des Abklingens und Zeiten der Ruhe: Fr\u00fchling, Sommer, Herbst, Winter. Die Tiere machen es uns vor: Eichh\u00f6rnchen sammeln und verstecken im Herbst Nahrung f\u00fcr den Winter, die Zugv\u00f6gel brechen nach S\u00fcden auf, die Igel fressen sich ein Speckpolster an, die Fische suchen sich ein frostfreies Eckchen im Teich und fahren ihre Temperatur runter.", "Der Herbst ist die Jahreszeit f\u00fcr das Langsamerwerden, f\u00fcr hei\u00dfen Tee und ein gutes Buch auf dem Sofa (man darf aber auch einen Rotwein und eine Fernsehserie nehmen). In der fr\u00fchen Dunkelheit ist mehr Konzentration m\u00f6glich, man kann nachdenken \u00fcber das, was war und was kommen soll. Am besten geht das, wenn der Regen ans Fenster prasselt und man selbst es sch\u00f6n warm hat. Herbst ist wie die Minuten vor dem Einschlafen nach einem langen, anstrengenden Tag: Der K\u00f6rper entspannt sich, der Geist schaltet zwei G\u00e4nge runter, die Augen gehen zu. Man darf loslassen. ", "Und Rilke? Ach was, Rilke ist kein Kitsch. Nie gewesen. Rilke ist wie Venedig: Noch so viele Touristen k\u00f6nnen die Stadt nicht totfotografieren. Und noch so viel \u201cHerbsttag\u201c-Posts im Internet, garniert mit Screenshots von der DVD mit dem k\u00fcnstlichen Kaminfeuer, und noch so viele Klimbim-Kalender k\u00f6nnen dieses Gedicht nicht kaputt machen. ", "Rainer Maria Rilke ist nicht umsonst einer der besten Lyriker der Deutschen, er wusste genau, welches Wort an welche Stelle geh\u00f6rt und wie er Bedeutung herstellt, ohne \u00dcbertreibung zu riskieren. Der Sommer war nicht hei\u00df und nicht gewaltig, er war \u201cgro\u00df\u201c. Wer allein ist, bleibt es, weil es dem biologischen Hergang entspricht. Aber er liest und schreibt lange Briefe. Und die werden bestimmt gelesen. Und irgendwann beantwortet. Und nach dem Herbst und dem Winter wacht man eines Morgens mit neuer Kraft auf \u2013 und es ist Fr\u00fchling.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Specials/Themenspecials/Leipziger-Opernball/Workshop-Paperfashion/Paperfashion-Jungdesigner-praesentieren-ihre-Kleider-aus-Papier-beim-Opernball", "article_id": null, "section": "Themenspecials", "article_headline": "Paperfashion: Jungdesigner pr\u00e4sentieren ihre Kleider aus Papier beim Opernball", "date": "2017-11-03T14:37:00+01:00", "author": null, "article_text": ["Bis zur letzten Minute hatten die sechs Jungdesigner an ihren Kleidern gearbeitet, um ihnen den letzten Schliff zu geben. Die Ballkleider aus Papier waren im Rahmen eines Paperfashion-Workshops unter der Leitung von Designerin Eva Howitz entstanden.", "Sechs ganz unterschiedliche Arbeiten wurden im Laufe der Workshopwoche kreiert - \u00a0geflochten, plissiert, gelockt oder strahlenf\u00f6rmig-experimentell.", "Am Ballabend waren die Workshop-Teilnehmer sehr gespannt, welche Reaktionen sie in der \u00d6ffentlichkeit bekommen w\u00fcrden. Sp\u00e4t am Abend schl\u00fcpften sie in ihre Kreationen aus Papier und zeigten sich darin beim Leipziger Opernball.", "\n    \n\n\n                                            ", "\n", "    ", "    ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Kultur/News/1800-Fans-feiern-die-Guano-Apes", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "1800 Fans feiern die Guano Apes", "date": "2017-11-05T17:08:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/Wirtschaft/Halloren-Tochter-Steenland-geht-an-Grosskunden-aus-Bangkok", "article_id": null, "section": "Wirtschaft", "article_headline": "Halloren-Tochter Steenland geht an Gro\u00dfkunden aus Bangkok", "date": "2017-11-02T13:40:24+01:00", "author": null, "article_text": [".  Nach dem Verkauft der T\u00f6chter in Delitzsch und Belgien schlie\u00dft Halloren auch den R\u00fcckzug aus Holland ab. Neuer Hausherr beim Schokom\u00fcnzen-Hersteller Steenland in Gouda ist die Sino-Pacific Trading Company aus Thailand. Das gab die bisherige Halloren-Tochter jetzt auf Ihrer Internetseite bekannt. ", "Bekannt geworden war der Ausstieg von Halloren bereits Ende September. Auf der Hauptversammlung in Halle hatte Vorstandschef \u00fcberraschend erkl\u00e4rt, die drei T\u00f6chter in Delitzsch, Belgien und Holland verkauft zu haben. Die Delitzscher Schokoladenfabrik und Bouchard aus Belgien gingen dabei f\u00fcr jeweils 10 Millionen Euro an eine Beteiligungsgesellschaft des eigene Gro\u00dfaktion\u00e4rs Darren Ehlert. Beide sollen weiter f\u00fcr Halloren produzieren. ", "Deutlich mehr erzielte Halloren f\u00fcr Steenland: 17 Millionen Euro. Und anders als die anderen beiden T\u00f6chter verl\u00e4sst der Betrieb die Halloren-Gruppe. Bei der Frage, an wen er weitergeben wird, hielten sich die Hallenser dann aber bedeckt. Es war nur von einem \u201eKunden aus Asien\u201c die Rede.", "Jetzt ist klar: Dabei handelt es sich um die Sino-Pacific Trading Company aus Bangkok, kurz Sino genannt. Abgeschlossen wurde der Verkauf bereits am 18. August, hei\u00dft es bei der Beratungsfirma Weerawong, Chinnavat & Partners, die das Gesch\u00e4ft auf Seiten der Thail\u00e4nder betreut hat.", "Sino wurde 1970 als Familienunternehmen gegr\u00fcndet und importiert vor allem Lebensmittel, Getr\u00e4nke und S\u00fc\u00dfwaren \u2013 darunter schon seit 30 Jahren auch Produkte von Steenland. Inzwischen sei Sino einer der gr\u00f6\u00dften Abnehmer f\u00fcr Steenland, hie\u00df es in Gouda. ", "Der Hersteller mit 80 Mitarbeitern war Ende 2011 von Halloren \u00fcbernommen worden. Die Holl\u00e4nder haben sich auf Schokom\u00fcnzen, -figuren und -riegel spezialisiert, darunter lange auch Disney-Figuren die in Lizenz hergestellt werden. Diese Lizenz ist aber in diesem Jahr ausgelaufen, Halloren hatte daher bereits vor Umsatzr\u00fcckg\u00e4ngen bei der Tochter gewarnt. Wichtigste Absatzm\u00e4rkte sind Gro\u00dfbritannien und die USA.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Politik/Neue-Medien-Enthuellungen-zu-Steueroasen", "article_id": null, "section": "Politik", "article_headline": "Neue Medien-Enth\u00fcllungen zu Steueroasen", "date": "2017-11-05T19:54:32+01:00", "author": null, "article_text": [".  Nach den \u201ePanama Papers\u201c gibt es eine weitere Ver\u00f6ffentlichung zu Daten \u00fcber     ", "und \u00fcber wom\u00f6glich brisante Gesch\u00e4ftskontakte hochrangiger Pers\u00f6nlichkeiten. Nach Angaben der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c, die dem Netzwerk investigativer Journalisten (ICIJ) angeh\u00f6rt, geht es um Millionen Dokumente zu Briefkastenfirmen von einer Anwaltskanzlei auf den Bermudas und einer Firma in Singapur. Wie die ICIJ-Journalisten an die Daten, die auch Firmenregister von 19 Steueroasen enthalten sollen, herangekommen sind, wurde nicht preisgegeben. In den Daten sollen mehr als ein Dutzend Berater, Kabinettsmitglieder und Gro\u00dfspender von US-Pr\u00e4sident Donald Trump auftauchen, darunter auch Gesch\u00e4ftskontakte nach Russland. ", "Insgesamt gehe es um 13,4 Millionen Dokumente aus Steuerparadiesen weltweit, es w\u00fcrden die Namen von mehr als 120 Politikern aus fast 50 L\u00e4ndern auftauchen, dazu Unternehmer, Sportler und Unternehmer. Auch zu Gesch\u00e4ftspraktiken einiger Weltkonzerne gebe es Informationen. Das neue Datenleck wurde von den Autoren \u201eParadise Papers\u201c getauft. Auch     ", "sind laut den Recherchen der S\u00fcddeutschen Zeitung namentlich aufgef\u00fchrt \u2013 unter ihnen auch Ex-Kanzler Gerhard Schr\u00f6der sowie die Firmen Sixt, die Deutsche Post, die Hotelkette Meininger, Siemens, Allianz, Bayer und die Deutsche Bank. ", "Die auf den Bermudas ans\u00e4ssige Anwaltskanzlei Appleby hatte vor wenigen Tagen einger\u00e4umt, dass m\u00f6glicherweise illegal Datenmaterial dem ICIJ zugespielt worden sei; man habe entsprechende Medienanfragen bekommen. Die Firma betont, auf legale Offshore-Praktiken zu setzen und im Einklang mit den Gesetzen zu handeln. Man nehme alle Vorw\u00fcrfe \u201eextrem ernst\u201c. Nach sorgsamer und intensiver Pr\u00fcfung sei man aber zu dem Ergebnis gekommen, dass es keinerlei Belege f\u00fcr Fehlverhalten seitens der Firma oder ihrer Klienten gebe. Appleby sprach nicht von einem Datenleck, sondern von einem illegalen \u201eCyber-Angriff\u201c. ", "Nach Angaben des britischen \u201eGuardian\u201c wird selbst     ", " im Kontext der neuen Enth\u00fcllungen \u00fcber die Steuertricks der Superreichen genannt. Einen kurzen \u00dcberblick \u00fcber die Paradise Papers bietet die Website ElConfidencial.com", "Besonders in den Fokus wird von der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c und den anderen beteiligten internationalen Medien US-Handelsminister Wilbur Ross ger\u00fcckt. Er profitiere als Privatmann von Gesch\u00e4ften mit einer Firma, die dem Schwiegersohn des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin und Kreml-nahen Gesch\u00e4ftsleuten geh\u00f6re. Sonderermittler Robert Mueller untersucht derzeit m\u00f6gliche Kontakte der US-Regierung nach Russland im Vorfeld der US-Pr\u00e4sidentschaftswahl und eine m\u00f6gliche Beeinflussung aus Moskau, um dem Trump-Lager zum Sieg zu verhelfen. ", "Im Fall des US-Handelsministers soll es um eine Beteiligung an einer Reederei gehen, zu deren Gro\u00dfkunden der russische Energiekonzern Sibur geh\u00f6re. Navigator habe seit 2014 mit Sibur Gesch\u00e4fte im Wert von mehr als 68 Millionen Dollar abgewickelt. Allerdings bleibe unklar, wie stark Ross hier engagiert sei. Es ist bekannt, dass der Milliard\u00e4r gro\u00dfe Investments im Schifffahrtsbereich hat und das Thema Offshore-Firmen war auch bereits ein Thema bei seinem Best\u00e4tigungsverfahren im Senat. Ross bestreitet nach Angaben der Zeitung, dass seine Geldanlage Einfluss auf seine Amtsf\u00fchrung habe. ", " Die \u201ePanama Papers\u201c-Enth\u00fcllungen f\u00fchrten 2016 weltweit zu Ermittlungen. Unterlagen der panamaischen Anwaltskanzlei Mossack Fonseca, die von ICIJ-Journalisten weltweit ausgewertet wurden, zeigten, dass zahlreiche Politiker, Sportler und andere Prominente Verm\u00f6gen in Offshore-Firmen hielten - was nicht unbedingt strafbar ist. Die 11,5 Millionen Dateien umfassten E-Mails, Urkunden und Kontoausz\u00fcge zu 214.000 Gesellschaften vor allem in der Karibik. ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Region/Wurzen/Dieb-fluechtet-aus-Bennewitzer-Supermarkt-und-faehrt-beinahe-Frau-um", "article_id": null, "section": "Wurzen", "article_headline": "Dieb fl\u00fcchtet aus Bennewitzer Supermarkt und f\u00e4hrt beinahe Frau um", "date": "2017-11-03T17:11:48+01:00", "author": null, "article_text": [".  Waren im Wert von 200 Euro wollte ein unbekannter Mann am Donnerstag aus einem Supermarkt in Bennewitz stehlen. Wie die Polizei am Freitag mitteilte, habe der vermeintliche Kunde mit seinem Einkaufswagen den Kassenbereich passiert ohne zu bezahlen. Als eine Ladenmitarbeiterin ihn darauf ansprach, schob er den Einkaufswagen zur Seite, verschwand aus dem Einkaufsmarkt und stieg in seinen Pkw. ", "Die Mitarbeiterin hatte den Mann verfolgt und stellte sich vor das Auto. Doch der Fahrer gab Gas. Nur mit einem Satz zur Seite konnte sich die Frau retten. Das Personal informierte die Polizei. Die Beamten ermitteln jetzt wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/News/FDP-Sachsen-setzt-auf-Pragmatismus-fordert-mehr-Geld-fuer-Lehrer", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "FDP Sachsen setzt auf Pragmatismus fordert mehr Geld f\u00fcr Lehrer", "date": "2017-11-05T17:56:12+01:00", "author": null, "article_text": [".  Die FDP sieht Sachsen in der Krise und mahnt deshalb ein \u201eneues Denken\u201c an. \u201eVieles geht mittlerweile in Sachsen zu langsam, zu b\u00fcrokratisch und ist zu bequem. Ob f\u00fcr den Bau von Wohnungen, Stra\u00dfen, Radwegen, f\u00fcr digitale Infrastruktur oder eine moderne Verwaltung \u2013 wir brauchen endlich mehr Freiheiten und Pragmatismus, um wichtige Vorhaben z\u00fcgig voranzutreiben\u201c, sagte Parteichef Holger Zastrow am Samstag auf einem Parteitag der Freien Demokraten in Neukieritzsch bei Leipzig. Ein \u201eneues Denken\u201c bedeute auch eine intelligentere Haushaltspolitik: \u201eDie Stellenzahl im \u00f6ffentlichen Dienst kann nicht die alleinige Messlatte sein.\u201c", "Damit korrigiert die FDP zugleich ihre eigene Politik aus den Jahren der Regierungsverantwortung zwischen 2009 und 2014. Damals galt die strikte Ma\u00dfgabe, die Zahl der Landesdiener von etwa 87.000 auf 70.000 bis zum Jahr 2020 zu reduzieren und so das Niveau westdeutscher Fl\u00e4chenl\u00e4nder zu erreichen. Davon hat sich der Freistaat inzwischen verabschiedet - zu gro\u00df ist der Bedarf an mehr Polizisten, Lehrern und Justizbeamten. ", "Aktuelle Probleme im Freistaat macht Zastrow zuallererst an der Union fest: \u201eWir erleben bei der CDU die dramatische Erosion einer \u00fcber Jahrzehnte arrogant, selbstzufrieden und lustlos gewordenen Volkspartei.\u201c Die dramatische Schw\u00e4che der gr\u00f6\u00dften Regierungspartei k\u00f6nne auch einem politischen Wettbewerber wie der FDP nicht egal sein. Man brauche Klarheit und eine handlungsf\u00e4hige Regierung: \u201eDeshalb w\u00e4ren Neuwahlen die beste L\u00f6sung f\u00fcr unser Land. Lieber ein Ende mit Schrecken, als ein Schrecken ohne Ende.\u201c", "Laut Zastrow k\u00e4mpft die FDP bei den Landtagswahlen 2019 in Sachsen um Direktmandate. Die Liberalen brauchten sich mit ihren erfahrenen Kommunalpolitikern nicht zu verstecken:\u00a0\u201eAls Freie Demokraten wollen wir die Stimme der Sachsen sein, die anpacken und unser Land positiv ver\u00e4ndern wollen.\u201c ", "Die FDP hatte bei der Bundestagswahl am 24. September in Sachsen 8,2 Prozent der Zweitstimmen erzielt und konnte drei Abgeordnete in das Parlament entsenden. In aktuellen Umfragen f\u00fcr die Landtagswahl liegt sie bei sieben Prozent. 2014 war sie als Regierungspartei an der F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde gescheitert. Momentan hat die Partei rund 2050 Mitglieder.", "Schwerpunktthema des Parteitages war die Bildung. Die FDP m\u00f6chte den Lehrerberuf aufwerten und verlangt eine bessere Bezahlung. Sie soll mit dem Gehalt von Lehrern anderer L\u00e4nder vergleichbar sein und Grundschullehrer mit allen anderen P\u00e4dagogen gleichgestellt werden. Die Verbeamtung von Lehrern fand allerdings keine Mehrheit. Daf\u00fcr hatte sich im Vorfeld Parteichef Zastrow stark gemacht. ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Region/Geithain/Vereinsball-im-Geithainer-Volkshaus", "article_id": null, "section": "Geithain", "article_headline": "Vereinsball im Geithainer Volkshaus", "date": "2017-11-05T19:00:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.lvz.de//Kultur/News/Vier-Preise-fuer-Charly-Huebner-und-Feine-Sahne-Fischfilet", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Vier Preise f\u00fcr Charly H\u00fcbner und Feine Sahne Fischfilet", "date": "2017-11-05T12:58:00+01:00", "author": null, "article_text": [". Sitzfleisch musste man schon mitbringen. Die Dokwoche jedenfalls nahm sich sehr viel Zeit mit ihrem Preisregen. Man h\u00e4tte glatt noch einmal \u201eRaw\u201caus dem Internationalen Wettbewerb sehen k\u00f6nnen (150 Minuten) und danach eine ganze Halbzeit RB gegen Hannover. Ein Marathon, der nicht nur an den \u00fcber 20 Preisen und zahlreichen Lobenden Erw\u00e4hnungen lag, sondern eher an Kontroversen und Knicksen auf der B\u00fchne im Leipziger Westbad.", "Einen Eklat leitete Pfarrerin Christiane Thiel ein, als sie f\u00fcr die Interreligi\u00f6se Jury die Sichtung des Internationalen Wettbewerbs in diesem Jahr m\u00fchsam fand. \u201eWas ist passiert, dass die Filme so selbstbezogen sind?\u201c, fragte sie \u2013 und setzte hinzu: \u201eWir erwarten in Leipzig politische Filme.\u201c Mit beidem hat sie leider Recht. So wie auch Dokwochen-Chefin Leena Pasanen, als sie ganz am Ende anmerkte, dass es durchaus unterschiedliche Perspektiven des politischen Dokfilms gebe.Allerdings wurde Christiane Thiel, als Mitglied einer unabh\u00e4ngigen Jury, die auch eine kritische Meinung \u00e4u\u00dfern darf, auf offener B\u00fchne von Moderatorin Claudia Schreiner, befreundet mit Leena Pasanen, umgehend harsch zurechtgewiesen. Wer bisher glaubte, \u201emoderare\u201c k\u00e4me von m\u00e4\u00dfigen und vermitteln, wurde eines Schlechteren belehrt. F\u00fcr wen die Ex-Chefin Kultur und Wissenschaft des MDR da eigentlich verurteilte, blieb unklar.", "Der umstrittenen Festivalchefin sprang etwas sp\u00e4ter auch Molto Menz (Jury Deutsche Wettbewerbe) bei \u2013 und vergab eine Lobende Erw\u00e4hnung an den Festivaltrailer. Auf dem sch\u00fcttelt sich ein nasser Hund zur Schrift \u201eSch\u00fcttel es ab!\u201c Nun muss man als Reverenz f\u00fcr diesen seltsamen Tauben-Ersatz nicht gleich einen Wackel-Elvis f\u00fcr sein Auto kaufen. Denn offenbar war der Preis ein Scherz. In der offiziellen Preis-Mitteilung der Dokwoche taucht er n\u00e4mlich nicht mehr auf.", "Daf\u00fcr aber die Goldene Taube f\u00fcr \u201eMuhi\u201c von Rina Castelnuovo-Hollander und Tamir Elterman. Die sensible Beobachtung eines pal\u00e4stinensischen Jungen, dem Unterbeine und Unterarme amputiert wurden und der mit seinem Gro\u00dfvater seit sechs Jahren in einem israelischen Krankenhaus lebt, ist eine ber\u00fchrende, warmherzige Geschichte \u00fcber das \u00dcberleben in einer schwierigen, geteilten Welt \u2013 und eine Co-Produktion der Leipziger Neue Celluloid Fabrik. Pikant: Mitproduzentin der Goldenen Taube ist Tina Leeb, die sich jahrelang erfolgreich um die Sponsoren der Dokwoche k\u00fcmmerte \u2013 bis ihr Vertrag durch die neue Festivalchefin, gerade im Amt, nicht mehr verl\u00e4ngert wurde. Der Beginn eines Budget-Loches, das sich auf 230 000 Euro vertiefte.", "Die meisten Preise sammelte eine Produktion aus dem Deutschen Wettbewerb ein: \u201eWildes Herz\u201c (Portr\u00e4t des Frontmanns der Punkband Feine Sahne Fischfilet) von Charly H\u00fcbner und Sebastian Schultz. W\u00e4hrend der Rostocker Polizeiruf-Ermittler am Hamburger Theater probte, kam Sebastian Schultz immer wieder auf die B\u00fchne. \u201eIch bin \u00fcberw\u00e4ltigt \u2013 und wei\u00df gar nicht mehr, was ich noch sagen soll\u201c, sagte er\u00a0 zu Preis vier.", "Vor Tr\u00e4nen kaum sprechen konnte die Rum\u00e4nin Ana Dumitrescu. Bei ihr landete die Goldene Taube des Internationalen Wettbewerbs f\u00fcr \u201eLicu, a Romanian Story\u201c, die Erz\u00e4hlungen eines 92-J\u00e4hrigen \u00fcber die Lebenswechsel vom K\u00f6nigreich bis zur Nach-Ceausescu-\u00c4ra. Ruhig aufgebl\u00e4tterte Alltags-Geschichte von unten.", "Auf dieser Welle erkundete auch Aliona van der Horst, Holl\u00e4nderin mit russischer Mutter, in \u201eLove is Potatoes\u201c (zwei Preise). Sie entdeckt im russischen Holzhaus der Familie in Briefen, Fotos, Erinnerungen und Animationen die Vergangenheit ihrer Mutter, ihrer Tanten und die langen Schatten der Stalin-Zeit. Ein Blick zur\u00fcck, der einen starken Sog entwickelt.", "Was man nun wirklich nicht von jedem Wettbewerbs-Film sagen kann. Es blieb ein mittelm\u00e4\u00dfiger Jahrgang. Woran lag es? Am Angebot? An der Auswahl? An der Platzierung? An der Auswahlkommission? Keine Ahnung. Wenn Arne Birkenstock, Produzent von \u201eDas Kongo Tribunal\u201c, mit Blick auf die Worte von Pfarrerin Thiel, so vehement die Anerkennung der Leidenschaften von Dokumentarfilmern einforderte, hat er sicher nicht Unrecht. Allerdings ist gerade \u201eDas Kongo Tribunal\u201c Milo Rau (Lobende Erw\u00e4hnung) ein Beispiel f\u00fcr einen Dokfilm, der eher ein gut gemeintes Lehrst\u00fcck bleibt. Man h\u00e4tte auch tiefer blicken k\u00f6nnen, also auf die innerkongolesischen Probleme. Die kann man schon in Che Guevaras \u201eAfrikanischem Tagebuch\u201c von 1965 nachlesen.", "Aufatmen beim Leipziger Ring. Nicht \u201eMontags in Dresden\u201c, das zuh\u00f6rende Portr\u00e4t von zwei Pegida- und einem Pro Patria-Aktivisten, bekam den Preis der Stiftung, sondern \u201eSilent Water\u201c \u00fcber syrische Frauen im Gef\u00e4ngnis. Kein Durchatmen angesichts der seltsamen Idee, ab 2018 im Deutschen Wettbewerb eine Frauenquote einzuf\u00fchren. Nach dem Mixen von Dok- und Animations-Wettbewerb die n\u00e4chste \u00c4nderung. Hoffentlich kostet die kein Geld \u2013 und keine Qualit\u00e4t.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Lokales/23.-Leipziger-Opernball-2000-Gaeste-feiern-Moskauer-Naechte", "article_id": null, "section": "Lokales", "article_headline": "23. Leipziger Opernball: 2000 G\u00e4ste feiern \"Moskauer N\u00e4chte\"", "date": "2017-11-04T21:13:00+01:00", "author": null, "article_text": [". Er z\u00e4hlt zu den gesellschaftlichen Gro\u00dfereignissen der Messestadt: der Leipziger Opernball. Ob Schauspielerin Wolke Hegenbarth, RB-Trainer Ralph Hasenh\u00fcttl, die Musiker der Band The Boss Hoss oder Sachsens Wirtschaftsminister Martin Dulig, sie alle wollten sich das Event nicht entgehen lassen und feierten am Samstag unter dem Motto \u201eMoskauer N\u00e4chte\u201c. Am fr\u00fchen Abend hatten Autogrammkarten-J\u00e4ger und Fans die M\u00f6glichkeit, ihre Stars auf dem Roten Teppich zu\u00a0 bestaunen. Mehrere Hundert Besucher trotzten dabei den den niedrigen Temperaturen auf dem Augustusplatz.\u00a0", "Schaulaufen dem 23. Leipziger Opernball unter dem Motto \"Moskauer N\u00e4chte\" am 4. November 2017\u00a0\u2013 wir waren mit der Kamera auf dem Roten Teppich dabei.", "In der Oper erwartete die 2000 G\u00e4ste ein erlesenes Programm. Angefangen von einem Menu, das Starkoch Vladimir Mukhin aus dem Moskauer Top-Restaurant \u201eWhite Rabbit\u201c mit Caterer Gerd Kastenmeier ausgearbeitet hat, \u00fcber eine Tombola, bei der es unter anderem einen Porsche Cayman im Wert von 73.000 Euro zu gewinnen gab, hin zu Star-Act Billy Ocean.", "Leipzig feierte am 4. November wieder eine rauschende Ballnacht in der Oper.", "Kim Fisher sowie Lenn Kudrjawizki vom Berlin Show Orchestra moderierten durch den Abend und Wladimir Kaminer stand im Konzertfoyer f\u00fcr seine \u201eRussendisco\u201c an den Reglern.", "\n    \n\n\n                                            ", "\n", "Neben dem B\u00fchnenprogramm war wie immer die Tombola einer der H\u00f6hepunkte des Abends. Die Hauptfrage lautete erneut: Wer gewinnt den Porsche? Den miamiblauen Boliden steuerte Tatortkommissar Richy M\u00fcller, selbst bekennender Porschefahrer und Markenbotschafter des Autobauers, auf die B\u00fchne. \u201eIch habe 25 Lose gekauft\u201c, gab er zu und ging am Ende aber leer aus. Die gl\u00fcckliche Gewinnerin hei\u00dft Linda Striebing. Die 33-J\u00e4hrige ist Journalistin beim MDR und fuhr bisher einen Kleinwagen. \u201eDen Porsche behalte ich nat\u00fcrlich, in 16 Jahren schenke ich ihn meiner Tochter\u201c, so die Gewinnerin. Die Kleine ist gerade zwei Jahre alt.", "\n    \n\n\n    \n", "Lukas Klostermann, wenige Stunden zuvor noch mit RB Leipzig auf dem Rasen gegen Hannover 96 aktiv, zog den Gewinner einer exklusiven Fanreise zum Champions-League-Spiel nach Monaco. Mitfliegen darf Mikhail Kusnirovich aus Moskau. Der Name sagt nur Branchenkennern und Eingeweihten etwas. Im Kopf klickt macht es, wenn man auf seine Visitenkarte schaut. Kusnirovich ist Eigent\u00fcmer des legend\u00e4ren Kaufhauses GUM am Roten Platz und weilte auf Einladung des Russland-Chefs von Porsche in Leipzig. Und ja: Der Kaufhauschef will RB begleiten.", "Geehrt wurden auch wieder Designer f\u00fcr ihre Ballkreationen. Den mit 2000 Euro dotierten Fashion Award gewann der Crailsheimer Student Jannik Kurz. Das Geld will der 20-J\u00e4hrige f\u00fcr seine Abschlusskollektion beim Studium verwenden. Der Leipziger Oliver Viehweg belegte den dritten Platz. Jungdesigner pr\u00e4sentierten zudem     ", "\n    \n\n\n    \n", "Sp\u00e4ter wurde vor allem eines: getanzt. Die Damen stellten schnell ihre hochhackigen Schuhe in die Ecke und machten bequem barfu\u00df weiter. F\u00fcr ein volles Parkett sorgte der mittlerweile 67-J\u00e4hrige Billy Ocean mit Hits wie \u201eGet Outta My Dreams, Get into My Car\u201c. Seine Songs hatten zwar wenig mit Moskau zu tun, sorgten aber f\u00fcr gute Stimmung.", "Und das ist inzwischen auch sch\u00f6ne Tradition: Weit nach Mitternacht gab es nach den Edel-Menus vom Abend noch einmal Currywurst zur St\u00e4rkung.", "    "]}
]