[
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Wissenschaft/Neue-Orang-Utan-Art-Forscher-sprechen-von-Sensation", "article_id": null, "section": "Wissenschaft", "article_headline": "Neue Orang-Utan-Art \u2013 Forscher sprechen von Sensation", "date": "2017-11-03T08:40:39+01:00", "author": null, "article_text": [".  Auf der indonesischen Insel Sumatra haben Forscher eine neue Art der Orang-Utans ausfindig gemacht. Nach jahrelangen Untersuchungen kam ein internationales Forscherteam zu dem Schluss, dass es sich bei einer Gruppe von etwa 800 Menschenaffen, die von anderen isoliert auf der Insel lebt, um eine eigenst\u00e4ndige Art handelt. Sie bekam - nach der dortigen Region - den\u00a0Namen Tapanuli-Orang-Utan (Pongo tapanuliensis).", "\u201eMan findet nicht jeden Tag eine neue Art von\u00a0Menschenaffen. Diese Entdeckung ist sehr aufregend\u201c, sagte Michael Kr\u00fctzen von der Universit\u00e4t Z\u00fcrich, einer der beteiligten Forscher. Er und Kollegen pr\u00e4sentieren die Erkenntnisse in der Fachzeitschrift \u201eCurrent Biology\u201c vom Donnerstag. Wegen des geringen Bestands gilt die neue Art als extrem gef\u00e4hrdet.", "Der Orang-Utan (w\u00f6rtlich:\u00a0Waldmensch) geh\u00f6rt zu den n\u00e4chsten\u00a0Verwandten des Menschen. M\u00e4nnchen werden zwischen 50 und 90 Kilogramm schwer. Weibchen wiegen etwa die H\u00e4lfte. Ihr urspr\u00fcngliches Verbreitungsgebiet reichte von China \u00fcber Thailand und Vietnam bis nach Java. In all diesen Gegenden gibt es seit vielen tausend Jahren aber keine mehr. ", "Bislang ging man davon aus, dass heute nur noch zwei Arten existieren: eine auf Sumatra und eine auf der Nachbarinsel Borneo, also der Sumatra-Orang-Utan (Pongo abelii) und der Borneo-Orang-Utan (Pongo pygmaeus). Die Tapanuli-Orang-Utans sind im Batang-Toru-Wald zuhause. Er liegt s\u00fcdlich des Tobasees im Norden Sumatras.", "Bekannt war bereits, dass sich einige Orang-Utans auf Sumatra genetisch stark voneinander unterscheiden. Bislang ging man jedoch noch nicht so weit, zwei unterschiedliche Art zu benennen. Der Durchbruch kam nach Angaben der Wissenschaftler nun durch die Analyse des 2013 gefundenen Skelettes eines Tapanuli-Orang-Utans, der von Menschen get\u00f6tet wurde.\u00a0Beim Vergleich zu Orang-Utans, die n\u00f6rdlich des Tobasees leben, fanden sich gro\u00dfe Unterschiede am Sch\u00e4del und an den Z\u00e4hnen. ", "Die Analyse von 37 Orang-Utan-Genomen ergab, dass der Schnitt zwischen Orang Utans aus dem Batang-Toru-Wald s\u00fcdlich des Tobasees und Orang Utans aus Regionen n\u00f6rdlich des Sees in der Evolutionsgeschichte mehr als drei Millionen Jahre zur\u00fcck reicht. Borneo- und Sumatra-Orang-Utans wurden hingegen erst sp\u00e4ter voneinander getrennt, vor weniger als 700\u00a0000 Jahren. ", "\u201eDie Batang-Toru-Orang-Utans scheinen direkte Nachkommen der ersten Orang-Utans zu sein, die vom asiatischen Festland her\u00fcberkamen\u201c, sagt der Forscher Alexander Nater von der Universit\u00e4t Z\u00fcrich. ", "Das Forscherteam warnte zugleich vor einem baldigen Aussterben der Tapanuli-Orang-Utans. Sie seien vor allem durch Jagd und durch den\u00a0geplanten Bau von Staud\u00e4mmen gef\u00e4hrdet, die gro\u00dfe Teile ihres Lebensraums zerst\u00f6ren w\u00fcrden. Bereits bei einer Sterblichkeitsrate von einem Prozent pro Jahr w\u00e4re ihr \u00dcberleben nicht mehr gesichert. \u201eW\u00fcrden nur 8 von 800 Tieren pro Jahr get\u00f6tet oder auf andere Weise von der Population entfernt, w\u00fcrde die Art aussterben\u201c, hei\u00dft es in dem Bericht.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Multimedia/Die-besten-Tweets-zu-Trumps-Twitter-Pause", "article_id": null, "section": "Multimedia", "article_headline": "Die besten Tweets zu Trumps Twitter-Pause", "date": "2017-11-03T12:39:49+01:00", "author": null, "article_text": [".  Durchaus mutig von dem Mitarbeiter \u2013 der \u00fcbrigens seinen letzten Arbeitstag f\u00fcr diesen kleinen Streich nutze \u2013 schlie\u00dflich ist     ", " ein wichtiges Mittel, um seine Meinung direkt zu \u00e4u\u00dfern. Umso interessanter sind da die diversen Reaktionen der Twitter-Nutzer auf die ungewollte Auszeit des Pr\u00e4sidenten.", "Viele zeigten sich erleichtert \u00fcber die Aktion, auch wenn sie nat\u00fcrlich keine echte Pause f\u00fcr den Twitteraccount des Pr\u00e4sidenten bedeutete. Die Nutzerin Samantha from Bombay schrieb begeistert \u201eNicht alle Helden tragen Umh\u00e4nge\u201c:", "        ", "Not all heroes wear capes. ", "Die Journalistin des NewYorker Jessica Winter zitierte die offizielle Stellungnahme des Kurznachrichtendienstes \u201eWir haben herausgefunden, dass ein Servicemitarbeiter von Twitter das an seinem letzten Tag gemacht hat\u201c mit dem folgenden Gif:", "        ", "\"We have learned that this was done by a Twitter customer support employee who did this on the employee\u2019s last day\" ", "Und der Moderator des Radiosenders 1Live Tobias Sch\u00e4fer schrieb lediglich:", "        ", "Daf\u00fcr gibts den Friedensnobelpreis! ", " ", " ", " ", "Nutzerin Shoushou fiel eine andere Referenz bez\u00fcglich der elf Minuten auf:", "        ", "Alle 11 Minuten sollte ein Single oder ein scheidender Twitter Mitarbeiter f\u00fcr jeweils 11 Minuten immer wieder Humor beweisen. ", "Aber nicht alle Tweets zum Ereignis sind eindeutige Freude. Nutzer Ronny Zasowk schrieb:", "        ", "Seltsames Demokratieverst\u00e4ndnis, sich zu freuen, dass ein Twitter-Mitarbeiter an seinem letzten Arbeitstag den Account von ", " lahmlegte.", "Und der Account General Munnahger nahm ein Gif aus dem Film Terminator 2, um \u201eDie R\u00fcckkehr von Trump zu Twitter\u201c zu illustrieren:", "        ", "Trump returning to twitter like ", "Der erste Tweet des Pr\u00e4sidenten, der sich nicht auf die Pause bezog, warf dem FBI dann auch gleich direkt mal vor, sich nicht ausreichend auf Hillary Clinton und ihre Demokraten zu konzentrieren. Aufw\u00e4rmen muss sich Trump nach den elf Minuten offensichtlich nicht erst wieder.", "        ", "Everybody is asking why the Justice Department (and FBI) isn't looking into all of the dishonesty going on with Crooked Hillary & the Dems..", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Reise/Ausfluege/Beruehmte-Filmmusiken-Konzert-mit-dem-Brandenburgischen-Staatsorchester", "article_id": null, "section": "Ausfluege", "article_headline": "Konzert mit dem Brandenburgischen Staatsorchester: Wir verlosen Tickets!", "date": "2017-10-25T14:50:00+02:00", "author": null, "article_text": ["Tam-tataa\u2026 tatatatatatam-tataa\u2026 Das Konzert beginnt nat\u00fcrlich mit der ber\u00fchmten 20th Century Fox Fanfare \u2013 womit sonst? Und dann kommen die Komponisten zu Wort, die den Klang Hollywoods besonders des 20. Jahrhunderts schufen: Alfred Newman, Elmer Bernstein, Richard Addinsell, John Barry \u2013 wer k\u00f6nnte je das James-Bond-Thema vergessen? Die G\u00e4nsehaut, die man dabei bekam? Oder den Soundtrack von Hitchcocks \u201eVertigo\u201c, die Fanfaren von \u201eStar Wars\u201c?", "Die Filme kennt nahezu jeder \u2013 allein von den unz\u00e4hligen James-Bond-Filmen soll weltweit etwa jede/r zweite mindestens einen gesehen haben. Aber wer wei\u00df schon die Namen der Komponisten, die die jeweiligen Soundtracks schrieben? Dabei ist es das reine Vergn\u00fcgen, diese Musik \u201enur\u201c zu h\u00f6ren: Die jeweiligen Film-Bilder dazu entstehen unweigerlich sofort im Kopf \u2013 wollen wir wetten?", "Dieses Vergn\u00fcgen bereitet das Brandenburgische Staatsorchester Frankfurt mit seinem Chefdirigenten GMD Howard Griffiths. Er ist als geb\u00fcrtiger Engl\u00e4nder nat\u00fcrlich bekennender Krimi-Fan\u2026", "\nSoRyang, Klavier", "Klaudyna Schulze-Broniewska,Violine", "\nAlfred Newman - 20th Century Fox Fanfare", "\nElmer Bernstein - \"The Magnificent Seven\"", "\nBernard Herrmann \"Vertigo\"-Suite", "\nWolfgang Amadeus Mozart Andante aus dem Klavierkonzert Nr. 21 C-Dur KV 467", "\nRichard Addinsell - Warsaw Concerto", "\nMalcolm Arnold - \"Hobson\u2019s Choice\"-Suite (abridged)", "\nJohn Williams - \"Schindler\u2019s List\"-Thema", "\nJohn Barry - \"James Bond\"-Thema", "\nKlaus Badelt - \"He\u2019s a Pirate\" aus \"Der Fluch der Karibik\"", "John Williams - \"Star Wars\"-Suite", "\n    ", "\n Freitag, 10. November 2017", "\n    ", "\n 20 Uhr", "    ", "\n Gewandhaus Leipzig", "    ", "    ", "\n", "\n", "\n", "\n", " ...", "Bitte einen Moment Geduld.", "Die Toolbox f\u00fcr ", " wird geladen ...", "\n    ", "\n ", "\nDecken Sie m\u00f6glichst schnell die passenden Bildpaare auf und f\u00fcllen sie anschlie\u00dfend das Teilnahmeformular aus. Sie k\u00f6nnen so oft spielen, wie Sie m\u00f6chten. ", "Es gelten unsere     ", " und die     ", ".", "    ", "\n Mittwoch, 8. November 2017 (10 Uhr)"]},
{"url": "http://www.lvz.de//Sport/News/Bayern-Coach-schwaermt-von-Maestro-Reneses", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Bayern-Coach schw\u00e4rmt von \"Maestro\" Reneses", "date": "2017-11-03T14:55:31+01:00", "author": null, "article_text": [". Voller Hochachtung spricht Sasa Djordjevic vor dem Gipfel in der Basketball-Bundesliga von seinem Trainerrivalen A\u00edto Garcia Reneses.", " Der Coach von Spitzenreiter ALBA\u00a0Berlin sei eine \"spezielle Person\", ein \"spezieller Coach\", ein \"Maestro\", ein \"Se\u00f1or\", w\u00fcrdigte Djordjevic den Spanier. Der Trainer des FC\u00a0Bayern M\u00fcnchen ist begeistert von dem 70-J\u00e4hrigen. \"Ich bewundere ihn f\u00fcr das, was er getan hat und f\u00fcr das, was er noch tut.\"", " Djordjevic war Ende der 90er unter Reneses Spieler beim FC\u00a0Barcelona. Der Serbe erinnert sich nicht nur an gemeinsame Erfolge wie den Gewinn der spanischen Meisterschaft oder des Korac Cups.", " Der 50-j\u00e4hrige Djordjevic erinnert sich vor allem an das Auftreten und Coaching seines Gegen\u00fcbers. \"Er redet nicht viel, kommuniziert aber viel. Das ist der Schl\u00fcssel\", erl\u00e4uterte der Trainer des Tabellenzweiten. Einfach \"alles\" wisse Reneses. \"Er ist ein echter Gentleman.\" Reneses hat ebenfalls gro\u00dfen Respekt: \"Die Serben verstehen den Basketball sehr gut und spielen sehr clever.\"", " ALBA\u00a0gegen Bayern ist also auch ein Duell der Trainergenerationen. Es ist aber in erster Linie das prickelnde Kr\u00e4ftemessen der aktuell beiden besten Teams in der Bundesliga. \"Sie sind einer der gro\u00dfen Titelfavoriten. Das wird ein gro\u00dfer Test f\u00fcr unser junges Team\", meinte Berlins Fl\u00fcgelspieler Luke Sikma. \"Wir m\u00fcssen 40 Minuten unseren besten Basketball spielen, wenn wir gewinnen wollen.\"", " F\u00fcr den Verein aus der Hauptstadt ist es nach den Siegen gegen Limoges, Bamberg und Vilnius gleich der n\u00e4chste H\u00e4rtetest. Nach den Belastungen der j\u00fcngsten Wochen wird es auch um mentale Frische gehen. \"Bayern spielt sehr physisch, und sie machen viel Druck. Wenn man sich da ein paar Fehler zu viel erlaubt, kann das Spiel schon weg sein\", sagte Manager Marco Baldi.", " In den vergangenen Partien leisteten sich die M\u00fcnchner keine entscheidenden Fehler. Nach sechs Pflichtspielsiegen am St\u00fcck ist das Vertrauen in die eigene St\u00e4rke gro\u00df. Djordjevic zufolge geht es am Sonntag (15.00 Uhr) auch darum, welches Team sein Konzept besser durchbringt. Berlin spiele jedenfalls \"sehr physisch\", \"sehr temporeich\" und mit Zug bei den schnellen Gegenst\u00f6\u00dfen.", " Ganz geduldig will Djordjevic indes bei Fl\u00fcgelspieler Vladimir Lucic nach einem Mittelfu\u00dfbruch sein. Der 28-J\u00e4hrige solle besser eine Woche sp\u00e4ter, als eine Woche zu fr\u00fch zur\u00fcckkommen, empfahl der Coach der M\u00fcnchner. \"Er ist ein guter Spieler, aber sie k\u00f6nnen das kompensieren\", meinte Reneses zum Ausfall von Lucic.", " R\u00fcckschl\u00fcsse aus der vergangenen Saison auf das nun anstehende Duell wollen die Berliner nicht ziehen. ALBA hechelte damals den eigenen Anspr\u00fcchen weit hinterher, der FC\u00a0Bayern pr\u00e4sentierte sich dagegen als Spitzenteam. Am Ende scheiterten die Berliner im Playoff-Viertelfinale am Djordjevic-Team. \"Aber jetzt ist das eine v\u00f6llig andere Situation. Jetzt ist bei uns ein ganz anderes Selbstbewusstsein da\", betonte ALBA-Kapit\u00e4n Niels Giffey. \"Dieses Mal begegnen wir uns auf Augenh\u00f6he.\"", "dpa"]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Panorama/Lehrer-fordert-Hitlergruss-von-Schuelern", "article_id": null, "section": "Panorama", "article_headline": "Lehrer fordert \u201eHitlergru\u00df\u201c von Sch\u00fclern", "date": "2017-11-03T16:56:42+01:00", "author": null, "article_text": [".  Sch\u00fcler und Ausbilder erheben schwere Vorw\u00fcrfe gegen einen Lehrer der Berufsbildenden Schule (BBS) 3 in Hannover. Laut einem Bericht der     ", " soll er Jugendliche im Unterricht permanent beleidigen und besonders Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund gezielt provozieren haben. Vor der Klasse sage der P\u00e4dagoge S\u00e4tze wie \u201eDreckige Polacken haben auf der Baustelle nichts zu suchen\u201c oder \u201ePass auf deine Kopftuchschlampe auf!\u201c", "In einer Klasse soll er Sch\u00fcler aufgefordert haben, sich mit dem Hitlergru\u00df zu melden, sonst w\u00fcrden sie nicht drangenommen. Als Sch\u00fcler darauf hinwiesen, dass das Zeigen des Hitlergru\u00dfes verboten ist, sei das ignoriert worden. An der Tagesordnung seien bei dem Lehrer ebenso \u00c4u\u00dferungen wie \u201eHalt die Fresse\u201c, \u201eIhr Arschl\u00f6cher\u201c, \u201eIhr seid asozial\u201c oder \u201eBist du behindert?\u201c.", "Bei der Landesschulbeh\u00f6rde hei\u00dft es, man nehme die Anschuldigungen gegen den Lehrer sehr ernst und pr\u00fcfe sie sorgf\u00e4ltig. Schon nach der ersten HAZ-Anfrage Mitte Oktober sagte eine Sprecherin, man habe umgehend reagiert und die erforderlichen Schritte eingeleitet. Gestern hie\u00df es bei der Beh\u00f6rde erneut: Es wird gepr\u00fcft. Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssten auch Lehrer ihre Sch\u00fcler respektvoll und amtsangemessen behandeln.", "Schulleiter Harald Meier will sich zu den Vorw\u00fcrfen nicht n\u00e4her \u00e4u\u00dfern und verweist in seiner Stellungnahme auf die Schulbeh\u00f6rde. Der Lehrer sei untragbar, sagt hingegen ein Ausbilder. In den Fall sei bereits die Innung eingeschaltet.", "Neben den unfl\u00e4tigen Beschimpfungen und der demonstrativen Ausl\u00e4nderfeindlichkeit wird dem Lehrer auch vorgeworfen, dass er den Sch\u00fclern gar nichts beibringen wolle. \u201eEr macht nicht einmal klassischen Frontalunterricht\u201c, lautet eine der Klagen. Auszubildende berichten, dass der Lehrer zu ihnen sage: \u201eIhr fallt sowieso durch die Pr\u00fcfung.\u201c In einer Whatsapp-Gruppe habe er den Sch\u00fclern eine Arbeit mit unfl\u00e4tigen Worten angek\u00fcndigt: \u201eMorgen gibt es einen Test, da werdet ihr richtig gefickt. Ich zeige euch, wo der Hammer h\u00e4ngt.\u201c", "Rund 70 Prozent der Sch\u00fcler schnitten regelm\u00e4\u00dfig mit den Noten \u201ef\u00fcnf\u201c oder \u201esechs\u201c ab. Obwohl in dem Fall das Schulgesetz das Nachschreiben von Arbeiten vorsehe, wenn die H\u00e4lfte einer Klasse schlechter als mit einer \u201evier\u201c benotet werde, halte sich der Lehrer nicht an diese Vorgabe.", "Dem Vernehmen nach ist der Lehrer als Quereinsteiger an die BBS 3 an der Ohestra\u00dfe (Calenberger Neustadt) gekommen \u2013 wo Azubis der Baubranche lernen. Er habe dort sein Referendariat absolviert. Vor seiner eigenen Pr\u00fcfung habe er der Klasse versprochen, im Falle seines Bestehens mit den Sch\u00fclern Kart fahren zu gehen. Das Versprechen habe er jedoch nicht eingehalten. Nach Aussage mehrerer Azubis, die aus Angst vor schlechten Bewertungen anonym bleiben wollen, verh\u00e4lt sich der Lehrer bereits seit mehreren Jahren so.", "Ausbilder in den Fachbetrieben der Azubis berichten, dass sie wiederholt mit dem betreffenden Lehrer gesprochen und den Abteilungsleiter der BBS 3, er ist Mitglied der Schulleitung, auf die Missst\u00e4nde hingewiesen h\u00e4tten. Von ihm seien sie aber abgeb\u00fcgelt worden.", "Auch die Unterrichtsgestaltung dieses Abteilungsleiters wird derweil kritisiert. Er gebe den Sch\u00fclern in Doppelstunden zuweilen Aufgabenbl\u00e4tter und verlasse dann die Klasse, um zu telefonieren oder Stundenpl\u00e4ne zu schreiben. Erst kurz vor Stundenende komme er zur\u00fcck. Wenn Sch\u00fcler dann um den Abgleich der Aufgaben b\u00e4ten, habe der P\u00e4dagoge schon \u201eguckt doch bei Google nach\u201c geantwortet.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Kultur/News/Leipzig-will-dem-Bachfest-abwechselnd-Gewandhaus-und-Opern-Festspiele-zur-Seite-stellen", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Leipzig will dem Bachfest abwechselnd Gewandhaus- und Opern-Festspiele zur Seite stellen", "date": "2017-11-03T16:45:00+01:00", "author": null, "article_text": [".  Im Moment hei\u00dft es noch \u201eZukunftsvieion\u201c. Aber das Konzept, das Peter Gartisers M\u00fcnchner Beratungsfirma Metrum da f\u00fcr die Musikstadt Leipzig ausgearbeitet und gestern gemeinsam mit Kulturb\u00fcrgermeisterin Skadi Jennicke im Rathaus vorgestellt hat, hat gute Chancen, Realit\u00e4t zu werden: Bereits ab 2019 sollen, l\u00e4uft alles glatt, unter der von der LTM vermarkteten Dachmarke \u201eMusikstadt Leipzig\u201c j\u00e4hrlich zwei gro\u00dfe Musikfestivals m\u00f6glichst viele Musikfreunde aus aller Welt nach Leipzig locken: Ein \u201ekonzentriertes und optimiertes Bachfest\u201c \u2013 und im Wechsel einmal Gewandhausfestwochen und Opernfestspiele. Das Gewandhausfestival soll der Leipziger Romantik um und nach Mendelssohn gewidmet sein, und, davon abweichend, zweimal im Jahrzehnt einen ausgew\u00e4hlten Komponisten (f\u00fcr 2021 und 2025 sind Mahler und Schostakowitsch in fast trockenen T\u00fcchern) in den Fokus r\u00fccken. Die Opernfestwochen sollen sich dem Schaffen des in Leipzig geborenen Richard Wagner widmen, perspektivisch aber auch Richard Strauss. ", "Gartiser: \u201eMit dieser Struktur ist es realistisch, pro Jahr rund 75 000 bezahlte Festival-Besuche zu generieren. Das w\u00e4re deutschlandweit Spitze und l\u00e4ge deutlich vor Baden-Baden mit 65 000 oder Bayreuth mit 60\u2009000 pro Saison verkauften Karten. Damit w\u00fcrde Leipzig im internationalen Festival-Gesch\u00e4ft die Rolle spielen, die seiner musikalischen Tradition entspricht.\u201c Zumindest seien im Angesichts dieser Tradition auf Augenh\u00f6he mit Wien die rund 35\u2009000 Karten, die das Bachfest j\u00e4hrlich an etwa 6000 Besucher verkauft ebenso wenig zufriedenstellend wie die Drittmittelakquise von 13 Prozent. Gartiser: \u201eDas Potenzial der Musikstadt Leipzig ist \u00fcberdurchschnittlich, die touristische Dividende, die die Stadt daraus zieht, unterdurchschnittlich.\u201c", "Damit sind zun\u00e4chst einmal die Pl\u00e4ne vom Tisch, die 2016 eingestellten Mendelssohn-Festtage ins Bachfest zu integrieren. Gartiser: \u201eDas kann das Bachfest nicht leisten, ohne seinen besonderen Charakter zu verlieren, den es durch die authentischen Auff\u00fchrungsorte und seine spirituelle Kraft gewinnt. F\u00fcr uns war schnell klar, dass das Bachfest um jeden Preis eigenst\u00e4ndig erhalten bleiben muss.\u201c", "So wird es mit diesem vom 8. bis 17. Juni 2018 weitgehend bruchlos weitergehen. 2019 k\u00f6nnten sich dann die Gewandhaus-Festwochen dazugesellen, was Gewandhausdirektor Andreas Schulz \u201esehr sportlich, aber m\u00f6glich\u201c findet, w\u00e4hrend die Oper wegen ihres sehr langfristigen Planungs-Zyklus erst ab 2022 voll integrierbar w\u00e4re. Jennicke: \u201eEs ist klar, dass das Ganze eher ein \u00dcbergang werden wird als ein harter Schnitt.\u201c", "Doch auch zu diesem \u00dcbergang ist der Weg noch weit. Denn nun muss die Zukunftsvision, die Gartiser seit Februar gemeinsam mit den Beteiligten von Bach-Archiv, Gewandhaus, Oper, Mendelssohn-Haus und LTM erarbeitet hat, erstmal durchs kommunalpolitische R\u00e4derwerk. Immerhin hat der Kulturausschuss die Pl\u00e4ne bereits gesegnet.", "Allerdings hat Gartiser, \u201eum die Klarheit des strategischen Bildes nicht durch die Diskussion \u00fcber die Mittelverteilung zu tr\u00fcben\u201c, diesen Aspekt bei seiner Vision au\u00dfen vor gelassen. Das klingt ein wenig nach jamaikanischer Verhandlungsstrategie, nach der man das, was die gr\u00f6\u00dften Probleme bereitet, als erstes ausklammert. Aber der Management-Berater f\u00fcgt hinzu: \u201eWir hatten keinen Auftrag von der Stadt, eine kostenneutrale Zukunftsvision zu entwickeln. Es kann durchaus sein, dass sich unser Konzept mit den bestehenden Ressourcen verwirklichen l\u00e4sst. Es kann aber auch sein, dass man noch einen Schnaps drauftun muss. Aber das sollte man erst entscheiden, wenn die Feinplanung weiter fortgeschritten ist.\u201c Klar jedenfalls ist: 47\u2009000 Euro bekam er von Bachfest, Gewand- und Mendelssohn-Haus f\u00fcr den Analyse-Teil seiner Studie, noch einmal 13\u2009500 Euro vom Dezernat Kultur f\u00fcr die vision\u00e4ren Phase. ", "Sein Konzept wirkt nun so schl\u00fcssig, dass diese 60\u2009500 Euro gut angelegt sein k\u00f6nnten. Schon, weil alle Beteiligten endlich anpacken, wor\u00fcber in Leipzig seit knapp 20 Jahren immer wieder nur geredet wurde. Dies innerhalb weniger Monate hinbekommen, Befindlichkeits-Verkrustungen aufgebrochen, eine ergebnisoffene und konstruktive Debatte herbeigef\u00fchrt zu haben, ist das bisher wohl gr\u00f6\u00dfte Verdienst von Leipzigs Kulturb\u00fcrgermeisterin Skadi Jennicke. ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/Wirtschaft/Halloren-Tochter-Steenland-geht-an-Grosskunden-aus-Bangkok", "article_id": null, "section": "Wirtschaft", "article_headline": "Halloren-Tochter Steenland geht an Gro\u00dfkunden aus Bangkok", "date": "2017-11-02T13:40:24+01:00", "author": null, "article_text": [".  Nach dem Verkauft der T\u00f6chter in Delitzsch und Belgien schlie\u00dft Halloren auch den R\u00fcckzug aus Holland ab. Neuer Hausherr beim Schokom\u00fcnzen-Hersteller Steenland in Gouda ist die Sino-Pacific Trading Company aus Thailand. Das gab die bisherige Halloren-Tochter jetzt auf Ihrer Internetseite bekannt. ", "Bekannt geworden war der Ausstieg von Halloren bereits Ende September. Auf der Hauptversammlung in Halle hatte Vorstandschef \u00fcberraschend erkl\u00e4rt, die drei T\u00f6chter in Delitzsch, Belgien und Holland verkauft zu haben. Die Delitzscher Schokoladenfabrik und Bouchard aus Belgien gingen dabei f\u00fcr jeweils 10 Millionen Euro an eine Beteiligungsgesellschaft des eigene Gro\u00dfaktion\u00e4rs Darren Ehlert. Beide sollen weiter f\u00fcr Halloren produzieren. ", "Deutlich mehr erzielte Halloren f\u00fcr Steenland: 17 Millionen Euro. Und anders als die anderen beiden T\u00f6chter verl\u00e4sst der Betrieb die Halloren-Gruppe. Bei der Frage, an wen er weitergeben wird, hielten sich die Hallenser dann aber bedeckt. Es war nur von einem \u201eKunden aus Asien\u201c die Rede.", "Jetzt ist klar: Dabei handelt es sich um die Sino-Pacific Trading Company aus Bangkok, kurz Sino genannt. Abgeschlossen wurde der Verkauf bereits am 18. August, hei\u00dft es bei der Beratungsfirma Weerawong, Chinnavat & Partners, die das Gesch\u00e4ft auf Seiten der Thail\u00e4nder betreut hat.", "Sino wurde 1970 als Familienunternehmen gegr\u00fcndet und importiert vor allem Lebensmittel, Getr\u00e4nke und S\u00fc\u00dfwaren \u2013 darunter schon seit 30 Jahren auch Produkte von Steenland. Inzwischen sei Sino einer der gr\u00f6\u00dften Abnehmer f\u00fcr Steenland, hie\u00df es in Gouda. ", "Der Hersteller mit 80 Mitarbeitern war Ende 2011 von Halloren \u00fcbernommen worden. Die Holl\u00e4nder haben sich auf Schokom\u00fcnzen, -figuren und -riegel spezialisiert, darunter lange auch Disney-Figuren die in Lizenz hergestellt werden. Diese Lizenz ist aber in diesem Jahr ausgelaufen, Halloren hatte daher bereits vor Umsatzr\u00fcckg\u00e4ngen bei der Tochter gewarnt. Wichtigste Absatzm\u00e4rkte sind Gro\u00dfbritannien und die USA.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Politik/Paul-Bekaert-der-Separatisten-Anwalt", "article_id": null, "section": "Politik", "article_headline": "Paul Bekaert, der Separatisten-Anwalt", "date": "2017-11-03T16:16:29+01:00", "author": null, "article_text": [".  Paul Bekaert ist in Europas Gerichtss\u00e4len kein Unbekannter. Seit 40 Jahren setzt sich der Anwalt f\u00fcr nationale Minderheiten ein. Sein Spezialgebiet: Auslieferung und Asyl. Jetzt leistet der Anwalt dem ehemaligen katalanischen Regierungschef Carles Puigdemont rechtlichen Beistand gegen die Spanische Staatsanwaltschaft.", "1978 reiste Bekaert im Namen der belgischen Liga der Menschenrechte nach Dublin, um einer Anh\u00f6rung \u00fcber die Menschenrechtssituation in Irland beizusitzen. Seither beobachtet der 68-j\u00e4hrige Belgier Separatisten-Bewegungen in Europa. \u201eWenn Sie einmal in Nordirland waren, ist die logische Konsequenz, sich auch mit dem Baskenland zu besch\u00e4ftigen, da die Situation sehr \u00e4hnlich ist\u201c, sagte der Bekaert 1998 in einem Interview mit dem Journalisten Diederik Demuynck.", "So verteidigte der Anwalt die Basken Lu\u00eds Moreno und Raquel Garc\u00edas, die 1993 in Br\u00fcssel verhaftet wurden. Spanische Beh\u00f6rden hatten dem Ehepaar die Mitgliedschaft in der ETA vorgeworfen, doch ihre Auslieferung wurde abgelehnt. Moreno und Garc\u00edas wurden freigesprochen und erhielten die belgische Staatsb\u00fcrgerschaft.", "2013 verhinderte Bekaert die Auslieferung der mutma\u00dflichen ETA-Terroristin Maria Natividad Jauregui, nach der spanische Beh\u00f6rden 30 Jahre lang gefahndet hatten. Die beiden F\u00e4lle strapazierten die politischen Beziehungen zwischen Br\u00fcssel und Madrid. Auch die aktuelle Situation sorgt auf der belgischen Regierungsbank f\u00fcr Unruhe.", "Obwohl Bekaert den Separatisten-Anf\u00fchrer verteidigt, stellt er sich politisch auf keine der beiden Seiten. \u201eEr hat die Entwicklungen in Katalonien und auch in Schottland und Quebec mit Interesse verfolgt. Das hei\u00dft jedoch nicht, dass er f\u00fcr die Unabh\u00e4ngigkeit ist\u201c, sagte sein Sohn Simon Bekaert der Presseagentur AFP. Sein Vater unterst\u00fctze Menschen, die von ihrem oder einem anderen Staat unterdr\u00fcckt werden. \u201eEr glaubt, dass Menschen, die verfolgt werden, keine Chance auf einen fairen Prozess in ihrem Land haben.\u201c", "Die Einsatzbereitschaft des Vaters f\u00fcr politisch Verfolgte und separatistische Bewegungen habe sich laut seinem Sohn aus eigenen Erfahrungen heraus entwickelt. In den 60er Jahren erlebte Bekaert w\u00e4hrend seines Jurastudiums die \u201eLouvain-Aff\u00e4re\u201c, eine Studentenrevolte zwischen den franz\u00f6sischsprachigen Wallonen und den niederl\u00e4ndischsprachigen Flamen. Auch damals blieb der Belgier unparteiisch. \u201eEr wollte lediglich, dass den belgischen Regionen mehr Autonomie zugesprochen wird\u201c, sagte sein Sohn. ", "Bekaert wurde 1948 in Kortrijk nahe der franz\u00f6sischen Grenze geboren und verbrachte seine Kindheit im westfl\u00e4mischen Meulebeke. Heute wohnt der Anwalt mit seiner Frau in der Kleinstadt Tielt, etwa 60 Kilometer westlich von Br\u00fcssel.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Region/Altenburg/Illegale-Zimmerpflanze-und-Damenrad-in-Altenburg-beschlagnahmt", "article_id": null, "section": "Altenburg", "article_headline": "Illegale Zimmerpflanze und Damenrad in Altenburg beschlagnahmt", "date": "2017-11-03T15:40:47+01:00", "author": null, "article_text": [".  Im Rahmen einer Wohnungsdurchsuchung bei einem 34-j\u00e4hrigen Altenburger fanden die Beamten am Donnerstag neben einer Marihuana-Pflanze weitere kleine Mengen Bet\u00e4ubungsmittel. Zudem stand ein orangefarbenes Damenrad, bei dem es sich scheinbar um Diebesgut handelt, in dessen Wohnung. Der anwesende Kumpel (25) des Wohnungsinhabers hatte ebenfalls Drogen einstecken. Sowohl die Bet\u00e4ubungsmittel als auch das Damenrad wurden sichergestellt. Zudem stellten die Beamten fest, dass der 34-J\u00e4hrige seine Wohnung illegal mit Strom versorgte. Gegen beide M\u00e4nner wurden laut Polizei Verfahren eingeleitet.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/News/Gruene-Liga-Sachsen-legt-Widerspruch-gegen-Wolfsabschuss-ein", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Gr\u00fcne Liga Sachsen legt Widerspruch gegen Wolfsabschuss ein", "date": "2017-11-03T11:41:26+01:00", "author": null, "article_text": [". \u00a0Gegen die Genehmigung des Landratsamtes Bautzen, einen Wolf in der Oberlausitz abzuschie\u00dfen, hat die Gr\u00fcne Liga Sachsen Widespruch eingelegt. Sie habe beim Verwaltungsgericht in Dresden einen Eilantrag eingereicht, teilte die Anw\u00e4ltin der Liga, Franziska He\u00df, am Freitag in Leipzig mit. He\u00df sieht in der Abschussgenehmigung \u201eeinen Pr\u00e4zedenzfall von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung\u201c.", "\u201eUnserer Auffassung nach ist eine Abschussgenehmigung f\u00fcr einen Wolf unter anderem aufgrund bestehender Alternativen wie Vergr\u00e4mung und Pr\u00e4vention mit dem europ\u00e4ischen Naturschutzrecht unvereinbar\u201c, erkl\u00e4rte He\u00df. Die Naturschutzrichtlinien verlangten, \u201edass s\u00e4mtliche Alternativen vorab ausgesch\u00f6pft werden\u201c.", "Vergangene Woche hatte das s\u00e4chsische Umweltministerium sein Einverst\u00e4ndnis f\u00fcr die T\u00f6tung eines Wolfs des \u201eRosenthaler Rudels\u201c erteilt. Daraufhin hatte das Landratsamt Bautzen eine entsprechende Ausnahmegenehmigung erlassen. Der \u201eProblemwolf\u201c hatte in der Vergangenheit wiederholt Schafe gerissen.", "Die Hintergr\u00fcnde, wie die Genehmigung zustande kam, seien \u201enach wie vor unklar\u201c, hie\u00df es aus der Leipziger Anwaltskanzlei weiter. So h\u00e4tten die Beh\u00f6rden beispielsweise unterschiedlich dar\u00fcber Auskunft gegeben, ob es sich um eine Genehmigung nach Jagdrecht oder Naturschutzrecht handelt.", "Da ein Abschuss des Wolfes kurzfristig erfolgen soll, bestehe Handlungsbedarf. Der Eilantrag beim Verwaltungsgericht habe zum Ziel, \u201edass keine Fakten durch einen Abschuss geschaffen werden, bevor die Sach- und Rechtslage gekl\u00e4rt ist\u201c, hie\u00df es.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Region/Grimma/Aktion-wie-in-Texas-Rinderherde-von-Schoenbach-bei-Colditz-festgesetzt", "article_id": null, "section": "Grimma", "article_headline": "Aktion wie in Texas: Rinderherde von Sch\u00f6nbach bei Colditz festgesetzt", "date": "2017-11-03T16:54:03+01:00", "author": null, "article_text": [".  Gl\u00fcckliches Ende eines tierischen Ausflugs: Jene Herde aus zwei Mutterk\u00fchen und acht K\u00e4lbern, die vor einer Woche in Sch\u00f6nbach ausgeb\u00fcxt war, ist eingefangen. Landwirt Stefan Schm\u00e4h gelang es am Freitagnachmittag in einem Wiesengrund nahe des Dorfes Leupahn, die letzten Tiere festzusetzen. Ma\u00dfgeblich unterst\u00fctzt wurde er durch den Thierbaumer Rinderhalter Gerald Heibutzki. Ihm war es gelungen, die Tiere auf einer Weide einzukoppeln \u2013 neben den Schottischen Hochlandrindern, die in dem Tal weiden. ", "Schm\u00e4h hatte Texasgitter aufgestellt und seine Tiere mit Futter angelockt. Eine Aktion mit ungewissem Ausgang, letztlich aber mit Erfolg. \u201eAlle Ausrei\u00dfer sind wieder da. Das waren schon aufregende Tage\u201c, sagte Stefan Schm\u00e4h. Er habe die Tiere angesichts des nahen Winters von der Weide in den Stall holen wollen, wo schon andere K\u00fche stehen. Dabei habe sich das Malheur ereignet. Mutterk\u00fche und K\u00e4lber zogen danach Tage und N\u00e4chte durch die Region. Mehrfach gelang es Heibutzki, die Herde einzukoppeln, doch immer wieder brach sie aus. ", "\nDeshalb unternahm Eigent\u00fcmer Schm\u00e4h am Dienstag in Abstimmung mit einem Veterin\u00e4r einen Versuch, die Muttertiere zu bet\u00e4uben, um ihrer habhaft zu werden. Doch man sei, sagte er, nicht nahe genug heran gekommen. Zufrieden \u00fcber den gl\u00fccklichen Ausgang dieser Geschichte zeigte sich Heibutzki. \u201eDas Wichtigste ist, dass niemand zu Schaden kam.\u201c Die widerspenstige Herde steht, wo sie hingeh\u00f6rt: in ihrem Sch\u00f6nbacher Stall. ", " ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Lokales/Stadt-unterstuetzt-Unternehmen-beim-Test-von-Lastenfahrraedern-finanziell", "article_id": null, "section": "Lokales", "article_headline": "Stadt unterst\u00fctzt Unternehmen beim Test von Lastenfahrr\u00e4dern finanziell", "date": "2017-11-03T16:14:42+01:00", "author": null, "article_text": [".  Kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen werden k\u00fcnftig beim dreimonatigen Test von Elektro-Lastenfahrr\u00e4dern gef\u00f6rdert. Der Stadtrat stimmte einem entsprechenden Antrag der SPD-Fraktion Mitte Oktober zu. Das Amt f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung teilte am Freitag auf Nachfrage mit, dass Lastenfahrr\u00e4der in die F\u00f6rderma\u00dfnahme \u201eTesten eines Elektrofahrzeugs im betrieblichen Alltag\u201c integriert wurden. Bislang gab es den Zuschuss nur f\u00fcr die Probe von Elektroautos.", "Mit der F\u00f6rderung k\u00f6nnten Kleinunternehmer ohne finanzielles Risiko testen, ob sich der Einsatz von Elektro-Lastenfahrr\u00e4dern f\u00fcr sie lohnt, sagt Katharina Schenk, die f\u00fcr die SPD im Leipziger Stadtrat sitzt. \u201eWir bekommen viele Anfragen von kleineren Handwerkern und Hausmeisterservices, die testen wollen, ob Lastenfahrr\u00e4der f\u00fcr ihre Arbeit sinnvoll sind\u201c, berichtet Michael Schmiechel, Mitgr\u00fcnder vom Transportrad-Gesch\u00e4ft rad3 in Lindenau. ", "Au\u00dferdem pr\u00fcft die Stadt, ob Familien, Tageseltern und Kleinunternehmen beim Kauf eines Lastenfahrrads finanziell unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Die SPD setze sich daf\u00fcr ein, dass die F\u00f6rderung in den neuen Haushaltsplan f\u00fcr 2019/ 2020 aufgenommen wird, sagt Schenk. Es sei wichtig, m\u00f6glichst viele Alternativen zum Autoverkehr zu schaffen, damit die Stra\u00dfen entlastet sind, sagt sie. Tageseltern k\u00f6nnten mit Lastenfahrr\u00e4dern ihren Aktions-Radius erweitern. Vorausgesetzt, die Eltern der Kinder seien einverstanden. ", "F\u00fcr die Lastenr\u00e4der seien jedoch breitere Abstellpl\u00e4tze n\u00f6tig, betont die SPD-Politikerin Schenk. Schmiechel konkretisiert: B\u00fcgel mit weiteren Abst\u00e4nden seien sinnvoll. Aus Kopenhagen kenne er Boxen, in denen man das Rad samt Gep\u00e4ck einschlie\u00dfen kann. Breitere Radwege seien nicht notwendig, findet der Lindenauer Fahrradh\u00e4ndler. Die neu angelegten Wege seien bereits ausreichend breit. Dem Stadtrat-Beschluss zufolge soll au\u00dferdem gekl\u00e4rt werden, ob Lastenr\u00e4der au\u00dferhalb der Verkehrszeiten in der Innenstadt fahren d\u00fcrfen, um Gesch\u00e4fte zu beliefern. Schmiechel h\u00e4lt diesen Vorschlag f\u00fcr sinnvoll: \u201eDas w\u00fcrde den G\u00fcterverkehr entlasten.\u201c", "Er beobachtet, dass immer mehr Familien Transportr\u00e4der f\u00fcr Kinder und Eink\u00e4ufe nutzen. Aber auch Betriebe und Dienstleister entdecken die R\u00e4der mit Ladefl\u00e4che immer mehr f\u00fcr sich. \u201eSie haben einen guten \u00f6kologischen Ruf und nat\u00fcrlich geringe laufende Kosten\u201c, sagt Schmiechel. Etwa 4 000 Euro koste ein Transportrad mit Elektromotor. Ohne elektronische Unterst\u00fctzung sei ein Lastenfahrrad ab 1 200 Euro zu haben.", "Unabh\u00e4ngig von der st\u00e4dtischen F\u00f6rderung bietet der Baumarkt Toom in Plagwitz seinen Kunden seit etwa einer Woche ein elektrisches Lastenfahrrad an. Mit diesem k\u00f6nnten sie Eink\u00e4ufe von bis zu hundert Kilogramm nach Hause transportieren. Bisher wurde das Rad bereits einige Male vermietet, die R\u00fcckmeldungen seien durchweg positiv, so eine Baumarkt-Sprecherin. Immer mehr Menschen h\u00e4tten kein eigenes Auto begr\u00fcndete sie die Entscheidung des Unternehmens.", "Transportr\u00e4der haben eine Fl\u00e4che, auf der Lasten oder auch Kinder bef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Sie haben zwischen zwei und vier R\u00e4der und werden teilweise durch Elektromotoren unterst\u00fctzt.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Polizeiticker/Polizeiticker-Leipzig/15-jaehriger-Leipziger-wird-seit-Ende-September-vermisst", "article_id": null, "section": "Polizeiticker", "article_headline": "15-j\u00e4hriger Leipziger wird seit Ende September vermisst", "date": "2017-11-03T16:54:00+01:00", "author": null, "article_text": [". Seit dem 21. September wird Philipp Swierzy von seinen Eltern vermisst. Wie die Polizei Leipzig mitteilte, ist der 15-J\u00e4hrige an jenem Tag gegen 15 Uhr nach einem Streit mit seiner Mutter nicht mehr in die gemeinsame Wohnung zur\u00fcckgekehrt. Nun wird \u00f6ffentlich nach dem Jungen gesucht, der fr\u00fcher vor allem bei Freunden und Bekannten in Gr\u00fcnau, Schkeuditz und an der Angerbr\u00fccke im Plamengarten untergekommen sei.", "Beim Streit mit seiner Mutter trug Philipp ein schwarzes, kurz\u00e4rmeliges Hemd mit wei\u00dfen Applikationen, sowie schwarzwei\u00dfe Turnschuhe, eine schwarze Hose und ein schwarz/graues Basecap. Der Teenager sieht nach Angaben der Polizei j\u00fcnger aus, als er tats\u00e4chlich ist und k\u00f6nnte von Fremden auf zw\u00f6lf Jahre gesch\u00e4tzt werden. Er ist 1,65 Meter gro\u00df, hager, hat rot-blonde Haare und markante Sommersprossen.", "Wer Philipp in den vergangenen Tagen oder Wochen gesehen hat oder etwas \u00fcber seinen Aufenthaltsort wei\u00df, wird gebeten, sich bei der Kriminalpolizei zu melden.", "\n    ", "\n    ", "\n    ", "    "]}
]