[
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Polizeiticker/Polizeiticker-Leipzig/Nach-Explosion-in-Gruenauer-Wohnung-22-Jaehriger-sitzt-in-U-Haft", "article_id": null, "section": "Polizeiticker", "article_headline": "Nach Explosion in Gr\u00fcnauer Wohnung \u2013 22-J\u00e4hriger sitzt in U-Haft", "date": "2017-11-07T16:55:00+01:00", "author": null, "article_text": [". Nach einem Wohnungsbrand in Leipzig-Gr\u00fcnau Ende Oktober sitzt ein 22-J\u00e4hriger nun in Untersuchungshaft. Gegen den jungen Mann werde wegen Brandstiftung ermittelt, teilte die Polizei Leipzig am Dienstag mit. Nach bisherigen Erkenntnissen soll der Verd\u00e4chtige am Sonntag, 29. Oktober, gegen 15 Uhr in die Wohnung seiner Ex-Freundin in der Jupiterstra\u00dfe eingedrungen sein. In den R\u00e4umen verteilte er an mehreren Stellen Brandbeschleuniger und steckte diesen an. In der Folge kam es zun\u00e4chst zu einer Explosion und im Anschluss zu einem Vollbrand.", "24 Menschen, die in dem Geb\u00e4ude lebten, mussten durch die Rettungskr\u00e4fte in Sicherheit gebracht werden. Alle Menschen blieben unversehrt. Das Feuer verw\u00fcstete die Erdgeschosswohnung der 30-J\u00e4hrigen so stark, dass diese nicht mehr bewohnbar war.", "Die Kriminalpolizei konnte einen technischen Defekt ausschlie\u00dfen. Die Ermittlungen f\u00fchrten schlie\u00dflich zu dem 22-J\u00e4hrigen. Dieser wurde am Freitag in Gr\u00fcnau festgenommen. Gegen\u00fcber dem Haftrichter r\u00e4umte er die Vorw\u00fcrfe ein. Wegen schwerer Brandstiftung sitzt er nun in Untersuchungshaft.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Wissenschaft/Nicht-jeder-Apfelsaft-ist-vegan", "article_id": null, "section": "Wissenschaft", "article_headline": "Nicht jeder Apfelsaft ist vegan", "date": "2017-11-06T22:38:57+01:00", "author": null, "article_text": [".  Manche Hersteller setzen tierische Gelatine als Kl\u00e4rungsmittel in der Apfelsaft-Produktion ein, erl\u00e4utert die Verbraucherzentrale Bayern. Verbraucher erfahren in der Regel von diesem Verfahren nichts, weil es keine Auskunftspflicht gibt. Die Gelatine bindet unerw\u00fcnschte Tr\u00fcbstoffe und verschwindet anschlie\u00dfend wieder aus dem Saft. Dadurch gilt sie als Verarbeitungshilfsstoff und muss nicht in den Zutaten genannt werden. Wer ganz sicher sein will, ob Gelatine verwendet wurde oder nicht, muss beim Hersteller nachfragen.", "Wer ganz sicher sein will, ob Gelatine verwendet wurde oder nicht, muss beim Hersteller nachfragen.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Multimedia/10-Tipps-wie-Ihr-Smartphone-Akku-laenger-haelt", "article_id": null, "section": "Multimedia", "article_headline": "10 Tipps, wie Ihr Smartphone-Akku l\u00e4nger h\u00e4lt", "date": "2017-11-07T10:33:57+01:00", "author": null, "article_text": [".  Mit jeder neuen Smartphone-Generation steigen die technischen M\u00f6glichkeiten. Die Rechenleistung nimmt zu, die Displays werden gr\u00f6\u00dfer \u2013 und mit ihnen w\u00e4chst auch der Stromverbrauch. Auch wenn die Akkuleistung sich in den vergangenen Jahren immer mehr verbessert hat, werden die Fortschritte durch die technische Leistungssteigerung fast wieder zunichtegemacht. Das bedeutet, die Laufzeit einer Akkuladung hat sich in den letzten Jahren kaum verbessert. Die Hersteller nutzen zwar alle M\u00f6glichkeiten aus, damit die Nutzer m\u00f6glichst selten zum Ladekabel greifen m\u00fcssen. Mit ein paar Tricks lassen sich aber noch ein paar Prozent mehr aus der Batterie herausholen. Das lohnt sich vor allem, wenn der Anzeigebalken sich bedrohlich dem roten Bereich n\u00e4hert \u2013 geht meist aber auch auf Kosten des Bedienkomforts. ", "    ", "\n Updates von Apps oder dem Betriebssystem enthalten in der Regel auch Optimierungen, die helfen, Energie zu sparen. Es kann sich also lohnen, diese immer auf dem neuesten Stand zu halten.", "    ", "\n Bluetooth und WLAN braucht unterwegs kaum jemand. Dabei sind beide intensive Stromverbraucher, weil sie st\u00e4ndig nach Verbindungen in der Umgebung suchen. Beim neuen iPhone-Betriebssystem iOS 11 ist es neuerdings nicht mehr m\u00f6glich, WLAN und Bluetooth vollst\u00e4ndig im Kontrollzentrum auszuschalten. Dort werden nur die aktiven Verbindungen getrennt. Zum Akkusparen m\u00fcssen erst die Einstellungen angesteuert werden. Dort k\u00f6nnen sich die Nutzer auch den Akkuverbrauch anschauen. ", "Das WLAN sollte unterwegs ausgeschaltet werden.", "Unter dem Men\u00fcpunkt Batterie sind die detaillierten Werte der vergangenen Tage zu finden. Bei einigen stromintensiven Apps kann es schon helfen, gelegentlich den Cache zu leeren, bei anderen hilft nur der Umstieg auf eine Alternativ-App. Unter dem Punkt Datenschutz l\u00e4sst sich auch regeln, wann das GPS angeschaltet werden soll. Es empfiehlt sich, bei Apps, in denen der Standort wirklich ben\u00f6tigt wird, die Einstellung auf \u201eBei Verwendung\u201c zu setzen. Auch wer nicht darauf angewiesen ist, Mails in Echtzeit zu beantworten, sollte den E-Mail-Abruf auf manuell umstellen oder das Intervall auf mehrere Stunden verl\u00e4ngern. Wenn die Push-Nachrichten abgestellt werden, leuchtet au\u00dferdem nicht bei jeder Nachricht der Bildschirm auf.", "    ", "\n Der Bildschirm ist einer der gr\u00f6\u00dften Verbraucher im Telefon. Au\u00dfer im direkten Sonnenlicht wird aber die volle Helligkeit gar nicht ben\u00f6tigt. Viele Telefone passen die Displayhelligkeit inzwischen automatisch an das Au\u00dfenlicht an. Empfehlenswert ist, die die Zeit, bis der Bildschirm automatisch in den Sperrmodus geht, auf 30 Sekunden herunterzusetzen. Auch ein dunkler Hintergrund kann einiges bewirken. Animierte Bildschirmschoner oder Hintergrundbilder sollten ebenfalls ausgestellt werden.", "    ", "\n Wo immer ein gutes WLAN zur Verf\u00fcgung steht, sollte das auch genutzt werden. So bleibt nicht nur das mobile Datenvolumen unangetastet, sondern auch die Batterie h\u00e4lt deutlich l\u00e4nger, denn eine WLAN-Verbindung verbraucht weniger Strom als das Mobilfunknetz.", "    ", "\n Im Funkloch bringt die Datenverbindung ohnehin nichts. Trotzdem sucht das Telefon ununterbrochen nach einem Signal, sendet und empf\u00e4ngt mit voller St\u00e4rke \u2013 und verbraucht Unmengen von Strom. Bei schwacher Netzabdeckung, etwa im Zug oder auf dem Land, hilft der Flugmodus, den Akku zu schonen. Das sollte auch ber\u00fccksichtigen, wer das Telefon gerade ohnehin nicht ben\u00f6tigt, zum Beispiel beim Arzt oder in der Vorlesung.", "    ", "\n Streamingdienste wie Spotify oder Netflix bieten auch die Funktion an, im WLAN Musik oder Filme f\u00fcr unterwegs herunterzuladen. Wer diese M\u00f6glichkeit nutzt, schont neben dem Datenvolumen auch die Batterie. ", "Bei Netflix und Spotify k\u00f6nnen Filme und Musik im WLAN geladen und unterwegs abgespielt werden.", "    ", "\n Sowohl Android als auch iOS k\u00f6nnen inaktive Apps inzwischen sehr gut managen. Die meisten \u201eoffenen\u201c Apps sind nur zwischengespeicherte Versionen, f\u00fcr die keine Energie ben\u00f6tigt wird. Diese zu schlie\u00dfen verbraucht nur Strom f\u00fcr den Bildschirm \u2013 und beim Neustarten muss erst alles wieder komplett geladen werden. Automatische Hintergrundaktualisierungen, Updates und Push-Benachrichtigungen k\u00f6nnen in den Einstellungen abgestellt werden. Sie versuchen sonst automatisch, die Inhalte von Apps aktuell zu halten, auch wenn diese gerade nicht ge\u00f6ffnet sind. Synchronisierungen der Apps im Hintergrund sollten soweit es geht abgestellt werden oder in gr\u00f6\u00dferen Abst\u00e4nden erfolgen.", "    ", "\n Einige Smartphones vibrieren beim Tippen. Der kleine Motor, der dann summt, verbraucht einiges an Strom. Wenn es nicht unbedingt n\u00f6tig ist, sollte die Vibration ausgeschaltet werden. Das schont auch die Nerven der B\u00fcrokollegen.", "    ", "\n Sowohl iPhones als auch Android-Ger\u00e4te stellen sich ab einem bestimmten Akkustand automatisch in diesen Modus. Das Abrufen von E-Mails, visuelle Effekte oder die automatische Aktualisierung von Apps im Hintergrund werden dann eingeschr\u00e4nkt, der Bildschirm wird abgedunkelt. Auf dem iPhone m\u00fcssen Nutzer einfach nur zustimmen, wenn die Batteriewarnung bei 20 Prozent auf dem Screen erscheint. Android-Nutzer sollten in den Batterieeinstellungen sichergehen, dass der Energiesparmodus ab 15 Prozent Ladestand einsetzt. Zum Musikh\u00f6ren, Telefonieren und E-Mails-Abfragen reicht das allemal. ", "    ", "\n Wer als iPhone-Besitzer bei niedrigem Akkustand ein l\u00e4ngeres Gespr\u00e4ch erwartet, kann die Qualit\u00e4t des Netzes senken, indem er den Half-Rate-Modus aktiviert. Dazu muss im Telefon *4720# gew\u00e4hlt werden.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Reise/Ausfluege/Beruehmte-Filmmusiken-Konzert-mit-dem-Brandenburgischen-Staatsorchester", "article_id": null, "section": "Ausfluege", "article_headline": "Konzert mit dem Brandenburgischen Staatsorchester: Wir verlosen Tickets!", "date": "2017-10-25T14:50:00+02:00", "author": null, "article_text": ["Tam-tataa\u2026 tatatatatatam-tataa\u2026 Das Konzert beginnt nat\u00fcrlich mit der ber\u00fchmten 20th Century Fox Fanfare \u2013 womit sonst? Und dann kommen die Komponisten zu Wort, die den Klang Hollywoods besonders des 20. Jahrhunderts schufen: Alfred Newman, Elmer Bernstein, Richard Addinsell, John Barry \u2013 wer k\u00f6nnte je das James-Bond-Thema vergessen? Die G\u00e4nsehaut, die man dabei bekam? Oder den Soundtrack von Hitchcocks \u201eVertigo\u201c, die Fanfaren von \u201eStar Wars\u201c?", "Die Filme kennt nahezu jeder \u2013 allein von den unz\u00e4hligen James-Bond-Filmen soll weltweit etwa jede/r zweite mindestens einen gesehen haben. Aber wer wei\u00df schon die Namen der Komponisten, die die jeweiligen Soundtracks schrieben? Dabei ist es das reine Vergn\u00fcgen, diese Musik \u201enur\u201c zu h\u00f6ren: Die jeweiligen Film-Bilder dazu entstehen unweigerlich sofort im Kopf \u2013 wollen wir wetten?", "Dieses Vergn\u00fcgen bereitet das Brandenburgische Staatsorchester Frankfurt mit seinem Chefdirigenten GMD Howard Griffiths. Er ist als geb\u00fcrtiger Engl\u00e4nder nat\u00fcrlich bekennender Krimi-Fan\u2026", "\nSoRyang, Klavier", "Klaudyna Schulze-Broniewska,Violine", "\nAlfred Newman - 20th Century Fox Fanfare", "\nElmer Bernstein - \"The Magnificent Seven\"", "\nBernard Herrmann \"Vertigo\"-Suite", "\nWolfgang Amadeus Mozart Andante aus dem Klavierkonzert Nr. 21 C-Dur KV 467", "\nRichard Addinsell - Warsaw Concerto", "\nMalcolm Arnold - \"Hobson\u2019s Choice\"-Suite (abridged)", "\nJohn Williams - \"Schindler\u2019s List\"-Thema", "\nJohn Barry - \"James Bond\"-Thema", "\nKlaus Badelt - \"He\u2019s a Pirate\" aus \"Der Fluch der Karibik\"", "John Williams - \"Star Wars\"-Suite", "\n    ", "\n Freitag, 10. November 2017", "\n    ", "\n 20 Uhr", "    ", "\n Gewandhaus Leipzig", "    ", "    ", "\n", "\n", "\n", "\n", " ...", "Bitte einen Moment Geduld.", "Die Toolbox f\u00fcr ", " wird geladen ...", "\n    ", "\n ", "\nDecken Sie m\u00f6glichst schnell die passenden Bildpaare auf und f\u00fcllen sie anschlie\u00dfend das Teilnahmeformular aus. Sie k\u00f6nnen so oft spielen, wie Sie m\u00f6chten. ", "Es gelten unsere     ", " und die     ", ".", "    ", "\n Mittwoch, 8. November 2017 (10 Uhr)"]},
{"url": "http://www.lvz.de//Sport/News/NBA-Theis-siegt-mit-Boston-bei-Schroeders-Atlanta-Hawks", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "NBA: Theis siegt mit Boston bei Schr\u00f6ders Atlanta Hawks", "date": "2017-11-07T18:32:28+01:00", "author": null, "article_text": [". Elf Spiele, nur zwei Siege, letzter der Eastern Conference - so richtig rund l\u00e4uft es f\u00fcr Dennis Schr\u00f6der mit seinen Atlanta Hawks in der NBA\u00a0noch nicht.", " Einen Tag nach dem Erfolg gegen Vizemeister Cleveland Cavaliers kassierte der deutsche Basketball-Nationalspieler beim 107:110 gegen das starke Team der Boston Celtics um seinen Landsmann Daniel Theis mit den Hawks die neunte Niederlage der Saison. \"Es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, zwei Spiele in Folge gegen diese Art von Teams zu gewinnen\", sagte Schr\u00f6der. Seine 23 Punkte und sechs Assists waren zu wenig.", " Theis dagegen kam nur auf drei Punkte und zwei Rebounds, erlebt mit den Celtics aber derzeit die l\u00e4ngste Siegesserie seit sieben Jahren. Der Formst\u00e4rke und Klasse von Spielmacher Kyrie Irving sei Dank steht das Team von der Ostk\u00fcste auf Rang eins und gewinnt auch enge Duelle wie jenes in Atlanta. Irvings Dreier zum 104:103 war der 25. F\u00fchrungswechsel der Partie. Mit 35 Punkten und sieben Assists war er der st\u00e4rkste Mann auf dem Parkett.", " Theis freute sich derweil \u00fcber das Duell mit Schr\u00f6der. Es sei sch\u00f6n gewesen, sagte er und erinnerte an die Zeit in der deutschen Bundesliga. \"Ich habe einmal gegen ihn gespielt, ich denke, das war vor f\u00fcnf oder sechs Jahren. Und jetzt haben wir in der NBA\u00a0gegeneinander gespielt.\"", " Vorbild f\u00fcr die deutschen Profis in der nordamerikanischen Profiliga ist dennoch vor allem Schr\u00f6der. \"Es sind kleine Dinge - was du abseits des Spielfelds machst, wie du dich dem Spiel anpasst und all die anderen Fragen, die sie mir stellen\", sagte Schr\u00f6der \u00fcber seine Gespr\u00e4che mit den jungen Deutschen in der Liga. \"Das Gleiche gilt auch f\u00fcr Paul Zipser in Chicago. Ich versuche ein Vorbild f\u00fcr sie zu sein und ihnen dabei zu helfen das Beste daraus zu machen, damit sie sich verbessern k\u00f6nnen\".", " Der 24-J\u00e4hrige ist in seiner f\u00fcnften Saison in der st\u00e4rksten Liga der Welt und seine pers\u00f6nliche Bilanz ist auch in dieser Spielzeit so gut, dass er als Ratgeber glaubw\u00fcrdig ist. Seine Mannschaft befindet sich im Umbruch, Schr\u00f6der ist mit Schnitt 22,5 Punkten und 6,6 Assists pro Partie ein absoluter Leistungstr\u00e4ger und Lichtblick.", "dpa"]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Panorama/Sexistische-und-antisemitische-Ausstellung-in-Goettingen", "article_id": null, "section": "Panorama", "article_headline": "Sexistische und antisemitische Ausstellung in G\u00f6ttingen?", "date": "2017-11-07T19:04:13+01:00", "author": null, "article_text": [".  Die Ausstellung mit 45 Bildern der K\u00fcnstlergruppe \u201eDas KomiTee\u201c ist am Freitag vorzeitig abgeh\u00e4ngt worden. Darauf hatten sich das Studentenwerk G\u00f6ttingen und die K\u00fcnstler verst\u00e4ndigt. Zuvor hatten sich unter anderem einige Besucher der Mensa bei der Gleichstellungsbeauftragten der Universit\u00e4t \u00fcber einige Bildmotive beschwert. Die Bilder seien sexistisch, lautete einer der Vorw\u00fcrfe. Au\u00dferdem hat der Chef des Studentenwerks, J\u00f6rg Magull, am Freitag eine E-Mail von Achim Doerfer, Anwalt und Vorstandsmitglied der J\u00fcdischen Gemeinde in G\u00f6ttingen, erhalten. Inhalt: Eines der Bilder, n\u00e4mlich das Titelbild der Ausstellungsplakate und Einladungen, sei antisemitisch.", "Es handelt sich um eine Zeichnung der K\u00fcnstlerin Ulrike Martens, die eine rosafarbene Karikatur Albert Einsteins mit Schweineohren zeigt. \u201cDieses Bild geht gar nicht\u201d, sagt Doerfer. Die Kritik an diesem Bild sei ihm von \u201cganz normalen Menschen und nicht aus dem Kreis der J\u00fcdischen Gemeinde\u201d zugetragen worden. Das Bild von einer \u201cJudensau\u201d, so Doerfer, habe sie gest\u00f6rt. In Absprache mit dem Vorstand der Gemeinde habe er dann am Freitag die E-Mail an Magull geschickt, in Kopie ging das Schreiben auch an Universit\u00e4tspr\u00e4sidentin Ulrike Beisiegel. \u201eMagull hat die Kritik eingesehen und sofort darauf reagiert\u201d, sagt Doerfer. Daraufhin sollte die Zeichnung von Ulrike Martens entfernt werden. \u201cWir haben das Schreiben der J\u00fcdischen Gemeinde erhalten, mit dem Studentenwerk dar\u00fcber gesprochen und der Gemeinde geantwortet\u201d, best\u00e4tigt auch Universit\u00e4tssprecher Romas Bielke.", "In der j\u00fcdischen Kultusgemeinde G\u00f6ttingen sei die Ausstellung bislang kein Thema gewesen, sagt deren Vorsitzende Eva Tichauer Moritz. Wenn Albert Einstein und ein Schwein in Zusammenhang gebracht werden, sei das aber besorgniserregend. Bereits am Freitagmittag war das Bild nach Tageblatt-Informationen von der Wand in der Mensa entfernt.", "Am Freitagabend dann haben Mitarbeiter des Kulturb\u00fcros des Studentenwerks, das die Ausstellungen in den R\u00e4umen des Studentenwerks organisiert, und die K\u00fcnstler s\u00e4mtliche Werke von den W\u00e4nden genommen. Es blieben nur die leeren Rahmen.", "K\u00fcnstlerin Marion Vina Horst Reinert vom Studentenwerk G\u00f6ttingen zeigt die umstrittenen Bilder in der Zentralmensa. In der Sexismusdebatte geht es vor allem um die Bilder von Marion Vina Die Ausstellung \u201eGeschmackssache\u201c wird jetzt komplett abgeh\u00e4ngt. Hier k\u00f6nnen Sie die Bilder noch sehen.", "Die Ausstellung \u201cGeschmackssache\u201d mit den 45 Bildern war am 20. Oktober in der Zentralmensa er\u00f6ffnet worden. \u201eEs gibt keinen roten Faden\u201c, hatte Magull in seiner Er\u00f6ffnungsrede gesagt, \u201eau\u00dfer dem guten Geschmack\u201c. Davon h\u00e4tten die Mitglieder von \u201eDas KomiTee\u201c, anstelle von Geld, reichlich.", "\u201eDas KomiTee\u201c besteht aus Johannes Esser, Stephan Heupst, Klaus Kasperzak, Ulrike Martens, Guido Rohm, Jochen Schaudig, Werner Towara und Marion Vina. Ihre Bilder, Zeichnungen, Texte, Karikaturen und Fotos zierten jeweils eine Wand der Zentralmensa. Seit dem Jahr 2015 agieren die K\u00fcnstler gemeinsam. Die Idee zu der Gruppenausstellung sei laut Magull w\u00e4hrend Towaras Ausstellung \u201eBilder aus der Provinz\u201c im \u201eCaf\u00e9 Central\u201c im Studentenwerk gekommen. Dort gebe es eine Tradition von wechselnden Ausstellungen. \u201eGeschmackssache\u201c sei jedoch die gr\u00f6\u00dfte, beste, verr\u00fcckteste und geschmackvollste Ausstellung, die je im Studentenwerk gezeigt wurde, hatte Magull w\u00e4hrend der Ausstellungser\u00f6ffnung gesagt. Viele Bilder seien Reproduktionen, Martens Bilder, so auch das Werk \u201eEinschwein\u201c, Originale. Die Ausstellung sollte eigentlich bis zum 14. Februar zu sehen sein.", "Die Bilder abzuh\u00e4ngen, sei eine grunds\u00e4tzliche Entscheidung der K\u00fcnstlergruppe gewesen, erkl\u00e4rte Studentenwerk-Chef Magull. Es habe eine Reihe von Vorw\u00fcrfen mit Blick auf die Motive gegeben. Welche Folgen das abrupte Ende der Bilderschau auf die weitere Arbeit des Kulturb\u00fcros habe, solle in dieser und der kommenden Woche beleuchtet werden, auch vor dem Hintergrund, dass das Kulturb\u00fcro im 2018 sein 30-j\u00e4hriges Bestehen begehe.", "Vom \u201eKomiTee\u201c als Gruppe und den einzelnen K\u00fcnstlern gab es am Montag keine Stellungnahmen. Das Tageblatt hatte die Akteure schriftlich gefragt, wer wann und warum \u00fcber das Ausstellungsende entschieden habe. Weder zu der Frage, ob die Gruppe Alternativen zum Ausstellungsabbruch erwogen habe noch dar\u00fcber, wer die Motive urspr\u00fcnglich ausgew\u00e4hlt und zusammengestellt hatte, \u00e4u\u00dferten sich die K\u00fcnstler. Dar\u00fcber hinaus wollte das Tageblatt wissen, ob das \u201eKomiTee\u201c bereits entschieden habe, ob und gegebenenfalls wie es weiter Gemeinschaftsausstellungen geben soll.", "Zun\u00e4chst war die Ausstellung aus anderen Gr\u00fcnden auf Kritik gesto\u00dfen. Bei der Gleichstellungsbeauftragten der Universit\u00e4t, Doris Hayn, waren \u201eeinige Beschwerden\u201d eingegangen. Die richteten sich gegen Bilder der K\u00fcnstlerin Marion Vina. Die Gleichstellungsbeauftragte der Universit\u00e4t sei von Studierenden und Mitarbeiterinnen informiert worden. Hayn teilt die Sicht, dass die Ausstellung Bilder mit diskriminierendem und sexistischem Inhalt enth\u00e4lt\u201d, so die Stellungnahme der Universit\u00e4t dazu.", "Das Studentenwerk hatte die Ausstellung zun\u00e4chst vehement verteidigt, was wiederum Kritik ausl\u00f6ste. Das f\u00fcr die Ausstellung verantwortliche Kulturb\u00fcro berief sich auf die Freiheit der Kunst. Ganz anders sieht das au\u00dfer Hayn auch der Allgemeine Studierendenausschuss (AStA). \u201eWir haben uns gleich zu Beginn der Forderung der Gleichstellungsbeauftragten angeschlossen, die Bilder abnehmen zu lassen\u201c, sagte Silke Hansmann, AStA-Vorsitzende. Sie sei entt\u00e4uscht davon, dass das Studentenwerk die Bilder als nicht-sexistisch bezeichnete.", "Auch die Wohnrauminitiative G\u00f6ttingen hatte die Ausstellung kritisiert und einen offenen Brief an Magull gerichtet. Darin zitiert die Gruppe aus einer Erkl\u00e4rung des Studentenwerks, es gebe Vorgaben, die \u201eNazi-Propaganda, rassistische und sexistische Exponate\u201c in Ausstellungen verb\u00f6ten.", "Dass die G\u00f6ttinger Universit\u00e4t die Einstein-Zeichnung entfernt habe, sei v\u00f6llig richtig: Das teilte gestern der Stadtverband der FDP mit. Vorsitzender ist Achim Doerfer, der auch im Vorstand der j\u00fcdischen Gemeinde engagiert ist. Eine Hetze irgendwelcher Art, auch als gerade noch nicht strafbare Satire, solle dort nicht stattfinden. Die harmlosen Zeichnungen erotischer Art dagegen aufgrund lauten Protests zu entfernen, sei nach Ansicht der FDP nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \u201eEs h\u00e4tte nicht um die an den Haaren herbeigezogene Sexismusdebatte gehen sollen, sondern das Titelplakat der Ausstellung zeigte ein grob antisemitisches Klischee\u201d, so auch Doerfers Stellvertreterin Felicitas Oldenburg. Einstein als bekanntesten Juden des 20. Jahrhunderts in einer solchen Zeichnung als Schwein darzustellen, h\u00e4tte Anlass nach Ansicht der FDP zu Debatten \u00fcber \u201cnoch immer existierende Blindheit gegen\u00fcber antisemitischen Hetzdarstellungen geben m\u00fcssen.\u201c Gezeichnete nackte Haut als verwerflich anzusehen, die Abwertung von Juden aber glatt zu \u00fcbersehen, sei v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. \u201cF\u00fcr eine Universit\u00e4t der Aufkl\u00e4rung ist ein solches Titelplakat undenkbar.\u201c Bereits seit Beginn des 19. Jahrhunderts sei die Bezeichnung \u201eJudenschwein\u201c fester Bestandteil antisemitischer Pamphlete.", "Auch im vergangenen Jahr hat es in G\u00f6ttingen in Verbindung mit einer Ausstellung Antisemitismus-Vorw\u00fcrfe gegeben. Statt in der Universit\u00e4t fand die Ausstellung nach Protesten in der privaten Galerie \u201cAlte Feuerwache\u201d statt. Die Schau \u201eDie Nakba - Flucht und Vertreibung der Pal\u00e4stinenser 1948\u201c war schon im Vorfeld vom Allgemeinen Studierendenausschuss kritisiert worden, er forderte die Absage. J\u00fcdische Gemeinden kritisierten die einseitige Darstellung. Die 2008 vom Verein \u201eFl\u00fcchtlingskinder im Libanon\u201c erstellte Ausstellung sollte 2016 eigentlich ab 1. November im Kulturwissenschaftlichen Zentrum der Georg-August-Universit\u00e4t gezeigt werden. Nach Protesten wurde sie verlegt. In der privaten Galerie wurde sie wegen des gro\u00dfen Interesses verl\u00e4ngert.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Specials/Themenspecials/Leipziger-Opernball/Workshop-Paperfashion/Paperfashion-Jungdesigner-praesentieren-ihre-Kleider-aus-Papier-beim-Opernball", "article_id": null, "section": "Themenspecials", "article_headline": "Paperfashion: Jungdesigner pr\u00e4sentieren ihre Kleider aus Papier beim Opernball", "date": "2017-11-03T14:37:00+01:00", "author": null, "article_text": ["Am Sonnabend trafen sich die Teilnehmer um 14.30 Uhr in der Oper, um ihren gro\u00dfen B\u00fchnenauftritt zu proben, die Choreografie zu lernen und letzte Korrekturen an den Kleidern vorzunehmen.", "Der Auftritt gegen 22.30 Uhr war dann sehr feierlich: Zur einer Liebesballade, im Duett gesungen von den Ballmoderatoren Kim Fisher und Lenn Kudrjawizki, defilierten die sechs in ihren Kleiderskulpturen vor voll besetztem Saal \u00fcber die B\u00fchne. \u201eMein Herz hat gepocht wie verr\u00fcckt\u201c, erz\u00e4hlte Lara Wildner (16) hinterher mit bebender Stimme, \u201eaber die Erfahrung war toll\u201c. \u201eDas war sehr aufregend\u201c, \u00a0empfand auch Julia Georgi (17).", "Alles funktionierte wie geplant, die Papierkleider \u201esa\u00dfen\u201c und bekamen viel Beifall. Designerin Eva Howitz, die den Workshop betreut hatte, lobte ihre sechs Sch\u00fctzlinge: \u201eDas war total Spitze! Wer hat schon mit 15, 16 Jahren so ein Erlebnis? Als die Choreografie noch einmal umgestellt wurde, haben sie spontan reagiert und sich in f\u00fcnf Minuten alles eingepr\u00e4gt. Alle sind total findige, kreative junge Menschen.\u201c", "Die Kleider gehen nun zur\u00fcck in die Designschule Leipzig, wo sie beim Tag der offenen T\u00fcr ausgestellt werden sollen. Von dem LVZ-Papier, das f\u00fcr den Workshop verwendet worden ist, ist sogar noch etwas \u00fcbrig: \u201eWir k\u00f6nnen gleich weitermachen mit einem neuen Thema\u201c, so Eva Howitz.", "\n    \n\n\n                                            ", "\n", "    ", "    ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Kultur/News/Erinnerungsluecken-Warum-Leipzig-nicht-noch-ein-Freiheits-und-Einheitsdenkmal-braucht", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Erinnerungsl\u00fccken? Warum Leipzig nicht noch ein Freiheits- und Einheitsdenkmal braucht", "date": "2017-11-07T16:38:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/Wirtschaft/Halloren-Tochter-Steenland-geht-an-Grosskunden-aus-Bangkok", "article_id": null, "section": "Wirtschaft", "article_headline": "Halloren-Tochter Steenland geht an Gro\u00dfkunden aus Bangkok", "date": "2017-11-02T13:40:24+01:00", "author": null, "article_text": [".  Nach dem Verkauft der T\u00f6chter in Delitzsch und Belgien schlie\u00dft Halloren auch den R\u00fcckzug aus Holland ab. Neuer Hausherr beim Schokom\u00fcnzen-Hersteller Steenland in Gouda ist die Sino-Pacific Trading Company aus Thailand. Das gab die bisherige Halloren-Tochter jetzt auf Ihrer Internetseite bekannt. ", "Bekannt geworden war der Ausstieg von Halloren bereits Ende September. Auf der Hauptversammlung in Halle hatte Vorstandschef \u00fcberraschend erkl\u00e4rt, die drei T\u00f6chter in Delitzsch, Belgien und Holland verkauft zu haben. Die Delitzscher Schokoladenfabrik und Bouchard aus Belgien gingen dabei f\u00fcr jeweils 10 Millionen Euro an eine Beteiligungsgesellschaft des eigene Gro\u00dfaktion\u00e4rs Darren Ehlert. Beide sollen weiter f\u00fcr Halloren produzieren. ", "Deutlich mehr erzielte Halloren f\u00fcr Steenland: 17 Millionen Euro. Und anders als die anderen beiden T\u00f6chter verl\u00e4sst der Betrieb die Halloren-Gruppe. Bei der Frage, an wen er weitergeben wird, hielten sich die Hallenser dann aber bedeckt. Es war nur von einem \u201eKunden aus Asien\u201c die Rede.", "Jetzt ist klar: Dabei handelt es sich um die Sino-Pacific Trading Company aus Bangkok, kurz Sino genannt. Abgeschlossen wurde der Verkauf bereits am 18. August, hei\u00dft es bei der Beratungsfirma Weerawong, Chinnavat & Partners, die das Gesch\u00e4ft auf Seiten der Thail\u00e4nder betreut hat.", "Sino wurde 1970 als Familienunternehmen gegr\u00fcndet und importiert vor allem Lebensmittel, Getr\u00e4nke und S\u00fc\u00dfwaren \u2013 darunter schon seit 30 Jahren auch Produkte von Steenland. Inzwischen sei Sino einer der gr\u00f6\u00dften Abnehmer f\u00fcr Steenland, hie\u00df es in Gouda. ", "Der Hersteller mit 80 Mitarbeitern war Ende 2011 von Halloren \u00fcbernommen worden. Die Holl\u00e4nder haben sich auf Schokom\u00fcnzen, -figuren und -riegel spezialisiert, darunter lange auch Disney-Figuren die in Lizenz hergestellt werden. Diese Lizenz ist aber in diesem Jahr ausgelaufen, Halloren hatte daher bereits vor Umsatzr\u00fcckg\u00e4ngen bei der Tochter gewarnt. Wichtigste Absatzm\u00e4rkte sind Gro\u00dfbritannien und die USA.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Politik/Aussichtslos-unter-Trump", "article_id": null, "section": "Politik", "article_headline": "Aussichtslos unter Trump", "date": "2017-11-07T17:46:51+01:00", "author": null, "article_text": [".  Es gibt sie noch: Kan\u00e4le nach Nordkorea. S\u00fcdkoreas Pr\u00e4sident Moon versucht im Konflikt um Pj\u00f6ngjangs Atomwaffenprogramm immerhin informelle Gespr\u00e4che anzuberaumen. Und auch zwischen den einstigen Verb\u00fcndeten Nordkorea und China gibt es erstmals seit Jahren der Funkstille wieder Kontakt. Verhandlungen mit dem Kim-Regime sind also durchaus in den Bereich des M\u00f6glichen ger\u00fcckt.", "W\u00e4re da nicht Trump. Der US-Pr\u00e4sident hatte gleich zum Auftakt seiner zw\u00f6lft\u00e4gigen Asien-Reise erneut \u00d6l ins Feuer gegossen. \u00dcber das Pentagon lie\u00df er am Wochenende durchsickern, dass die USA die Option einer Bodeninvasion in Erw\u00e4gung ziehe. Nur auf diese Weise lie\u00dfen sich Nordkoreas Atomwaffen zerst\u00f6ren. Allein diese Verlautbarung d\u00fcrfte Pj\u00f6ngjangs Hass auf die USA zus\u00e4tzlich sch\u00fcren.", "Mit Japans Ministerpr\u00e4sidenten mag sich Trump auf seiner ersten Station in Tokio noch einig gewesen sein. Abe ist selbst ein Hardliner und f\u00fchlt sich nach seiner haushoch gewonnenen Wiederwahl in seinem Vorhaben best\u00e4tigt, Japans pazifistische Nachkriegsordnung \u00fcber Bord zu werfen.", "Doch schon bei seinem gestrigen Besuch in Seoul hatte es Trump mit anderen Stimmen zu tun. Die S\u00fcdkoreaner, die im Fall eines Krieges am schlimmsten von einem nordkoreanischen Milit\u00e4rschlag betroffen w\u00e4ren, sind das Kriegsgejaule leid. Zehntausende nahmen am Sonntag in Seoul an einer Friedensdemonstration teil. ", "Trump war in Seoul in seiner Wortwahl zwar deutlich moderater als in den vergangenen Wochen und signalierte Bereitschaft f\u00fcr eine diplomatische L\u00f6sung. Es bleibt aber zu bef\u00fcrchten, dass der US-Pr\u00e4sident schon bei der n\u00e4chsten Gelegenheit wieder herumpoltern wird. In Japan fabulierte er \u00fcber milit\u00e4rische St\u00e4rke in S\u00fcdkorea redet er von friedlichen L\u00f6sungen. Jeder bekommt das, was Trump glaubt von ihm h\u00f6ren zu wollen. Zur L\u00f6sung des Konflikts wird er auf diese Weise kaum beitragen.", "Entscheidend d\u00fcrfte werden, was er auf seiner n\u00e4chsten Station in China sagen wird. Im Vorfeld hat Trump auch im Verh\u00e4ltnis zu China schon jede Menge Porzellan zerschlagen. Die chinesische Regierung war bereits auf ihn zugegangen und tr\u00e4gt die Sanktionen gegen den einstigen Bruderstaat mit. Der US-Pr\u00e4sident hat trotzdem weiter gegiftet.", "Man kann sich schon gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, wenn Trump in den n\u00e4chsten Tagen den Konflikt nicht weiter anheizen wird. Alles in allem eine traurige Bilanz.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/Polizeiticker-Mitteldeutschland/Nach-Macheten-Mord-beim-Sex-Angeklagte-sollen-lange-in-Haft", "article_id": null, "section": "Polizeiticker-Mitteldeutschland", "article_headline": "Nach Macheten-Mord beim Sex: Angeklagte sollen lange in Haft", "date": "2017-11-07T18:28:00+01:00", "author": null, "article_text": [". F\u00fcr den gest\u00e4ndigen Beschuldigten beantragte der Anklagevertreter eine Haftstrafe von 13 Jahren und 6 Monaten. Dabei solle seine Bereitschaft ber\u00fccksichtigt werden, den Fall aufzukl\u00e4ren. Ohne seine Angaben w\u00e4re eine Verurteilung der angeklagten Frau nicht m\u00f6glich, sagte der Staatsanwalt Sven Schroth. Noch im Laufe des Verhandlungstages sollte das Urteil gesprochen werden.", "Seit Anfang Juni m\u00fcssen sich die damalige Ehefrau des Opfers und der Vater ihrer \u00e4lteren Tochter am Landgericht Chemnitz verantworten. Ihnen wird vorgeworfen, den Ehemann gemeinschaftlich get\u00f6tet zu haben. Dies sei, so die Staatsanwaltschaft, durch einen tiefen Halsschnitt bis zur Wirbels\u00e4ule geschehen, w\u00e4hrend die Eheleute Sex gehabt h\u00e4tten. Dabei seien auch die Achillessehnen der Mitangeklagten durchtrennt worden.", "Die Nebenklage schloss sich nur zum Teil den Antr\u00e4gen des Staatsanwalts an. Wie Schroth forderte der Anwalt des erwachsenen Sohnes des Get\u00f6teten eine lebenslange Haftstrafe f\u00fcr die 31 Jahre alte Angeklagte. Zudem beantragte er f\u00fcr die geb\u00fcrtige Kenianerin Susan A. die Feststellung der besonderen Schwere der Schuld.", "F\u00fcr den 39-j\u00e4hrigen Jan D. forderte der Anwalt ebenfalls lebensl\u00e4nglich. Der Vater seines Mandanten sei bestialisch abgeschlachtet worden. Die Verteidiger der Witwe forderten dagegen einen Freispruch und die Aufhebung des Haftbefehls.", "Der Angeklagte hatte zum Prozessauftakt gestanden, den 56-J\u00e4hrigen am 13. September 2016 mit einer Machete get\u00f6tet zu haben. Er sei dazu angestiftet worden. Es habe seit l\u00e4ngerem Pl\u00e4ne und erfolglose Versuche zur T\u00f6tung des Mannes vonseiten der Ehefrau gegeben, hatte der fr\u00fchere Geliebte der Frau vor Gericht ausgesagt.", "Dies habe unter anderem durch Vergiftung mit Crystal Meth geschehen sollen. In einer fr\u00fcheren Urinprobe des Opfers war tats\u00e4chlich Methamphetamin nachgewiesen worden. Auch habe sie ihn nach eigenen Angaben aufgefordert, sich nach einem Auftragsm\u00f6rder und dem Kauf einer Waffe zu erkundigen.", "Die Frau hingegen hatte jegliche Schuld von sich gewiesen. Sie sagte aus, drei Maskierte h\u00e4tten das Ehepaar \u00fcberfallen, den Mann get\u00f6tet und sie schwer verletzt. Laut Staatsanwalt best\u00e4igte sich diese Darstellung jedoch durch die Ermittlungen nicht und sei daher widerlegt.", "Sowohl Schroth als auch die Nebenklage wiesen darauf hin, dass die Frau zahlreiche widerspr\u00fcchliche Angaben zu ihrem Leben insgesamt und zum Tattag im besonderen gemacht habe. \u201eSo ein verlogener Mensch, der andere gegeneinander ausspielt, ist mir noch nicht begegnet\u201c, sagte der Staatsanwalt. Frau A. habe eine Dreiecksbeziehung gef\u00fchrt: mit ihrem Ehemann, mit Jan D., dem Vater ihrer \u00e4lteren Tochter, sowie einem weiteren Geliebten, mit dem sie seit 2016 einen gemeinsame Tochter hat.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/News/Unterstuetzung-fuer-Langzeitarbeitslose-in-Sachsen-Wir-geben-niemanden-auf", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Unterst\u00fctzung f\u00fcr Langzeitarbeitslose in Sachsen - \u201eWir geben niemanden auf\u201c", "date": "2017-11-07T17:16:00+01:00", "author": null, "article_text": [". Als Langzeitarbeitsloser gilt man, wenn man mindestens ein Jahr keinen Job hat. Dulig zufolge gibt es in Sachsen rund 110 000 Menschen, die seit l\u00e4ngerer Zeit oder phasenweise immer mal wieder davon betroffen sind. F\u00fcr sie ist das Programm \u201eSozialer Arbeitsmarkt\u201c gedacht. Es sieht neben Coaching die Akquise von Betrieben, Lohnkostenzusch\u00fcsse und ein Angebot f\u00fcr \u00c4ltere vor.", "\u201eWir geben niemanden auf\u201c, betonte Dulig. Jeder und jede sei wichtig, man wolle auf kein Talent verzichten. Deshalb brauche man auch Programme f\u00fcr jene, die es bislang schwerer hatten, auf dem Arbeitsmarkt anzukommen. Dulig erinnerte an den Koalitionsvertrag, der das Landesprogramm beinhalte. Langzeitarbeitslosigkeit habe zuvor keine hohe Priorit\u00e4t gehabt. Nun st\u00fcnden 12,5 Millionen Euro pro Jahr f\u00fcr den \u201esozialen Arbeitsmarkt\u201c bereit.", "Die F\u00f6rderung ist vor allem f\u00fcr Langzeitarbeitslose mit Familie sowie Alleinerziehende gedacht. Konkret sollen Arbeitgeber bis zu zwei Jahre lang Lohnzusch\u00fcsse f\u00fcr die Anleitung und Betreuung Betroffener sowie den Verwaltungsaufwand bekommen - bis zu 350 Euro monatlich bei einer Wochenarbeitszeit von 30 Stunden. Langzeitarbeitslose im Alter von 58 aufw\u00e4rts sollen bei Arbeit f\u00fcr das Gemeinwohl unterst\u00fctzt werden - als Vorleser, Besucherdienst in kleinen Museen oder Mitarbeit bei den Tafeln f\u00fcr sozial Schwache.", "Nach Jahren der Unt\u00e4tigkeit sei das Programm ein wichtiger und notwendiger Schritt, erkl\u00e4rte der s\u00e4chsische DGB-Vize Markus Schlimmbach. \u201eDamit bekommen diejenigen endlich eine Chance, die von manchen schon abgeschrieben wurden. Gerade Familien und Alleinerziehende mit Kindern, die schon lange im Hartz-IV-Bezug sind, d\u00fcrfen nicht aufgegeben werden.\u201c", "Die oppositionelle Linke im Landtag sprach von einem \u00fcberf\u00e4lligen Schritt. \u201eWir werden genau hinschauen, ob es sich bei alldem nur um eine Eintagsfliege handelt. Misstrauen ist angebracht\u201c, sagte der Landtagsabgeordnete Nico Br\u00fcnler.", "lvz"]},
{"url": "http://www.lvz.de//Region/Borna/Borna-Nach-Moensch-Martin-sollen-weitere-musikalische-Grossprojekte-folgen", "article_id": null, "section": "Borna", "article_headline": "Borna: Nach \u201eM\u00f6nsch Martin\u201c sollen weitere musikalische Gro\u00dfprojekte folgen", "date": "2017-11-07T19:00:00+01:00", "author": null, "article_text": [".  Das Ergebnis \u00fcbertraf am Ende alle Erwartungen. \u201eDie Kirche war brechend voll\u201c, sagt Kantor Jens Staude mit Blick auf die Auff\u00fchrung des Musicals \u201eM\u00f6nsch Martin\u201c am Reformationstag in der Bornaer Stadtkirche, in die etwa 250 Besucher gekommen waren. An den Tagen zuvor, als das Musical in Brandis, Pegau und Kohren-Sahlis aufgef\u00fchrt wurde, war es \u00e4hnlich.", " Deshalb war das etwas andere St\u00fcck \u00fcber den Reformator auch finanziell ein Erfolg. Vor allem aber waren die vier Auff\u00fchrungen ein gro\u00dfartiges Erlebnis \u2013 f\u00fcr die jungen S\u00e4nger der Kurrenden Borna, Kohren-Sahlis und Pegau sowie vom Chor des Teichgymnasiums, aber auch f\u00fcr die Musiker der Musikschule \u201eOttmar Gerster\u201c ebenso wie f\u00fcr das Publikum. ", "F\u00fcr Kantor Staude, in dessen H\u00e4nden die Gesamtleitung des Projekts lag, steht deshalb fest, dass es in absehbarer Zeit ein \u00e4hnliches Projekt geben soll. \u201eIn zwei, drei Jahren\u201c, so Staude, denn ein Mammutprojekt wie \u201eM\u00f6nsch Martin\u201c brauche mehr als ein paar Wochen Vorlauf. Die Proben daf\u00fcr liefen immerhin seit Jahresbeginn, und dabei waren auch logistische Herausforderungen wie der Transport der Kinder, etwa zum Proben-Wochenende im Oktober in Borna, zu bew\u00e4ltigen. ", "Bereits Wochen zuvor hatte es einen gemeinsamen Probentag gegeben. Insgesamt 70 Kinder waren an den Proben beteiligt, von denen 90 Prozent dann auch bei s\u00e4mtlichen Auff\u00fchrungen mit von der Partie waren. Kantor Staude lobt deshalb auch die gro\u00dfe Bereitschaft der Eltern, ihre Spr\u00f6sslinge an die Auff\u00fchrungsorte zu fahren. ", "Mit der Idee zur Auff\u00fchrung von \u201eM\u00f6nsch Martin\u201c, das von den drei Kantoren Matthias Grummet, Ulrich Meier und Enrico Langer aus Zwickau, Auerbach und Ehrenfriedersdorf komponiert wurde und auch auf dem Programm des Dresdner Kirchentages 2011 stand, war Staude schon l\u00e4nger schwanger gegangen. Schlie\u00dflich hat der umtriebige Kirchenmusiker vom Jahrgang 1959 als langj\u00e4hriger Landesobmann des Kirchenchorwerkes Sachsen, des Verbandes aller Kirchench\u00f6re, Erfahrung mit musikalischen Projekten, die \u00fcber die Auff\u00fchrungen einer sonnt\u00e4glichen Kantate hinausgehen. F\u00fcr ihn ist deshalb klar, dass sp\u00e4testens im Sommer 2018 feststehen muss, ob es im Kirchenbezirk Leipziger Land ein neues Projekt \u00e1 la \u201eM\u00f6nsch Martin\u201c gibt. ", "An das d\u00fcrften die jungen S\u00e4nger und Musiker bleibende Erinnerungen haben. Auch, weil jeder von ihnen ein T-Shirt mit der Aufschrift \u201eM\u00f6nsch Martin\u201c bekommen hat. Und weil die Angelegenheit finanziell nicht unergiebig war, ist sogar noch ein Extra f\u00fcr alle Beteiligten drin \u2013 eine DVD von der Auff\u00fchrung am Reformationstag in der Bornaer Stadtkirche. ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Polizeiticker/Polizeiticker-Leipzig/Lange-Staus-noch-bis-Sonntag-auf-der-B-2-bei-Leipzig", "article_id": null, "section": "Polizeiticker", "article_headline": "Lange Staus noch bis Sonntag auf der B 2 bei Leipzig", "date": "2017-11-07T12:57:00+01:00", "author": null, "article_text": [". \u00a0Bis Ende der Woche noch ist rund um die Abfahrt Goethesteig an der B2 S\u00fcd mit l\u00e4ngeren Staus zu rechnen.", "Seit Montag wird dort von einem Hubsteiger aus das H\u00e4ngeger\u00fcst an der Br\u00fccke wieder abgebaut, das im Sommer f\u00fcr die Sanierung angebracht worden war. Eine Fahrbahnseite ist daher gesperrt, der komplette Verkehr auf der viel befahrenen Einflugschneise wird \u00fcber die andere Seite gef\u00fchrt. Am Dienstag ergoss sich der gemeinsame Fahrzeugstrom \u00fcber die Fahrbahn Richtung Leipzig. Laut Plan soll ab Donnerstag die Fahrbahn in Richtung Borna genutzt werden, der Hubsteiger auf die andere Seite wechseln.", "Mit schwerem Ger\u00e4t wird seit dem 6. November das Ger\u00fcst an der Br\u00fccke am Goethesteig abgebaut. Deshalb muss nacheinander jeweils eine Fahrtrichtung auf der B2 gesperrt werden. Am Dienstag kam es zu langen Staus. Fotos: Andr\u00e9 Kempner", "Bis Sonntag soll das Ger\u00fcst abgebaut sein, danach ist jedoch noch nicht Schluss mit den Behinderungen. Die Stadt Leipzig als Bauherr hatte angek\u00fcndigt, bis n\u00e4chsten Mittwoch noch die Schutzplanken im Bereich der Mittel\u00fcberfahrten wieder aufstellen zu wollen. Dabei k\u00f6nne der Verkehr in beide Richtungen rollen, es sei jedoch mit kurzzeitigen Einschr\u00e4nkungen zu rechnen, hie\u00df es.", "Offiziell sollen die Br\u00fccken am Goethesteig und damit auch die Auf- und Abfahrten noch vor Weihnachten wieder freigegeben werden. Die gef\u00fchlt st\u00e4ndigen Staus auf der B 2 S\u00fcd hatten sich in letzter Zeit auch dadurch ergeben, dass das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr auch noch die B2-Fahrbahnen auf der Agra-Br\u00fccke saniert hatte.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Polizeiticker/Polizeiticker-Leipzig/Polizei-findet-vermissten-15-Jaehrigen-am-Leipziger-Hauptbahnhof", "article_id": null, "section": "Polizeiticker", "article_headline": "Polizei findet vermissten 15-J\u00e4hrigen am Leipziger Hauptbahnhof", "date": "2017-11-07T14:26:00+01:00", "author": null, "article_text": [".  Wochen der Sorge nahmen am Dienstag gegen 11 Uhr in Leipzig ein Ende: Der 15-j\u00e4hrige Philipp S., der seit dem 21. September als vermisst galt, tauchte auf dem Leipziger Hauptbahnhof auf. Die Polizei hatte einen Hinweis bekommen, dass sich im Untergeschoss der Promenaden ein Junge aufhalte, auf den die Beschreibung passt.", "Die Beamten seien dem Tipp sofort nachgegangen und stellten bei einer \u00dcberpr\u00fcfung fest, dass es sich tats\u00e4chlich um den gesuchten Teenager handelte, so die Bundespolizei. Die Polizisten nahmen Philipp S. mit auf die Wache und \u00fcbergaben ihn dann in die Obhut seiner Mutter. Wo der Junge die vergangenen Tage verbracht hat, dazu gab es keine Angaben.", "Nach einem Streit mit seiner Mutter war der 15-J\u00e4hrige Ende September nicht in die gemeinsame Wohnung in Altlindenau zur\u00fcckgekehrt. Zuvor sei der Junge auch mal bei Freunden und Bekannten in Gr\u00fcnau, Schkeuditz und an der Angerbr\u00fccke untergekommen. Die Suche blieb zun\u00e4chst erfolglos. Anfang November bat die Polizei schlie\u00dflich die \u00d6ffentlichkeit um Hilfe.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/Wirtschaft/Auch-Discount-Kette-Norma-laesst-Filialen-an-Heiligabend-geschlossen", "article_id": null, "section": "Wirtschaft", "article_headline": "Auch Discount-Kette Norma l\u00e4sst Filialen an Heiligabend geschlossen", "date": "2017-11-07T17:28:00+01:00", "author": null, "article_text": [". Der Disounter Norma folgt dem Beispiel von Aldi und Lidl - und l\u00e4sst seine M\u00e4rkte in diesem Jahr am Heiligabend geschlossen. \"Die \u00fcber 1300 deutschen Filialen von Norma machen am Heiligabend 2017 von der vom Gesetzgeber einger\u00e4umten M\u00f6glichkeit zur Laden\u00f6ffnung keinen Gebrauch\", erkl\u00e4rte Norma-Sprecherin Katja Heck gegen\u00fcber der \"Leipziger Volkszeitung\". Dadurch wolle Norma seinen Mitarbeitern und ihren Familine ungest\u00f6rte Feiertage erm\u00f6glichen. \"Das Hauptaugenmerk liegt bei dieser Entscheidung auf unseren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, deren Leistung gerade in der Vorweihnachtszeit nicht hoch genug eingesch\u00e4tzt werden kann und die sich mit ihren Familien auf drei ruhige und ungest\u00f6rte Weihnachtsfeiertage freuen.\"", "Im Gegenzug solle es \"an allen Standorten, wo sich das in enger Abstimmung mit den Mitarbeitern und den Ladenschlussgesetzen umsetzen l\u00e4sst\" an den beiden Tagen vor Heiligabend verl\u00e4ngerte \u00d6ffnungszeiten bis 21 oder 22 Uhr geben, k\u00fcndigte Heck weiter an. \"Auf dieser Grundlage wird es den Norma-Kunden in jeder unserer bundesweiten Vertriebsregionen m\u00f6glich sein, ihre Weihnachtseink\u00e4ufe bequem und wunschgem\u00e4\u00df zu erledigen.\"", "Zuvor hatten bereits Aldi Nord, Aldi S\u00fcd, Penny sowie zuletzt Lidl und Kaufland angek\u00fcndigt, am Heiligabend nicht zu \u00f6ffnen. Weil der 24. Dezember in diesem Jahr auf einen Sonntag f\u00e4llt, d\u00fcrfen Lebensmittelh\u00e4ndler maximal drei Stunden lang bis 14 Uhr \u00f6ffnen.", "    "]}
]