[
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Polizeiticker/Polizeiticker-Leipzig/Entgleiste-Strassenbahn-sorgt-vor-Spiel-von-RB-Leipzig-fuer-Verzoegerungen", "article_id": null, "section": "Polizeiticker", "article_headline": "Entgleiste Stra\u00dfenbahn sorgt vor Spiel von RB Leipzig f\u00fcr Verz\u00f6gerungen", "date": "2017-11-04T15:33:00+01:00", "author": null, "article_text": [". Eine Stunde vor dem Anpfiff des Bundesliga-Spiels RB Leipzig gegen Hannover 96 ist nach Angaben der Polizei am Waldplatz eine Stra\u00dfenbahn entgleist. Weil es nicht gelungen sei, die Bahn wieder ausreichend weit in den Haltestellenbereich zur\u00fcckzuziehen, musste der Platz w\u00e4hrend der Hauptanreisezeit der Fans gesperrt werden. Der Verkehr wurde \u00fcber das Waldstra\u00dfenviertel umgeleitet. Es kam zu Verz\u00f6gerungen. Maria Braunsdorf von der Polizei-Pressestelle versicherte jedoch, dass es die meisten Fans rechtzeitig ins Stadion geschafft haben. Braunsdorf sagte: \"Wir haben die Anh\u00e4nger unter anderem \u00fcber Twitter \u00fcber die Lage informiert und zwischen dem Entgleisen und dem Spielbeginn blieb ja auch noch etwas Zeit.\"", "Kurz nach dem Anpfiff um 15.30 Uhr sei mit der Bergung begonnen worden. \"Die Bahn wurde z\u00fcgig zur\u00fcck auf die Gleise gehoben\", berichtet Braunsdorf. Kurz nach 16 Uhr habe die Polizei die Sperrung und die Umleitungen durch das Waldstra\u00dfenviertel aufheben k\u00f6nnen. Menschen wurden bei dem Zwischenfall nicht verletzt.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Wissenschaft/Es-reicht-nicht-nur-ueber-Herrn-Weinstein-zu-reden", "article_id": null, "section": "Wissenschaft", "article_headline": "\u201eEs reicht nicht, nur \u00fcber Herrn Weinstein zu reden\u201c", "date": "2017-11-04T09:00:00+01:00", "author": null, "article_text": [".  Anklagen statt wegschauen, sich wehren statt in Abh\u00e4ngigkeiten zu geraten: Darum gehe es, sagt der Sozialpsychologe Heiner Keupp \u2013 auch im Hinblick auf sexuelle \u00dcbergriffe, wie zuletzt im Weinstein-Skandal.", "    ", "Es gibt einflussreiche Netzwerke von M\u00e4nnern, die sich unterst\u00fctzen. Haben sie das Gef\u00fchl, \u201eDiesen Typen brauch ich noch f\u00fcr mein berufliches Fortkommen\u201c, sinkt die Bereitschaft, ihn mit seinem \u00fcbergriffigen Verhalten zu konfrontieren. Das ist f\u00fcr die Karriere zu gef\u00e4hrlich.", "    ", "Es ist kein Naturgesetz, dass sexuelle Bel\u00e4stigung unkommentiert stehen gelassen werden muss. Weder als Opfer noch als Mitwisser. Niemand ist so m\u00e4chtig, dass man sich ihm nicht verweigern k\u00f6nnte. Bei Weinstein war es wohl so: Wenn ich mich mit dem Mann einlasse, kann ich es schnell von Null auf 100 bringen. Das ist der Eros der Macht. Der Wunsch, Anteil an dieser Machtf\u00fclle zu haben, verf\u00fchrt. Beugt man sich diesen M\u00e4chtigen, macht man sich abh\u00e4ngig. ", "    ", "Auch. Es reicht jedenfalls nicht aus, nur \u00fcber den Herrn Weinstein zu reden. Klar m\u00fcssen wir \u00fcber Netzwerke von Abh\u00e4ngigkeiten reden, in denen wenige das Sagen haben und andere sanktionieren k\u00f6nnen. Aber wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, dass jeder sich wehren kann. Wenn erwachsene Menschen nicht die Kraft aufbringen, Nein zu sagen, dann sind sie immer wieder ausgeliefert. Wenn sie sie nicht anklagen oder sich Verb\u00fcndete suchen, werden solche Alphatiere immer durchkommen. Man kann lernen, Widerstand zu leisten.", "Zur Person: ", "    ", "Das ist schwierig, keine Frage. Aber als Erwachsener ist es nie zu sp\u00e4t, sich zu erheben. Etwas anderes ist es, wenn die Hilflosigkeit von Kindern ausgenutzt wird.", "    ", "Sie sollten ihr Kind darin best\u00e4rken, klar zu sagen, was es sich w\u00fcnscht und was nicht \u2013 ohne dass es f\u00fcrchten muss, abgestraft zu werden. Viele Erwachsene sehen aber nicht ein, mit ihrem Kind zu diskutieren, weil sie selbst nach der Methode \u201eIch dulde keinen Widerspruch\u201c erzogen wurden. Erwarten Eltern aber komplette Unterwerfung und setzen diese mit Liebesentzug, Beschimpfungen oder dem Erzeugen eines schlechten Gewissens durch, r\u00e4cht sich das. So lernen Kinder, dass es b\u00f6se und frech ist, Menschen zu hinterfragen. Sie laufen Gefahr, sich von dominanten oder vorwurfsvoll auftretenden Personen einnehmen zu lassen. ", "    ", "In die \u00d6ffentlichkeit zu gehen ist ein gro\u00dfer Schritt. Erstens behauptet niemand gerne von sich: \u201eIch bin Opfer geworden\u201c. Zweitens bef\u00fcrchten Menschen, die Opfer sexueller Bel\u00e4stigung geworden sind, dass ihnen nicht geglaubt wird und sie als Unruhestifter gebrandmarkt werden. Es erfordert sehr viel Mut, als einzelne Person einen solchen Vorwurf zu erheben. Wagen sich andere etablierte Kollegen oder sehr bekannte Menschen vor, ist das ein starkes Signal.", "    ", "Das ist ein Akt bewundernswerter Zivilcourage. Sie hat sich vor ihre jungen Kolleginnen gestellt und sie gewarnt.", "    ", "Das hat sie. Wie gesagt, es ist schwer, sich allein zu widersetzen. Deswegen sucht man sich am besten Verb\u00fcndete. In Deutschland gibt es Selbsthilfegruppen, Beratungszentren und Internetforen \u2013 das sind alles Anlaufstellen, an die man sich wenden kann, wenn man nicht an die \u00d6ffentlichkeit gehen will. Gibt es im Freundeskreis oder in der Familie eine Person, der man absolut vertraut, sollte man auch diese einweihen. Dennoch gilt jederzeit: Sexuelle Bel\u00e4stigung ist eine Straftat. Man kann und sollte sie anzeigen.", "    ", "Gerade so ein etablierter Mann darf nicht schweigen! Es ist auch Aufgabe der M\u00e4nner, den Mund aufzumachen. Gleiten die Gespr\u00e4chsthemen in die Kategorie \u201eschl\u00fcpfrig und frauenverachtend\u201c ab, darf man nicht schweigen oder sollte den Kollegen zur Rede stellen. Damit w\u00e4re schon viel gewonnen. Je alkoholgeschw\u00e4ngerter die Stimmung wird und je gr\u00f6\u00dfer die Runde, desto schwerer wird das nat\u00fcrlich. Niemand will Spielverderber sein. Muss man aber.", "    ", "Wer Angst vor dem Vorwurf hat, ein Weichei zu sein, ist eins! Das sagt sich so leicht, aber man kann dann ganz schnell auch selbst Ziel der Abwertung werden. Und man selbst w\u00fcrde sich dann auch w\u00fcnschen, dass ein anderer Mensch Position bezieht. Das braucht Zivilcourage.", "    ", "Grunds\u00e4tzlich sollte man den Wunsch nach Diskretion respektieren. Dennoch gilt es das Gef\u00fchl zu vermitteln, dass man es nicht akzeptieren kann. Deswegen sollte man nach ein paar Wochen nachhaken und klarmachen: Das Verhalten dieser Person dir gegen\u00fcber ist nicht akzeptabel. Ich unterst\u00fctze dich und stehe dir bei. ", "    ", "Ich nehme das den Leuten nicht ab. Nach allem, was wir jetzt wissen, war es ein offenes Geheimnis in Hollywood. Das ist einfach Opportunismus. \u00dcberhaupt einem Menschen einen gottgleichen Status zuzuschreiben, verleiht ihm Allmacht, die keinem Menschen zusteht. Weinstein ist nicht Gott. Er ist nicht unangreifbar. Menschen haben immer nur so viel Macht \u00fcber einen, wie man ihnen gibt.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Multimedia/Die-besten-Tweets-zu-Trumps-Twitter-Pause", "article_id": null, "section": "Multimedia", "article_headline": "Die besten Tweets zu Trumps Twitter-Pause", "date": "2017-11-03T12:39:49+01:00", "author": null, "article_text": [".  Durchaus mutig von dem Mitarbeiter \u2013 der \u00fcbrigens seinen letzten Arbeitstag f\u00fcr diesen kleinen Streich nutze \u2013 schlie\u00dflich ist     ", " ein wichtiges Mittel, um seine Meinung direkt zu \u00e4u\u00dfern. Umso interessanter sind da die diversen Reaktionen der Twitter-Nutzer auf die ungewollte Auszeit des Pr\u00e4sidenten.", "Viele zeigten sich erleichtert \u00fcber die Aktion, auch wenn sie nat\u00fcrlich keine echte Pause f\u00fcr den Twitteraccount des Pr\u00e4sidenten bedeutete. Die Nutzerin Samantha from Bombay schrieb begeistert \u201eNicht alle Helden tragen Umh\u00e4nge\u201c:", "        ", "Not all heroes wear capes. ", "Die Journalistin des NewYorker Jessica Winter zitierte die offizielle Stellungnahme des Kurznachrichtendienstes \u201eWir haben herausgefunden, dass ein Servicemitarbeiter von Twitter das an seinem letzten Tag gemacht hat\u201c mit dem folgenden Gif:", "        ", "\"We have learned that this was done by a Twitter customer support employee who did this on the employee\u2019s last day\" ", "Und der Moderator des Radiosenders 1Live Tobias Sch\u00e4fer schrieb lediglich:", "        ", "Daf\u00fcr gibts den Friedensnobelpreis! ", " ", " ", " ", "Nutzerin Shoushou fiel eine andere Referenz bez\u00fcglich der elf Minuten auf:", "        ", "Alle 11 Minuten sollte ein Single oder ein scheidender Twitter Mitarbeiter f\u00fcr jeweils 11 Minuten immer wieder Humor beweisen. ", "Aber nicht alle Tweets zum Ereignis sind eindeutige Freude. Nutzer Ronny Zasowk schrieb:", "        ", "Seltsames Demokratieverst\u00e4ndnis, sich zu freuen, dass ein Twitter-Mitarbeiter an seinem letzten Arbeitstag den Account von ", " lahmlegte.", "Und der Account General Munnahger nahm ein Gif aus dem Film Terminator 2, um \u201eDie R\u00fcckkehr von Trump zu Twitter\u201c zu illustrieren:", "        ", "Trump returning to twitter like ", "Der erste Tweet des Pr\u00e4sidenten, der sich nicht auf die Pause bezog, warf dem FBI dann auch gleich direkt mal vor, sich nicht ausreichend auf Hillary Clinton und ihre Demokraten zu konzentrieren. Aufw\u00e4rmen muss sich Trump nach den elf Minuten offensichtlich nicht erst wieder.", "        ", "Everybody is asking why the Justice Department (and FBI) isn't looking into all of the dishonesty going on with Crooked Hillary & the Dems..", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Reise/Ausfluege/Beruehmte-Filmmusiken-Konzert-mit-dem-Brandenburgischen-Staatsorchester", "article_id": null, "section": "Ausfluege", "article_headline": "Konzert mit dem Brandenburgischen Staatsorchester: Wir verlosen Tickets!", "date": "2017-10-25T14:50:00+02:00", "author": null, "article_text": ["Tam-tataa\u2026 tatatatatatam-tataa\u2026 Das Konzert beginnt nat\u00fcrlich mit der ber\u00fchmten 20th Century Fox Fanfare \u2013 womit sonst? Und dann kommen die Komponisten zu Wort, die den Klang Hollywoods besonders des 20. Jahrhunderts schufen: Alfred Newman, Elmer Bernstein, Richard Addinsell, John Barry \u2013 wer k\u00f6nnte je das James-Bond-Thema vergessen? Die G\u00e4nsehaut, die man dabei bekam? Oder den Soundtrack von Hitchcocks \u201eVertigo\u201c, die Fanfaren von \u201eStar Wars\u201c?", "Die Filme kennt nahezu jeder \u2013 allein von den unz\u00e4hligen James-Bond-Filmen soll weltweit etwa jede/r zweite mindestens einen gesehen haben. Aber wer wei\u00df schon die Namen der Komponisten, die die jeweiligen Soundtracks schrieben? Dabei ist es das reine Vergn\u00fcgen, diese Musik \u201enur\u201c zu h\u00f6ren: Die jeweiligen Film-Bilder dazu entstehen unweigerlich sofort im Kopf \u2013 wollen wir wetten?", "Dieses Vergn\u00fcgen bereitet das Brandenburgische Staatsorchester Frankfurt mit seinem Chefdirigenten GMD Howard Griffiths. Er ist als geb\u00fcrtiger Engl\u00e4nder nat\u00fcrlich bekennender Krimi-Fan\u2026", "\nSoRyang, Klavier", "Klaudyna Schulze-Broniewska,Violine", "\nAlfred Newman - 20th Century Fox Fanfare", "\nElmer Bernstein - \"The Magnificent Seven\"", "\nBernard Herrmann \"Vertigo\"-Suite", "\nWolfgang Amadeus Mozart Andante aus dem Klavierkonzert Nr. 21 C-Dur KV 467", "\nRichard Addinsell - Warsaw Concerto", "\nMalcolm Arnold - \"Hobson\u2019s Choice\"-Suite (abridged)", "\nJohn Williams - \"Schindler\u2019s List\"-Thema", "\nJohn Barry - \"James Bond\"-Thema", "\nKlaus Badelt - \"He\u2019s a Pirate\" aus \"Der Fluch der Karibik\"", "John Williams - \"Star Wars\"-Suite", "\n    ", "\n Freitag, 10. November 2017", "\n    ", "\n 20 Uhr", "    ", "\n Gewandhaus Leipzig", "    ", "    ", "\n", "\n", "\n", "\n", " ...", "Bitte einen Moment Geduld.", "Die Toolbox f\u00fcr ", " wird geladen ...", "\n    ", "\n ", "\nDecken Sie m\u00f6glichst schnell die passenden Bildpaare auf und f\u00fcllen sie anschlie\u00dfend das Teilnahmeformular aus. Sie k\u00f6nnen so oft spielen, wie Sie m\u00f6chten. ", "Es gelten unsere     ", " und die     ", ".", "    ", "\n Mittwoch, 8. November 2017 (10 Uhr)"]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Panorama/Ermittlungen-gegen-Weinstein-wegen-Vergewaltigung", "article_id": null, "section": "Panorama", "article_headline": "Ermittlungen gegen Weinstein wegen Vergewaltigung", "date": "2017-11-03T22:09:26+01:00", "author": null, "article_text": [".  Ermittler h\u00e4tten die Schauspielerin Paz de la Huerta befragt, die \u00f6ffentlich Weinstein beschuldigt hat, sie zwei Mal in ihrer Wohnung vergewaltigt zu haben. Ihre Aussagen seien glaubw\u00fcrdig und in Teilen best\u00e4tigt. Auf einer Pressekonferenz erkl\u00e4rte Boyce weiter, wenn Weinstein derzeit in New York w\u00e4re und die Vergewaltigungsvorw\u00fcrfe aus j\u00fcngster Zeit stammen w\u00fcrden, \u201ew\u00fcrden wir direkt hin und ihn verhaften. Kein Zweifel.\u201c\u00a0", "Weinstein sei aber in einem anderen US-Staat und die von der \u201eBoardwalk Empire\u201c-Schauspielerin genannten Vorkommnisse l\u00e4gen Jahre zur\u00fcck. Deshalb m\u00fcssten zun\u00e4chst Beweise gesammelt werden. ", "Auch die Polizei in Los Angeles geht Vorw\u00fcrfen mehrerer Frauen nach, sie seien von Weinstein sexuell bel\u00e4stigt und in einigen F\u00e4llen vergewaltigt worden. ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Leipzig/Boulevard/Promis-Porsche-Primaballerina-So-laeuft-der-Opernball-in-Leipzig-ab", "article_id": null, "section": "Boulevard", "article_headline": "Promis, Porsche, Primaballerina: So l\u00e4uft der Opernball in Leipzig ab", "date": "2017-11-03T10:19:41+01:00", "author": null, "article_text": [". \u00a0Ununterbrochen klingeln die Telefone bei der Opernball GmbH, aber wer jetzt kommt, ist zu sp\u00e4t dran \u2013 seit sieben Wochen sind die Tickets f\u00fcr den 23. Leipziger Opernball restlos ausverkauft. An diesem Sonnabend feiern 2000 G\u00e4ste am Augustusplatz bis in den fr\u00fchen Morgen ausgelassene \u201eMoskauer N\u00e4chte\u201c. Die LVZ beantwortet die wichtigsten Fragen rund um den Ball.", "Zugesagt haben aus der Sparte \u201eStars und Sternchen\u201c Schauspieler, Models, Moderatoren und Designer wie Wolke Hegenbarth, Rebecca Mir, Natascha Ochsenknecht, Alexandra Kamp, Mickey Hardt, Annabelle Mandeng, Laura Preiss, Melanie M\u00fcller, Darsteller aus \u201eIn aller Freundschaft\u201c und \u201eSoko Leipzig\u201c. Von RB Leipzig haben sich Trainer Ralph Hasenh\u00fcttl und Sportdirektor Ralf Rangnick angesagt, die St\u00fcrmerstar Timo Werner mitbringen. Aus der Sparte \u201eMusik\u201c kommen The Boss Hoss, aus Politik und Verwaltung Sachsens Wirtschaftsminister Martin Dulig, Justizminister Sebastian Gemkow und Leipzigs Oberb\u00fcrgermeister Burkhard Jung. Gemeinsam an einem Tisch in vorderster Reihe nehmen der Botschafter Russlands und die Botschafterin Tschechiens Platz, dazu die Generalkonsuln Russlands und der USA.", "Bis tief in die Nacht feierte die Prominenz beim Leipziger Opernball 2016. Stargast des Abends: Jimmy Somerville.", "Das Bolschoi-Theater entsendet seine Primaballerina Maria Allash und den Zweiten Meistert\u00e4nzer Alexander Volchkov, die ein Pas de deux tanzen. Sie fliegen am Freitag in Leipzig ein, ebenso wie Starkoch Vladimir Mukhin aus dem Moskauer Top-Restaurant \u201eWhite Rabbit\u201c. Mukhin hat zusammen mit Caterer Gerd Kastenmeier das Ball-Men\u00fc ausgearbeitet. Porsche Russland ist erstmals dabei und reist mit 24 Leuten an. Porsche Deutschland ist wie in den Vorjahren mit dem gesamten Vorstand da und besetzt f\u00fcnf Tische zu je zw\u00f6lf Pl\u00e4tzen.", "Am Sonnabend Vormittag. Die Oper erstrahlt am Balltag in Rot und verwandelt den Augustusplatz gewisserma\u00dfen in einen \u201eRoten Platz\u201c. Zwischen 17 und 19 Uhr k\u00f6nnen Schaulustige und Autogrammj\u00e4ger dabei sein, wenn Prominente, Ehreng\u00e4ste und Sponsoren vorfahren. Ball-Pr\u00e4sentator Porsche stellt f\u00fcr den VIP-Shuttle 45 Panamera und Cayenne zur Verf\u00fcgung.", "Schaulaufen f\u00fcr die Fotografen: Die Prominenz beim Leipziger Opernball 2016 im Blitzlichtgewitter auf dem Roten Teppich.", "RTL, Sat.1 und MDR haben sich angesagt, zahlreiche Fotoagenturen und auch Blogger sind akkreditiert. Um die 100 Medienvertreter berichten vom Ball und sorgen f\u00fcr Blitzlichtgewitter am Roten Teppich.", "F\u00fcr den Griff ins Gl\u00fcck stehen 8000 Lose \u00e0 zehn Euro zur Verf\u00fcgung, erstmals in zwei Farben \u2013 Rot und Blau. Um Mitternacht werden auf der B\u00fchne die vier Hauptpreise verlost: ein Miami-blauer Porsche Cayman im Wert von 73\u2009000 Euro. Am Donnerstag wurde der Bolide in Zentimeterarbeit in die Oper geschoben.", "Au\u00dferdem: ein extra angefertigtes Schmuckset der Manufaktur Ehinger Schwarz, eine Wochenend-Reise nach Moskau inklusive Flug, Hotel und Dinner sowie die Begleitung von RB Leipzig zum Champions-League-Spiel gegen den AS Monaco Ende November, inklusive Mitflug in der Chartermaschine und \u00dcbernachtung im gleichen Hotel. Die Tombola-Erl\u00f6se gehen an die Stiftung \u201eLeipzig hilft Kindern\u201c, die diesmal das \u201eFriesennest\u201c im Haus Leben finanziell unterst\u00fctzen will.", "Star-Act vor Mitternacht ist Billy Ocean, erfolgreichster Musiker Gro\u00dfbritanniens mit \u00fcber 30 Millionen verkauften Platten. Kim Fisher sowie Lenn Kudrjawizki vom Berlin Show Orchestra moderieren, Wladimir Kaminer steht im Konzertfoyer f\u00fcr seine \u201eRussendisco\u201c an den Reglern. Das Programm im Saal gestaltet die Oper mit Solisten und Chor, Ballett und Gewandhausorchester. Auch in den Foyers gibt es \u00fcberall Livemusik und Entertainment.", "Seit Mittwoch werden die Stuhlreihen ausgebaut, Tische, St\u00fchle und s\u00e4mtliches Opernball-Inventar angeliefert. Am Donnerstag gingt es weiter mit der Ausstattung der Lounges in den Foyers, dem Einbau der Bars, der Anlieferung von Geschirr, Gl\u00e4sern und Getr\u00e4nken. Parallel dazu wird die Technik auf der B\u00fchne eingebaut. Am Freitag proben Gewandhausorchester, Ballett, Opernk\u00fcnstler, Kim Fisher und Lenn Kudrjawizki. In Berlin probt das Show-Orchester mit Billy Ocean. Am Sonnabend werden Blumen und Gestecke geliefert, die Tische werden abgenommen und zum Schluss gibt es eine gro\u00dfe Durchlaufprobe. Ab 16.30 Uhr ist alles im Standby-Modus f\u00fcr den Einlass, der um 17 Uhr beginnt.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Kultur/News/Leipzig-will-dem-Bachfest-abwechselnd-Gewandhaus-und-Opern-Festspiele-zur-Seite-stellen", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Leipzig will dem Bachfest abwechselnd Gewandhaus- und Opern-Festspiele zur Seite stellen", "date": "2017-11-03T16:45:00+01:00", "author": null, "article_text": [".  Im Moment hei\u00dft es noch \u201eZukunftsvieion\u201c. Aber das Konzept, das Peter Gartisers M\u00fcnchner Beratungsfirma Metrum da f\u00fcr die Musikstadt Leipzig ausgearbeitet und gestern gemeinsam mit Kulturb\u00fcrgermeisterin Skadi Jennicke im Rathaus vorgestellt hat, hat gute Chancen, Realit\u00e4t zu werden: Bereits ab 2019 sollen, l\u00e4uft alles glatt, unter der von der LTM vermarkteten Dachmarke \u201eMusikstadt Leipzig\u201c j\u00e4hrlich zwei gro\u00dfe Musikfestivals m\u00f6glichst viele Musikfreunde aus aller Welt nach Leipzig locken: Ein \u201ekonzentriertes und optimiertes Bachfest\u201c \u2013 und im Wechsel einmal Gewandhausfestwochen und Opernfestspiele. Das Gewandhausfestival soll der Leipziger Romantik um und nach Mendelssohn gewidmet sein, und, davon abweichend, zweimal im Jahrzehnt einen ausgew\u00e4hlten Komponisten (f\u00fcr 2021 und 2025 sind Mahler und Schostakowitsch in fast trockenen T\u00fcchern) in den Fokus r\u00fccken. Die Opernfestwochen sollen sich dem Schaffen des in Leipzig geborenen Richard Wagner widmen, perspektivisch aber auch Richard Strauss. ", "Gartiser: \u201eMit dieser Struktur ist es realistisch, pro Jahr rund 75 000 bezahlte Festival-Besuche zu generieren. Das w\u00e4re deutschlandweit Spitze und l\u00e4ge deutlich vor Baden-Baden mit 65 000 oder Bayreuth mit 60\u2009000 pro Saison verkauften Karten. Damit w\u00fcrde Leipzig im internationalen Festival-Gesch\u00e4ft die Rolle spielen, die seiner musikalischen Tradition entspricht.\u201c Zumindest seien im Angesichts dieser Tradition auf Augenh\u00f6he mit Wien die rund 35\u2009000 Karten, die das Bachfest j\u00e4hrlich an etwa 6000 Besucher verkauft ebenso wenig zufriedenstellend wie die Drittmittelakquise von 13 Prozent. Gartiser: \u201eDas Potenzial der Musikstadt Leipzig ist \u00fcberdurchschnittlich, die touristische Dividende, die die Stadt daraus zieht, unterdurchschnittlich.\u201c", "Damit sind zun\u00e4chst einmal die Pl\u00e4ne vom Tisch, die 2016 eingestellten Mendelssohn-Festtage ins Bachfest zu integrieren. Gartiser: \u201eDas kann das Bachfest nicht leisten, ohne seinen besonderen Charakter zu verlieren, den es durch die authentischen Auff\u00fchrungsorte und seine spirituelle Kraft gewinnt. F\u00fcr uns war schnell klar, dass das Bachfest um jeden Preis eigenst\u00e4ndig erhalten bleiben muss.\u201c", "So wird es mit diesem vom 8. bis 17. Juni 2018 weitgehend bruchlos weitergehen. 2019 k\u00f6nnten sich dann die Gewandhaus-Festwochen dazugesellen, was Gewandhausdirektor Andreas Schulz \u201esehr sportlich, aber m\u00f6glich\u201c findet, w\u00e4hrend die Oper wegen ihres sehr langfristigen Planungs-Zyklus erst ab 2022 voll integrierbar w\u00e4re. Jennicke: \u201eEs ist klar, dass das Ganze eher ein \u00dcbergang werden wird als ein harter Schnitt.\u201c", "Doch auch zu diesem \u00dcbergang ist der Weg noch weit. Denn nun muss die Zukunftsvision, die Gartiser seit Februar gemeinsam mit den Beteiligten von Bach-Archiv, Gewandhaus, Oper, Mendelssohn-Haus und LTM erarbeitet hat, erstmal durchs kommunalpolitische R\u00e4derwerk. Immerhin hat der Kulturausschuss die Pl\u00e4ne bereits gesegnet.", "Allerdings hat Gartiser, \u201eum die Klarheit des strategischen Bildes nicht durch die Diskussion \u00fcber die Mittelverteilung zu tr\u00fcben\u201c, diesen Aspekt bei seiner Vision au\u00dfen vor gelassen. Das klingt ein wenig nach jamaikanischer Verhandlungsstrategie, nach der man das, was die gr\u00f6\u00dften Probleme bereitet, als erstes ausklammert. Aber der Management-Berater f\u00fcgt hinzu: \u201eWir hatten keinen Auftrag von der Stadt, eine kostenneutrale Zukunftsvision zu entwickeln. Es kann durchaus sein, dass sich unser Konzept mit den bestehenden Ressourcen verwirklichen l\u00e4sst. Es kann aber auch sein, dass man noch einen Schnaps drauftun muss. Aber das sollte man erst entscheiden, wenn die Feinplanung weiter fortgeschritten ist.\u201c Klar jedenfalls ist: 47\u2009000 Euro bekam er von Bachfest, Gewand- und Mendelssohn-Haus f\u00fcr den Analyse-Teil seiner Studie, noch einmal 13\u2009500 Euro vom Dezernat Kultur f\u00fcr die vision\u00e4ren Phase. ", "Sein Konzept wirkt nun so schl\u00fcssig, dass diese 60\u2009500 Euro gut angelegt sein k\u00f6nnten. Schon, weil alle Beteiligten endlich anpacken, wor\u00fcber in Leipzig seit knapp 20 Jahren immer wieder nur geredet wurde. Dies innerhalb weniger Monate hinbekommen, Befindlichkeits-Verkrustungen aufgebrochen, eine ergebnisoffene und konstruktive Debatte herbeigef\u00fchrt zu haben, ist das bisher wohl gr\u00f6\u00dfte Verdienst von Leipzigs Kulturb\u00fcrgermeisterin Skadi Jennicke. ", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/Wirtschaft/Halloren-Tochter-Steenland-geht-an-Grosskunden-aus-Bangkok", "article_id": null, "section": "Wirtschaft", "article_headline": "Halloren-Tochter Steenland geht an Gro\u00dfkunden aus Bangkok", "date": "2017-11-02T13:40:24+01:00", "author": null, "article_text": [".  Nach dem Verkauft der T\u00f6chter in Delitzsch und Belgien schlie\u00dft Halloren auch den R\u00fcckzug aus Holland ab. Neuer Hausherr beim Schokom\u00fcnzen-Hersteller Steenland in Gouda ist die Sino-Pacific Trading Company aus Thailand. Das gab die bisherige Halloren-Tochter jetzt auf Ihrer Internetseite bekannt. ", "Bekannt geworden war der Ausstieg von Halloren bereits Ende September. Auf der Hauptversammlung in Halle hatte Vorstandschef \u00fcberraschend erkl\u00e4rt, die drei T\u00f6chter in Delitzsch, Belgien und Holland verkauft zu haben. Die Delitzscher Schokoladenfabrik und Bouchard aus Belgien gingen dabei f\u00fcr jeweils 10 Millionen Euro an eine Beteiligungsgesellschaft des eigene Gro\u00dfaktion\u00e4rs Darren Ehlert. Beide sollen weiter f\u00fcr Halloren produzieren. ", "Deutlich mehr erzielte Halloren f\u00fcr Steenland: 17 Millionen Euro. Und anders als die anderen beiden T\u00f6chter verl\u00e4sst der Betrieb die Halloren-Gruppe. Bei der Frage, an wen er weitergeben wird, hielten sich die Hallenser dann aber bedeckt. Es war nur von einem \u201eKunden aus Asien\u201c die Rede.", "Jetzt ist klar: Dabei handelt es sich um die Sino-Pacific Trading Company aus Bangkok, kurz Sino genannt. Abgeschlossen wurde der Verkauf bereits am 18. August, hei\u00dft es bei der Beratungsfirma Weerawong, Chinnavat & Partners, die das Gesch\u00e4ft auf Seiten der Thail\u00e4nder betreut hat.", "Sino wurde 1970 als Familienunternehmen gegr\u00fcndet und importiert vor allem Lebensmittel, Getr\u00e4nke und S\u00fc\u00dfwaren \u2013 darunter schon seit 30 Jahren auch Produkte von Steenland. Inzwischen sei Sino einer der gr\u00f6\u00dften Abnehmer f\u00fcr Steenland, hie\u00df es in Gouda. ", "Der Hersteller mit 80 Mitarbeitern war Ende 2011 von Halloren \u00fcbernommen worden. Die Holl\u00e4nder haben sich auf Schokom\u00fcnzen, -figuren und -riegel spezialisiert, darunter lange auch Disney-Figuren die in Lizenz hergestellt werden. Diese Lizenz ist aber in diesem Jahr ausgelaufen, Halloren hatte daher bereits vor Umsatzr\u00fcckg\u00e4ngen bei der Tochter gewarnt. Wichtigste Absatzm\u00e4rkte sind Gro\u00dfbritannien und die USA.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Nachrichten/Politik/Ex-Praesidenten-gehen-hart-mit-Trump-ins-Gericht", "article_id": null, "section": "Politik", "article_headline": "Ex-Pr\u00e4sidenten gehen hart mit Trump ins Gericht", "date": "2017-11-04T17:28:30+01:00", "author": null, "article_text": [".  Der fr\u00fchere US-Pr\u00e4sident George H. W. Bush (1989 bis 1993)\u00a0findet, dass der jetzige Amtsinhaber ein \u201eAngeber\u201c ist, nur darauf bedacht, sein eigenes Ego zu f\u00fcttern. Sein Sohn, Expr\u00e4sident George W. Bush (2001 bis 2009), meint, dass \u201edieser Kerl nicht wei\u00df, was es bedeutet, Pr\u00e4sident zu sein.\u201c Und beide Bushs bef\u00fcrchten, dass Trump die republikanische Partei \u201ezersprengt\u201c habe. ", "Das haben der Senior und der Junior dem Autoren und Historiker Mark Updegrove gesagt, der ein Buch \u00fcber die Beiden geschrieben hat. \u201eThe Last Republicans\u201c (\u00fcbersetzt Die Letzten Republikaner) soll am 14. November auf den Markt kommen. Updegrove gab vorab Einblicke in seine Interviews, \u00fcber die am Samstag der Sender CNN und die \u201eNew York Times\u201c berichteten.", "Keiner der beiden Bushs hat demnach bei der Wahl f\u00fcr Trump gestimmt: Der Vater entschied sich f\u00fcr die Demokratin Hillary Clinton und der Sohn f\u00fcr \u201ekeinen der Genannten\u201c. Bush Junior wirft Trump vor, \u00f6ffentlichen Zorn anzufachen, aber das harscheste Urteil kommt von seinem Vater. ", "\u201eIch mag ihn nicht\u201c, sagte er dem Autoren nach dessen Angaben im Mai 2016. \u201eIch wei\u00df nicht viel \u00fcber ihn, aber ich wei\u00df, er ist ein Angeber.\u201c Daher sei er selber nicht zu begeistert, wenn er sich Trump als F\u00fchrer des Landes vorstelle. Nicht der Dienst an der \u00d6ffentlichkeit motiviere Trump, sondern er sei anscheinend von einem \u201egewissen Ego\u201c angetrieben.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Region/Wurzen/Dieb-fluechtet-aus-Bennewitzer-Supermarkt-und-faehrt-beinahe-Frau-um", "article_id": null, "section": "Wurzen", "article_headline": "Dieb fl\u00fcchtet aus Bennewitzer Supermarkt und f\u00e4hrt beinahe Frau um", "date": "2017-11-03T17:11:48+01:00", "author": null, "article_text": [".  Waren im Wert von 200 Euro wollte ein unbekannter Mann am Donnerstag aus einem Supermarkt in Bennewitz stehlen. Wie die Polizei am Freitag mitteilte, habe der vermeintliche Kunde mit seinem Einkaufswagen den Kassenbereich passiert ohne zu bezahlen. Als eine Ladenmitarbeiterin ihn darauf ansprach, schob er den Einkaufswagen zur Seite, verschwand aus dem Einkaufsmarkt und stieg in seinen Pkw. ", "Die Mitarbeiterin hatte den Mann verfolgt und stellte sich vor das Auto. Doch der Fahrer gab Gas. Nur mit einem Satz zur Seite konnte sich die Frau retten. Das Personal informierte die Polizei. Die Beamten ermitteln jetzt wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/News/Mehr-Willkommenskitas-fuer-Fluechtlingskinder-in-Sachsen", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Mehr Willkommenskitas f\u00fcr Fl\u00fcchtlingskinder in Sachsen", "date": "2017-11-04T12:29:10+01:00", "author": null, "article_text": [". \u00a0In Sachsen soll die Zahl der Willkommenskitas verzehnfacht werden. Dort werden Fl\u00fcchtlingskinder von speziell geschulten P\u00e4dagogen betreut. Die Unterst\u00fctzungsangebote w\u00fcrden ab 2018 auf 100 s\u00e4chsische Kitas ausgedehnt, teilte die Deutsche Kinder- und Jugendstiftung am Samstag in Dresden zum Abschluss der Modellphase des Projektes mit. Bislang gibt es zehn solcher Kitas.", "Drei Jahre lang sind etwa 130 P\u00e4dagogen der zehn Kitas, in denen unter anderem auch etwa 200 Fl\u00fcchtlingskinder betreut wurden, von Experten beraten worden. \u201eGefl\u00fcchtete Kinder brauchen einen Ort, an dem sie sich willkommen und sicher f\u00fchlen, wo sie Freunde finden, spielen und einfach Kind sein d\u00fcrfen\u201c, sagte die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Kinder- und Jugendstiftung, Heike Kahl.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Region/Altenburg/Safran-Workshop-in-der-Senfonie-Altenburg", "article_id": null, "section": "Altenburg", "article_headline": "Safran-Workshop in der Senfonie Altenburg", "date": "2017-11-04T16:00:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.lvz.de//Mitteldeutschland/News/Merkel-sichert-Ost-Bundeslaendern-spezifische-Foerderung-zu", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Merkel sichert Ost-Bundesl\u00e4ndern \u201espezifische F\u00f6rderung\u201c zu", "date": "2017-11-04T12:23:52+01:00", "author": null, "article_text": [". \u00a0Schon vor der Bildung einer neuen Koalition hat Kanzlerin Angela Merkel (CDU) den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern ihre besondere Unterst\u00fctzung zugesichert. Es gebe nach wie vor systematische Unterschiede zwischen den neuen und den alten Bundesl\u00e4ndern, sagte Merkel in ihrer am Samstag ver\u00f6ffentlichten w\u00f6chentlichen Videobotschaft. Deshalb werde es k\u00fcnftig \u201enach wie vor eine spezifische F\u00f6rderung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder geben\u201c.", "Ungeachtet der neuen Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen ab 2020 m\u00fcsse man die \u201eBesonderheiten\u201c der Ost-L\u00e4nder weiter im Auge haben - etwa in puncto Steuereinnahmen oder Arbeitslosigkeit. \u201eDeshalb reden wir gerade jetzt, in diesen Tagen, wo es auch um die Bildung einer neuen Bundesregierung geht, dar\u00fcber, dass wir gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in allen Teilen brauchen. Und das betrifft vor allen Dingen auch Teile der neuen Bundesl\u00e4nder.\u201c", "\nCDU, CSU, FDP und Gr\u00fcne hatten sich in ihren Sondierungen zuletzt grunds\u00e4tzlich auf mehrere Ma\u00dfnahmen verst\u00e4ndigt, um gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse herstellen zu k\u00f6nnen. Gew\u00e4hrleistet sein m\u00fcssten etwa eine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Mobilfunk, Breitband-Netzverbindungen, Bildung und Gesundheit, hie\u00df es.", "                            ", "\n    \n", "Zudem m\u00fcsse mit Blick auf die Neuaufstellung des EU-Haushaltes ohne Gro\u00dfbritannien sichergestellt werden, dass die strukturschwachen Regionen Deutschlands \u201enicht urpl\u00f6tzlich v\u00f6llig von allen EU-F\u00f6rderungen abgeschnitten werden\u201c, sagte Merkel.", "Der L\u00e4nderfinanzausgleich in seiner jetzigen Form wird demn\u00e4chst abgeschafft. Ab 2020 bekommen die Bundesl\u00e4nder mehr Geld vom Bund, m\u00fcssen sich aber daf\u00fcr mehr Eingriffe in ihre Zust\u00e4ndigkeiten gefallen lassen. Das Institut der deutschen Wirtschaft (IW) kritisierte zuletzt, der neue Finanzausgleich werde die Kluft zwischen \u201ereichen\u201c und \u201earmen\u201c L\u00e4ndern vergr\u00f6\u00dfern.", "    "]},
{"url": "http://www.lvz.de//Kultur/News/Wieder-Erdbeben-im-Waldstrassenviertel-Bei-Kraftklub-Konzert-wackeln-erneut-die-Waende", "article_id": null, "section": "News", "article_headline": "Wieder Erdbeben im Waldstra\u00dfenviertel: Bei Kraftklub-Konzert wackeln erneut die W\u00e4nde", "date": "2017-11-03T22:29:00+01:00", "author": null, "article_text": [". Zweieinhalb Jahre ist es her, dass beim letzten     ", " in der Arena der Boden im angrenzenden Waldstra\u00dfenviertel bebte. Keine einmalige Sache, wie die Indie-Rocker aus Chemnitz bei ihrer R\u00fcckkehr unter Beweis gestellt haben. Am Freitagabend wackelten bei Anwohnern erneut die W\u00e4nde. \"30 bis 50 Menschen haben sich schon bei uns gemeldet\", sagte Volker Clau\u00df von der Leitstelle der Feuerwehr gegen 23 Uhr zu LVZ.de. Die Anrufer h\u00e4tten \u00fcber Schwingungen an den W\u00e4nden ihrer Wohnungen und wackelnde Gegenst\u00e4nde geklagt. Clau\u00df: \"Wir k\u00f6nnen da nichts machen, haben den Leuten aber sachlich erkl\u00e4rt, dass heute wieder Kraftklub in der Arena spielen. Die meisten haben das auch so akzeptiert.\" Zur Erkl\u00e4rung sagte Clau\u00df, dass der Boden unter dem Waldstra\u00dfenviertel auf losem Untergrund stehe. Die Bodenplatte \u00fcbertr\u00e4gt die Schwingungen ins Grundwasser. Dar\u00fcber werden sie dann weiter bis zu den angrenzenden H\u00e4user \u00fcbertragen.", "Die Indie-Rocker von Kraftklub sind nach \u00fcber zweieinhalb Jahren zur\u00fcck in der Arena Leipzig. Fotos: Andr\u00e9 Kempner", "Eine Anwohnerin hat LVZ.de gesagt, dass sie und ihre Nachbarn sehr besorgt gewesen seien, weil \"seit \u00fcber einer Stunde die W\u00e4nde vibrieren.\" Nach dem letzten Kraftklub-Konzert in der Arena hatte es in Leipzig Diskussionen um ein H\u00fcpfverbot gegeben. Die Band und ihre Fans lie\u00dfen sich davon jedoch auch diesmal nicht bremsen.", "Im Gegenteil, S\u00e4nger Felix Brummer erinnerte w\u00e4hrend der \u00fcber zweist\u00fcndigen Show immer wieder an das Beben beim letzten Arena-Konzert und forderte sein Publikum bei Songs wie \"Ich will nicht nach Berlin\" auf, das Ganze noch mal zu versuchen. F\u00fcr die Band gibt es aber auch noch einen richtigen Grund zu feiern. Der Auftritt in Leipzig war f\u00fcr Kraftklub mit 12.000 Fans, also 4000 mehr als im M\u00e4rz 2015, das gr\u00f6\u00dfte Solo-Konzert ihrer Geschichte.", "Die Chemnitzer freuten sich sp\u00e4ter bei Twitter \u00fcber ihren Coup. \"HAHAHAHAHAHAHAHAHA! Kann man sich nicht ausdenken...\", posteten die Chemnitzer.", "        ", "HAHAHAHAHAHAHAHAHA! ", "Kann man sich nicht ausdenken... ", "F\u00fcr die meist weiblichen Zuschauer wurde es aber vor allem wegen der Musik auf der B\u00fchne zu einen unvergesslichen Konzert.\u00a0 \"Hallo Nacht\u201c ruft Felix Brummer gegen 21 Uhr in dieselbe. Mit dem gleichnamigen Song vom neuen Album \u201eKeine Nacht f\u00fcr Niemand\u201c haben Kraftklub den Abend er\u00f6ffnet. \u00dcber zwei Stunden lang begeisterte die Chemnitzer Band mit Songs zum Mitgr\u00f6len und Tanzen zwischen Party (\u201eChemie Chemie Ya\u201c) \u2013 und deutlicher politischer Haltung: Es ist bei weitem nicht die einzige unmissverst\u00e4ndliche Ansage gegen Rechts, dass zum Programm auch der \u00c4rzte-Song \u201eSchrei nach Liebe\u201c zusammen mit der Vorband Von Wegen Lisbeth geh\u00f6rt. Viele Titel der j\u00fcngsten Platte wechseln sich mit Songs der beiden Vorg\u00e4nger-Alben ab, dazwischen gibt\u2019s ein Medley.", "Ja, sie sind Kommerz, wie sie selbst in \u201eEure M\u00e4dchen\u201c gestehen \u2013 sehr besonders ist diese Band trotzdem. Im letzten Abschnitt kommen Brummer & Co. per mobiler B\u00fchne den Fans rund um die Saalmitte n\u00e4her, feuern zum gro\u00dfen Jubel \u201eDrei Sch\u00fcsse in die Luft\u201c, spielen \u201eIch will nicht nach Berlin\u201c und \u201eRandale\u201c. Es folgt endlos gleichm\u00e4\u00dfiges H\u00fcpfen in der Arena.", "    "]}
]