[
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/sport/fc-augsburg/Ex-FCA-Spieler-Tobias-Werner-ist-wieder-Vater-geworden-id43127881.html", "article_id": "id43127881", "section": "sport", "article_headline": "Ex-FCA-Spieler Tobias Werner ist wieder Vater geworden", "date": "Mittwoch, 1. November 2017", "author": null, "article_text": ["In den Herzen der FCA-Fans wird ", " wohl immer einen festen Platz haben: Acht Jahre spielte der heute 32-J\u00e4hrige f\u00fcr Augsburg, feierte mit dem Klub den Aufstieg in die Bundesliga und den Einzug in die Europa League. Mittlerweile spielt der Angreifer f\u00fcr den 1. FC N\u00fcrnberg.", "Seine Familie lebt aber weiterhin in ", " - und hat jetzt Zuwachs bekommen. Denn wie sein aktueller Verein mitteilte, ist das dritte Kind von Werner und seiner Frau Chris gesund in Augsburg auf die Welt gekommen.", "Der Klub, bei dem der 32-J\u00e4hrige auf Leihbasis spielt, schrieb \u00fcber Twitter: \"Sch\u00f6ne Nachrichten aus Augsburg: Tobi Werner ist wieder Vater geworden. Gl\u00fcckwunsch, wir freuen uns mit der ganzen Familie Werner! #fcn\".", "Die Familie Werner bekam nun nach zwei T\u00f6chtern m\u00e4nnlichen Nachwuchs: Chris, mit der Werner seit 2015 verheiratet ist, brachte einen gesunden Jungen zur Welt. Dass ein gesundes Kind alles andere als selbstverst\u00e4ndlich ist, musste die junge Familie vor einem Jahr auf tragische Weise erfahren.", "Anfang August des vergangenen Jahres erlitten die Werners einen ", ". Unmittelbar nach seinem Wechsel zum VfB Stuttgart war der Sohn des Fu\u00dfball-Profis tot zur Welt gekommen. Der Verein teilte dies damals auf seiner Homepage mit, um etwaigen Spekulationen vorzubeugen. Werner spricht r\u00fcckblickend von den \"dunkelsten Wochen\" seines Lebens. ", ".", "Aus sportlicher Sicht scheint Werner nach einem durchwachsenen Jahr beim VfB Stuttgart nun in ", " sein Gl\u00fcck wieder gefunden zu haben. Bei den Franken, die derzeit auf Rang drei und damit auf dem Relegationsrang der zweiten Liga stehen, kommt er regelm\u00e4\u00dfig zum Einsatz, wenn auch zuletzt nur \u00fcber Einwechslungen. ", "\u00a0", "Der FC Augsburg geht aus einer Fusion zwischen dem", " im Jahr 1969 hervor. Anfangs spielte der FCA in der Bayernliga. 1973 stieg der FCA in die zweitklassige Regionalliga auf.", "\u00a0", "Es folgten die \"goldenen Jahre\" des FC Augsburg. Mit dem ehemaligen Weltstar ", " etablierte man sich in der Regionalliga und spielte kurzzeitig um den Aufstieg in die Erste Bundesliga mit. 1979 stieg man allerdings wieder in die Bayernliga ab. Bis 1983 folgten Ab- und Aufstiege, ehe man \u00fcber Jahrzehnte hinweg in der Bayern Liga (sp\u00e4ter Regionalliga) verschwand.", "\u00a0", "Erst nach dem Einstieg des einstigen Unternehmers ", " im Jahr 2000 ging es beim FC Augsburg wieder bergauf. 2006 stieg die Mannschaft in die Bundesliga auf, ", ". In der Bundesligasaison 2014/15 erreichten die Augsburger sensationell den f\u00fcnften Platz und qualifizierten sich so erstmals f\u00fcr die", ".", "\u00a0", "Vorstandsvorsitzender des FC Augsburg ist Klaus Hoffmann. Die Mannschaft wird trainiert von ", ". Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sind", ". Der FCA tr\u00e4gt seine Heimspiele in der\u00a0 30.660 Personen fassenden", " aus."]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/region/", "article_id": "allgemeine", "section": "region", "article_headline": null, "date": "Mittwoch, 1. November 2017", "author": "Von\u00a0Jana Tallevi", "article_text": []},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/wertingen/Spaziergaenger-entdecken-toten-Autofahrer-in-Wald-id43127671.html", "article_id": "id43127671", "section": "wertingen", "article_headline": "Spazierg\u00e4nger entdecken toten Autofahrer in Wald", "date": "Mittwoch, 1. November 2017", "author": null, "article_text": ["Spazierg\u00e4nger haben am vergangenen Sonntagnachmittag in einem Waldst\u00fcck bei Oberth\u00fcrheim (Ortsteil von Buttenwiesen) einen verungl\u00fcckten Autofahrer entdeckt. Die alarmierten Feuerwehren von Th\u00fcrheim, Buttenwiesen und Wertingen konnten den 23-j\u00e4hrigen Autofahrer nur noch tot bergen.", "Das Ungl\u00fcck ereignete sich an der Ortsverbindungsstra\u00dfe von Blindheim nach Oberth\u00fcrheim. Wie die Polizei mitteilt, war der junge Mann in der N\u00e4he von Oberth\u00fcrheim an einer Abzweigung geradeaus in den angrenzenden Wald geraten und dort mit mehreren B\u00e4umen kollidiert. ", "Der 23-J\u00e4hrige erlitt dabei laut Polizeiangaben t\u00f6dliche Verletzungen. Er stammt aus dem n\u00f6rdlichen Landkreis ", ".", "Die weiteren Ermittlungen hat die Kriminalpolizei Dillingen \u00fcbernommen. Wie lange der Mann bereits mit seinem Auto in dem Geb\u00fcsch gestanden hatte, als die Spazierg\u00e4nger ihn entdeckten, dar\u00fcber konnte die Kripo am Mittwoch keine Auskunft geben. Auch Details zur Unfall- und Todesursache sind noch unklar. "]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/panorama/Kevin-Spacey-und-sein-Kartenhaus-id43130021.html", "article_id": "id43130021", "section": "panorama", "article_headline": "Kevin Spacey und sein Kartenhaus", "date": "Mittwoch, 1. November 2017", "author": null, "article_text": ["Was dieser Mann aus New Jersey nicht alles kann: Schauspielerei, Regie, Musik, B\u00fchne, Film, Serie. Zwei Oscars hat Kevin Spacey, 58, gewonnen: einmal f\u00fcr seine Rolle als genial hinterh\u00e4ltiger Krimineller in \u201eDie \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen\u201c, seinen zweiten f\u00fcr seine Darstellung eines durchgeknallten Familienvaters in \u201eAmerican Beauty\u201c. Golden Globe und Emmy gab es dann zuletzt f\u00fcr ihn als US-Pr\u00e4sident Frank Underwood in der Netflix-Serie \u201eHouse of Cards\u201c. Da l\u00e4chelt sich Kevin Spacey derartig cool und sardonisch durch seine Pr\u00e4sidentschaft, dass sich neben ihm der amtierende Pr\u00e4sident einmal mehr wie ein Laiendarsteller im Amt ausnimmt. Nicht zu vergessen: Bis August 2015 leitete er zw\u00f6lf Jahre lang das Londoner Old Vic The-atre. Ein Mann auf dem H\u00f6hepunkt seines Ruhms!", "Zumindest bis zum Anfang dieser Woche. Da erkl\u00e4rte der Schauspieler Anthony Rapp in einem Interview, er sei vor 31 Jahren als damals 14-J\u00e4hriger von Spacey sexuell bel\u00e4stigt worden. Kevin Spacey reagierte prompt, erkl\u00e4rte auf ", ", er k\u00f6nne sich \u201eehrlich nicht erinnern\u201c, wenn es denn aber so w\u00e4re, m\u00fcsse er sich f\u00fcr dieses betrunkene Verhalten entschuldigen. So weit, so angemessen. Wenn Spacey nicht einen zweiten Absatz h\u00e4tte folgen lassen, ", ". Diese Geschichte habe ihn dazu \u201eermutigt\u201c. ", "Und seitdem wei\u00df man daher auch dies: Das also kann der Mann nicht! Angemessen Abbitte zu leisten. \u201eKevin Spaceys sexueller Angriff auf einen Minderj\u00e4hrigen hat nichts mit Homosexualit\u00e4t zu tun\u201c, emp\u00f6rte sich unter anderem die Schauspielerin Aimee Carrero auf Twitter und der demokratische Jungpolitiker Jordan Thompson erkl\u00e4rte: \u201eEs f\u00fchlt sich ein bisschen eklig an, dass du eine Geschichte, die sich um das/die Opfer drehen sollte, zu einer Geschichte \u00fcber dich selbst machst.\u201c", "Geschichten um sich hatte Spacey bislang vermieden, sein Privatleben souver\u00e4n von der \u00d6ffentlichkeit abgeschirmt. Weshalb auch manch schr\u00e4ge Geschichte kursierte. Zum Beispiel, dass Spacey, der auf der Highschool seinen Nachnamen Fowler zu Ehren des Schauspielers Spencer Tracey ge\u00e4ndert habe, indem er dessen beide Namen zu einem verschmelzen lie\u00df. Stimmt nicht, er nahm nur den Geburtsnamen seiner Mutter an.", "Nun erz\u00e4hlen andere Geschichten. Darunter auch sein \u00e4lterer Bruder Randall: Ihr Vater sei Nazi, Judenhasser und ein Sadist gewesen, der seinen \u00e4lteren Sohn sexuell missbraucht habe. Und in Folge des ersten Vorwurfs \u00e4u\u00dfern sich weitere M\u00e4nner, Schauspieler, ein Barkeeper, ein Dokumentarfilmer, und berichten von \u00dcbergriffen. Kevin Spacey, seit dieser Woche ein Mann auf dem Tiefpunkt seines Lebens. \u201eEin gro\u00dfer Mann hat einmal gesagt: Eigentlich dreht sich alles nur um Sex. Au\u00dfer Sex. Sex dreht sich um Macht.\u201c Ein Zitat, aber nicht von Kevin Spacey. Sondern von Frank Underwood.", "  "]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/politik/Donald-Trump-hat-eine-zu-einfache-Antwort-id43129886.html", "article_id": "id43129886", "section": "politik", "article_headline": "Donald Trump hat eine (zu) einfache Antwort", "date": "Mittwoch, 1. November 2017", "author": null, "article_text": ["Der ", " l\u00e4sst die schaurigsten Erinnerungen der Amerikaner neu erwachen. Der Terror ist an jenen Ort zur\u00fcckgekehrt, wo islamistische Attent\u00e4ter am 11. September 2001 rund 3000 Menschen t\u00f6teten. Und wieder fragen sich viele, wie es sein kann, dass der M\u00f6rder mitten unter ihnen leben konnte.", " mag schnelle und einfache Antworten auf solche Fragen. Er glaubt, mit einem Einwanderungsstopp f\u00fcr L\u00e4nder, in denen vorwiegend Muslime leben, sei die Gefahr gebannt. Der Fall des Usbeken, der in New York zum M\u00f6rder wurde, passt geradezu perfekt in Trumps Weltbild. ", "Dass Usbekistan gar nicht auf der Liste jener L\u00e4nder steht, die er mit einem Einreisebann belegen will? Egal. Seine Botschaft ist klar: Schotten dicht, alles gut. In Wahrheit radikalisieren sich immer wieder auch Menschen, deren Wurzeln im Westen liegen. Und trotzdem trifft der Vereinfacher im Wei\u00dfen Haus mit seiner recht simplen Forderung, man d\u00fcrfe sich potenzielle Terroristen nicht freiwillig ins eigene Land holen, leider den Nerv vieler Menschen \u2013 auch in Deutschland. ", " "]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/guenzburg/250-000-Euro-Schaden-Lagerhalle-und-Werkstatt-geraet-in-Brand-id43129716.html", "article_id": "id43129716", "section": "guenzburg", "article_headline": "250.000 Euro Schaden: Lagerhalle und Werkstatt ger\u00e4t in Brand", "date": "Mittwoch, 1. November 2017", "author": "Von\u00a0Till Hofmann und Mario Obeser", "article_text": ["Ein Feiertag zum Ausspannen war Allerheiligen nicht f\u00fcr die Wehren in G\u00fcnzburg und Ichenhausen. Der Brand einer Lagerhalle und Rauchentwicklung in einer Wohnanlage hielten die Einsatzkr\u00e4fte auf Trab. ", "Am Mittwoch gegen 14.46 Uhr wurde der Brand eines Dachstuhles einer Lagerhalle und privaten Autowerkstatt im Albert-Benz-Weg in ", " mitgeteilt. Zu retten war da nicht mehr viel. Die eintreffenden Feuerwehrleute sahen, dass die Halle komplett brannte. Sie forderten weitere Kr\u00e4fte nach.", "Flammen schlugen meterweit aus dem Geb\u00e4ude. Ein Mann, der zum Zeitpunkt des Brandausbruchs in der Halle war, zog sich im Gesichtsbereich und an den H\u00e4nden leichte Verbrennungen zu. Der 31-J\u00e4hrige wurde vom Rettungsdienst erstversorgt und wegen einer Rauchgasvergiftung in ein Krankenhaus gebracht. Vorsorglich wurden Bewohner benachbarter H\u00e4user zum Verlassen der Wohnungen aufgefordert. Der Brand f\u00fchrt zu einer weithin sichtbaren Rauchs\u00e4ule. Durch das Feuer erhitzte Gasflaschen explodierten und flogen durch die Luft. Es wurden die Feuerwehren aus G\u00fcnzburg, Denzingen, Deffingen und Reisensburg alarmiert. Der Rettungsdienst war mit mehreren Fahrzeugen am Einsatzort.", "In der Halle wurden nach ersten Informationen neben einigen Ger\u00e4tschaften auch mehrere Oldtimer zerst\u00f6rt. Die ", " best\u00e4tigte sp\u00e4ter, das sieben Pkw und zwei Motorr\u00e4der verbrannten. Vor der Halle wurde ein weiteres Auto besch\u00e4digt. Der Sachschaden wird auf ungef\u00e4hr 250.000 Euro gesch\u00e4tzt. Das Feuer in G\u00fcnzburg war gegen 16.10 Uhr gel\u00f6scht. Die Brandursache ist noch unbekannt. Der Kriminaldauerdienst hat erste Brandermittlungen \u00fcbernommen. ", "Bereits am Sonntagmorgen musste ein L\u00f6schzug der Ichenhauser Wehr mit 25 Mann ausr\u00fccken. Die Feuerwehr war um 6.21 Uhr wegen eines Zimmerbrandes in der Wilhelm-Busch-Stra\u00dfe alarmiert worden. Die Einsatzkr\u00e4fte stellten eine starke Rauchentwicklung fest. Ort des Ungl\u00fccks war eine Wohnung im ersten Stock einer Wohnanlage mit mehreren Parteien. Die beiden M\u00e4nner hatten sich im Backofen in der K\u00fcche eine Pizza zubereiten wollen. Offenbar waren sie aber so m\u00fcde, dass sie im Wohnzimmer auf der Couch einschliefen. Nur weil zwei der installierten Rauchmelder in der Wohnung anschlugen, konnte offenbar Schlimmeres verhindert werden. \u201eDaran kann man erkennen, wie lebenswichtig solche Ger\u00e4te sind\u201c, wies der erste Kommandant Ralf Berchtold auf die Bedeutung der Ger\u00e4te hin. Die Rauchmelder schrillten noch, als die Feuerwehr bereits vor Ort war.", "Durch den lauten Ton wurden zum Teil auch andere Bewohner des Mehrparteienhauses aus dem Schlaf gerissen. Insgesamt evakuierten die Atemschutztrupps der Ichenhauser Feuerwehr zehn Personen. Zwei Trupps mit Atemschutzger\u00e4ten waren im Einsatz, ein dritter stand als Ersatz bereit. Au\u00dferdem waren nach Angabe des Feuerwehr-Kommandanten die Besatzung zweier Rettungswagen, der Einsatzleiter Rettungsdienst und ein Notarzt vorsorglich vor Ort. Nach der Evakuierung der Bewohner l\u00fcftete die Feuerwehr etwa eine halbe Stunde die betroffene Wohnung in der ersten Etage. Anschlie\u00dfende Messungen ergaben, dass keine Gefahr etwa durch Kohlenmonoxid oder Kohlendioxid vorlag. Nach einer Stunde durften die Menschen wieder in ihre Wohnungen zur\u00fcck."]}
]