[
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/augsburg/Pflegerin-findet-totes-Ehepaar-im-Bett-id43194556.html", "article_id": "id43194556", "section": "augsburg", "article_headline": "Pflegerin findet totes Ehepaar im Bett", "date": "Mittwoch, 8. November 2017", "author": null, "article_text": ["Am Dienstagmorgen hat eine Pflegedienstmitarbeiterin in der Augsburger Frischstra\u00dfe im Stadtteil Spickel ein Ehepaar leblos in seinem Bett gefunden. Nach Angaben der Polizei konnte ein herbeigerufener Notarzt nur noch den Tod des 85-j\u00e4hrigen Mannes und seiner 81-j\u00e4hrigen Frau feststellen. Die Pflegerin war zuvor mit\neinem Zweitschl\u00fcssel in die Wohnung gelangt, nachdem ihr die Senioren nicht ge\u00f6ffnet\nhatten. ", "Die bisherigen Ermittlungen der Kriminalpolizeiinspektion Augsburg ergaben, dass das Ehepaar\noffenbar beschlossen hatte, gemeinsam aus dem Leben zu scheiden. Demzufolge habe der Mann\nzun\u00e4chst seine im Bett liegende Ehefrau und anschlie\u00dfend sich selbst erschossen. Ein Einwirken\nDritter k\u00f6nne somit ausgeschlossen werden. Laut derzeitigen Erkenntnissen hatte der 85-J\u00e4hrige keine\nBerechtigung zum Besitz der Schusswaffe. Die Ermittlungen zu den Hintergr\u00fcnden dieser\nVerzweiflungstat sowie zur Herkunft der Schusswaffe dauern noch an. "]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/region/", "article_id": "allgemeine", "section": "region", "article_headline": null, "date": "Mittwoch, 8. November 2017", "author": "Von\u00a0Tobias Karrer", "article_text": []},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/sport/fc-augsburg/Verlaengert-Martin-Hinteregger-bald-seinen-Vertrag-beim-FCA-id43192526.html", "article_id": "id43192526", "section": "sport", "article_headline": "Verl\u00e4ngert Martin Hinteregger bald seinen Vertrag beim FCA?", "date": "Mittwoch, 8. November 2017", "author": null, "article_text": ["Martin Hinteregger schuftet derzeit an seinem Comeback: Bis zu f\u00fcnf Stunden t\u00e4glich trainiert er nach seiner Operation in der G\u00f6gginger Hessing-Klinik, mit einem Athletik-Trainer soll es in der kommenden Woche auf dem Trainingsplatz des FC Augsburg weitergehen. Doch das ist nicht die einzig gute Nachricht f\u00fcr FCA-Fans: Wie Hinteregger sagt, befindet er sich \"in guten Gespr\u00e4chen\" mit dem Verein \u00fcber eine Verl\u00e4ngerung seines am Ende der Saison auslaufenden Vertrags.", "Der \u00d6sterreicher sagte: \"Ich denke, dass schon noch vor Weihnachten feststeht, wie die n\u00e4chsten Jahre aussehen werden.\" Eine Verl\u00e4ngerung des Arbeitspapiers scheint wohl nur noch eine Formsache zu sein - vor allem deswegen, weil sowohl der Klub als auch der Spieler eine Option auf eine Ausdehnung des Vertrags um drei weitere Jahre besitzen, so dass der 25-J\u00e4hrige dann bis 2021 an den FC Augsburg gebunden w\u00e4re.", "Eine Verl\u00e4ngerung scheint von Seiten des Vereins alleine schon aus wirtschaftlicher Sicht sinnvoll. Denn ansonsten w\u00e4re Hinteregger, f\u00fcr den der FCA vor eineinhalb Jahren gesch\u00e4tzte sieben\u00a0 Millionen Euro an seinen alten Verein Red Bull Salzburg gezahlt hatte, abl\u00f6sefrei. Interessenten f\u00fcr den \u00f6stereichischen Nationalspieler, der sich nach einem wackeligen Start zu einem Leistungstr\u00e4ger entwickelte, gibt es immer wieder.", "Im Sommer best\u00e4tigte Hinteregger selbst, ", ". Hintereggers aktueller Marktwert wird vom Branchendienst Transfermarkt.de auf acht Millionen Euro taxiert. Damit ist er der wertvollste Spieler im Kader der Augsburger.", "Aus sportlicher Sicht l\u00e4uft beim \u00d6sterreicher alles bestens: Nach der Operation am rechten Kn\u00f6chel vor drei Wochen, bei dem ihm ein Knochen entfernt wurde, ist er nach eigener Aussage komplett schmerzfrei und will nun seinen Trainingsr\u00fcckstand aufholen. Dass er schon bei der Partie beim FC Bayern nach der L\u00e4nderspielpause wieder zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnte, h\u00e4lt Hinteregger selbst f\u00fcr realistisch. Sein Trainer Manuel Baum versuchte aber bereits, den Tatendrang seines Mitarbeiters aber schon ein wenig in Zaum zu halten: \"Bei ihm muss man schon noch ein wenig abwarten\", sagte er vor einer Woche. ", ". ", "\u00a0", "Der FC Augsburg geht aus einer Fusion zwischen dem", " im Jahr 1969 hervor. Anfangs spielte der FCA in der Bayernliga. 1973 stieg der FCA in die zweitklassige Regionalliga auf.", "\u00a0", "Es folgten die \"goldenen Jahre\" des FC Augsburg. Mit dem ehemaligen Weltstar ", " etablierte man sich in der Regionalliga und spielte kurzzeitig um den Aufstieg in die Erste Bundesliga mit. 1979 stieg man allerdings wieder in die Bayernliga ab. Bis 1983 folgten Ab- und Aufstiege, ehe man \u00fcber Jahrzehnte hinweg in der Bayern Liga (sp\u00e4ter Regionalliga) verschwand.", "\u00a0", "Erst nach dem Einstieg des einstigen Unternehmers ", " im Jahr 2000 ging es beim FC Augsburg wieder bergauf. 2006 stieg die Mannschaft in die Bundesliga auf, ", ". In der Bundesligasaison 2014/15 erreichten die Augsburger sensationell den f\u00fcnften Platz und qualifizierten sich so erstmals f\u00fcr die", ".", "\u00a0", "Vorstandsvorsitzender des FC Augsburg ist Klaus Hoffmann. Die Mannschaft wird trainiert von ", ". Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sind", ". Der FCA tr\u00e4gt seine Heimspiele in der\u00a0 30.660 Personen fassenden", " aus."]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/politik/Tuerkei-erlaubt-Besuch-bei-inhaftierter-Mesale-Tolu-id42907021.html", "article_id": "id42907021", "section": "politik", "article_headline": "T\u00fcrkei erlaubt Besuch bei inhaftierter Mesale Tolu", "date": "Mittwoch, 8. November 2017", "author": null, "article_text": ["Vertreter der ", " k\u00f6nnen die in der T\u00fcrkei inhaftierte deutsche Journalistin und \u00dcbersetzerin Mesale Tolu am 1. Dezember erneut im Gef\u00e4ngnis besuchen. Der Haftbesuch sei von t\u00fcrkischer Seite \"erfreulicherweise\" genehmigt worden, sagte eine Sprecherin des Ausw\u00e4rtigen Amts am Mittwoch in Berlin.", "Tolu hatte in der T\u00fcrkei f\u00fcr eine linksgerichtete Nachrichtenagentur gearbeitet. Sie wurde Ende April festgenommen, ihr wird \"Mitgliedschaft in einer Terrororganisation\" und \"Terrorpropaganda\" vorgeworfen.", "Nach Angaben der Au\u00dfenamtssprecherin befinden sich derzeit neun Deutsche in der T\u00fcrkei aus politischen Gr\u00fcnden in Haft. In drei F\u00e4llen - alles Betroffene mit deutscher und t\u00fcrkischer Staatsb\u00fcrgerschaft - werde der Bundesregierung derzeit keine konsularische Betreuung erlaubt. In einem der F\u00e4lle habe es zu Beginn einen Haftbesuch gegeben, seitdem aber nicht mehr.", "In ", " hat am Dienstag der Prozess gegen vier Mitarbeiter der regierungskritischen Zeitung ", " begonnen. Der Eigent\u00fcmer Burak Akbay und drei Mitarbeiter der s\u00e4kularen Zeitung sind der \"Unterst\u00fctzung\" und der \"Propaganda\" f\u00fcr die als Terrororganisation verbotene Bewegung des islamischen Predigers Fethullah G\u00fclen angeklagt, die in der T\u00fcrkei f\u00fcr den gescheiterten Milit\u00e4rputsch vom 15. Juli 2016 verantwortlich gemacht wird.", "Neben dem Eigent\u00fcmer Akbay sind die Onlinechefin Mediha Olgun, der Izmir-Korrespondent G\u00f6kmen Ulu und die Finanzchefin Yonca Kaleli angeklagt. Die Justiz hatte am 19. Mai Haftbefehle gegen sie ausgestellt. Der Zeitung wird vorgeworfen, vor dem Putschversuch \u00f6ffentlich gemacht zu haben, in welchem Hotel der K\u00fcstenstadt Marmaris sich Pr\u00e4sident ", " mit seiner Familie zum Urlaub aufhielt.", "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (EGMR) hat die T\u00fcrkei aufgefordert, bis zum 28. November eine Stellungnahme zum Fall des inhaftierten ", "-Korrespondenten Deniz Y\u00fccel abzugeben. In einem Schreiben an Y\u00fccels Anwalt Veysel Ok habe der Gerichtshof mitgeteilt, die urspr\u00fcnglich am 24. Oktober abgelaufene Frist sei auf Ersuchen der t\u00fcrkischen Regierung nun bis zum 28. November verl\u00e4ngert worden, berichtete die ", ". Zugleich sei Ankara mitgeteilt worden, dass es keine weitere Verl\u00e4ngerung geben werde.\u00a0", "Y\u00fccel, der die t\u00fcrkische und die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft besitzt, sitzt seit dem 14. Februar in der T\u00fcrkei hinter Gittern. Die Beh\u00f6rden bezichtigen ihn aufgrund seiner Artikel f\u00fcr die ", " des Datenmissbrauchs, der Terrorpropaganda und der Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung. Eine Anklage legte die t\u00fcrkische Justiz in den neun Monaten allerdings nicht vor. Das Vorgehen der T\u00fcrkei gegen Y\u00fccel und andere Deutsche belastet die bilateralen Beziehungen schwer.", "Y\u00fccel hatte die Beschwerde gegen seine Inhaftierung in Einzelhaft schon im April dieses Jahres eingereicht. Darin bezeichnen seine Anw\u00e4lte das Vorgehen gegen Y\u00fccel als Versto\u00df gegen das Recht auf Freiheit und Sicherheit, gegen die Meinungsfreiheit und gegen das Verbot von Folter und unw\u00fcrdiger Behandlung in der Haft, wie sie in der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention festgeschrieben sind.", "\r\n\r\n\r\n", "Vor der Reise des t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten Binali Yildirim in die USA entspannt sich der Visastreit zwischen den beiden Nato-Verb\u00fcndeten: Die US-Botschaft in Ankara teilte am Montagabend mit, dass diplomatische Vertretungen in der T\u00fcrkei in beschr\u00e4nktem Umfang wieder Visa ausstellen w\u00fcrden. Grund seien Zusicherungen der Regierung in Ankara, dass t\u00fcrkische Mitarbeiter von\u00a0 US-Vertretungen nicht f\u00fcr die Aus\u00fcbung ihrer dienstlichen Pflichten festgenommen w\u00fcrden. Auch sei zugesichert worden, dass die US-Regierung k\u00fcnftig vorab \u00fcber geplante Festnahmen informiert werde.", "\u00a0Nach der Inhaftierung von zwei einheimischen Mitarbeitern von US-Konsulaten in der T\u00fcrkei hatten die USA am 8. Oktober die Vergabe von Visa in ihren Vertretungen in dem Land ausgesetzt. Die t\u00fcrkische Regierung reagierte, indem sie ihrerseits die Visavergabe an amerikanische Staatsb\u00fcrger stoppte. Unklar blieb zun\u00e4chst, ob die t\u00fcrkische Regierung nun auch wieder Visa ausstellen w\u00fcrde. In der Mitteilung der US-Botschaft am Montag hie\u00df es, man sei weiterhin besorgt \u00fcber die beiden inhaftierten Mitarbeiter sowie \u00fcber die F\u00e4lle von US-Staatsb\u00fcrgern, die in der T\u00fcrkei inhaftiert sind.\u00a0", "Yildirim reist an diesem Dienstag zu einem mehrt\u00e4gigen Besuch in die USA. Bei der bis Freitag andauernden Reise nach Washington und New York ist auch ein Treffen mit US-Vizepr\u00e4sident Mike Pence geplant. Dabei soll es nach Angaben von Yildirims B\u00fcro unter anderem um den\u00a0 Visa-Streit, den B\u00fcrgerkrieg in Syrien und den Kampf gegen den Terrorismus gehen. Der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan hatte in dem Streit um die Visa schwere Vorw\u00fcrfe gegen die USA erhoben.\u00a0", "Die Beziehungen zwischen Ankara und Washington sind seit Monaten angespannt. Erdogan kritisiert unter anderem, dass die US-Regierung die syrischen Kurden-Milizen der YPG mit Waffen ausger\u00fcstet hat. Bei der YPG handelt es sich um den syrischen Ableger der verbotenen kurdischen Arbeiterpartei PKK, die in der T\u00fcrkei und der EU, aber auch in den USA auf der Liste der Terrororganisationen steht. Die US-Regierung fordert - \u00e4hnlich wie die Bundesregierung - die Freilassung von in der T\u00fcrkei inhaftierten US-Staatsb\u00fcrgern.", "Der t\u00fcrkische Staatspr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan l\u00e4sst mit dem Atat\u00fcrk-Kulturzentrum in Istanbul ein Symbol der Gezi-Proteste abrei\u00dfen und durch einen \u00e4hnlichen Neubau ersetzen. Der neue Geb\u00e4udekomplex am Taksim-Platz solle bereits im Fr\u00fchjahr 2019 seine T\u00fcren f\u00fcr das Publikum \u00f6ffnen und unter anderem ein Opernhaus von Weltklasse-Niveau beherbergen, sagte Erdogan am Montag in Istanbul. Der Staatschef kritisierte, der Widerstand gegen den Abriss und Wiederaufbau gehe nicht auf kulturelle Gr\u00fcnde zur\u00fcck, sondern auf \"ideologische Besessenheit\". Auch das neue Kulturzentrum soll den Namen von Republikgr\u00fcnder Mustafa Kemal Atat\u00fcrk tragen.\u00a0", "Bei der Kurden-Demonstration in D\u00fcsseldorf ist es am Samstag zu Zusammenst\u00f6\u00dfen mit der Polizei gekommen, nachdem zahlreiche Teilnehmer verbotene Fahnen mit dem Abbild des PKK-Anf\u00fchrers Abdullah \u00d6calan gezeigt hatten. Beamte seien mit Fahnenst\u00f6cken attackiert worden und h\u00e4tten daraufhin Pfefferspray eingesetzt, sagte eine Polizeisprecherin. Die beiden Demonstrationsz\u00fcge seien von der Polizei wegen der verbotenen Fahnen gestoppt worden.", "Nach Beobachtungen eines ", "-Fotoreporters forderten die Beamten mehrfach \u00fcber Lautsprecher, die \u00d6calan-Fahnen einzurollen, was aber nicht geschah. Mehrere Demonstranten wurden zun\u00e4chst in Gewahrsam genommen.", "Am Freitagabend hatte das Oberverwaltungsgericht NRW im Eilverfahren die g\u00e4ngige Rechtspraxis ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt, dass die Demonstranten keine Fahnen oder Transparente mit \u00d6calan-Abbildungen zeigen d\u00fcrfen (Az.: 15 B 1371/17). Die PKK ist in Deutschland, der EU und der T\u00fcrkei seit langem als Terrororganisation eingestuft.", "Die Menschenrechtler Peter Steudtner und Ali Gharavi sind nach eigener Aussage w\u00e4hrend ihrer Haft in der T\u00fcrkei nicht misshandelt worden. Sie seien jedoch \"ausgesprochen unfreundlich\" behandelt worden, sagten sie dem Nachrichtenmagazin ", ". Gelitten h\u00e4tten sie im Hochsicherheitstrakt des Gef\u00e4ngnisses in Silivri nahe Istanbul vor allem unter der Isolation. An seinem Alltag in Berlin sch\u00e4tzt Steudtner, \"wieder Zeit mit anderen Menschen verbringen zu k\u00f6nnen\". Dennoch befinde sich sein K\u00f6rper noch immer in einem Zustand st\u00e4ndiger Wachsamkeit. \"Ich reagiere auf jedes Ger\u00e4usch\", berichtete der Menschenrechtler.", "Steudtner, sein schwedischer Kollege Gharavi und sechs weitere inhaftierte Menschenrechtler waren vergangene Woche in der T\u00fcrkei \u00fcberraschend aus der Untersuchungshaft entlassen worden. Ihr Verfahren wegen angeblicher Mitgliedschaft in einer bewaffneten Terrororganisation beziehungsweise Unterst\u00fctzung solcher Gruppen geht aber weiter.", "Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel (SPD) ist zu einem \"informellen Treffen\" mit seinem t\u00fcrkischen Kollegen Mevl\u00fct Cavusoglu in Antalya an der t\u00fcrkischen Mittelmeerk\u00fcste zusammengekommen. Bei dem Gespr\u00e4ch sei es \"um die bilateralen Beziehungen\" und \"auch die schwierigen Themen und Erwartungen auf beiden Seiten\" gegangen, hie\u00df es in einer Twitter-Mitteilung des Ausw\u00e4rtigen Amtes am Samstag. Cavusoglu ver\u00f6ffentlichte die gleiche kurze Nachricht auf seinem Twitter-Account in t\u00fcrkischer und englischer Sprache. ", "Die deutsch-t\u00fcrkischen Beziehungen sind seit Monaten angespannt, unter anderem wegen der Inhaftierung deutscher Staatsb\u00fcrger aus politischen Gr\u00fcnden in der T\u00fcrkei. Ihnen wird in der Regel Unterst\u00fctzung von Terrororganisationen vorgeworfen. Nur zwei sind namentlich bekannt: der Journalist Deniz Y\u00fccel und die \u00dcbersetzerin Mesale Tolu.", "In der T\u00fcrkei d\u00fcrfen k\u00fcnftig auch islamische Rechtsgelehrte zivile Eheschlie\u00dfungen durchf\u00fchren. Das Gesetz trat am Freitag mit seiner Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt in Kraft. Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan hatte es am Donnerstag unterschrieben. Bisher hatten nur bestimmte Staatsbeamte die Befugnis zur zivilen Eheschlie\u00dfung.\u00a0\u00a0", "Das t\u00fcrkische Parlament hatte dem entsprechenden Gesetzesentwurf der islamisch-konservativen Regierungspartei AKP am 19. Oktober zugestimmt. Der Entwurf war auf scharfe Kritik der Opposition gesto\u00dfen. Die Mitte-Links-Partei CHP bem\u00e4ngelte, das Gesetz untergrabe den laizistischen Staat und sei verfassungswidrig. Zudem werde es Kinderheirat T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen.", "In der pro-kurdischen HDP warf man der AKP vor, die Gesellschaft islamisieren zu wollen. Justizminister Abdulhamit G\u00fcl hatte den Beschluss des Parlaments verteidigt. Gesetze m\u00fcssten auf die gesellschaftlichen Gegebenheiten eingehen, so G\u00fcl. In l\u00e4ndlichen Gebieten w\u00fcrde damit die Registrierung von Ehen erleichtert.", "Ein weiterer aus politischen Gr\u00fcnden in der T\u00fcrkei inhaftierter Deutscher ist wieder auf freiem Fu\u00df. F\u00fcr die Person sei aber eine Ausreisesperre verh\u00e4ngt worden, sagte ein Sprecher des Ausw\u00e4rtigen Amts am Freitag. Um wen es sich handelt, gab er nicht bekannt. Der Betroffene habe darum gebeten, anonym zu bleiben. Nach der Freilassung sind nun noch mindestens neun weitere Deutsche aus politischen Gr\u00fcnden in der T\u00fcrkei inhaftiert. In der vergangenen Woche war bereits der Menschenrechtler Peter Steudtner \u00fcberraschend aus der Untersuchungshaft entlassen worden und konnte kurz darauf nach Deutschland ausreisen.", "Die T\u00fcrkei will nach Angaben von Staatspr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan im Jahr 2021 ein im Land produziertes Auto auf den Markt bringen. F\u00fcr die Produktion sei ein Zusammenschluss von f\u00fcnf Firmen verantwortlich, sagte Staatspr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan am Donnerstag in Ankara. Dabei handele es sich um die Anadolu-Gruppe, das t\u00fcrkisch-katarische Unternehmen BMC, die Kiraca Holding, die Turkcell-Gruppe und die Zorlu Holding.\u00a0", "Erdogan sagte, er glaube, dass die T\u00fcrken das Auto bevorzugen, sobald es auf dem Markt sei. In den 60er Jahren hatte die T\u00fcrkei das Automodell \"Anadol\" auf den Markt gebracht, dessen Produktion jedoch in den 90er Jahren eingestellt wurde. Die t\u00fcrkische Autoindustrie produziert zurzeit vor allem f\u00fcr US-amerikanische und europ\u00e4ische Marken.", "Vor den Jamaika-Sondierungsgespr\u00e4chen zur Au\u00dfenpolitik hat Gr\u00fcnen-Chef Cem \u00d6zdemir gefordert, die deutschen H\u00e4ftlinge in der T\u00fcrkei zur Priorit\u00e4t der Diskussionen zu machen. \"Es macht keinen Sinn, jetzt \u00fcber die Mitgliedschaft zu diskutieren.", "Jeder, der bei Trost ist, wei\u00df, es gibt mit Pr\u00e4sident (Recep Tayyip) Erdogan keine Mitgliedschaft in der Europ\u00e4ischen Union\", sagte \u00d6zdemir am Donnerstag vor Beginn des Treffens mit Union und FDP in Berlin. Stattdessen solle man lieber dar\u00fcber reden, wie die \"Freilassung der deutschen Geiseln\" erreicht werden k\u00f6nne. Dies sei das wichtigste Ziel der deutschen Au\u00dfenpolitik mit Blick auf die T\u00fcrkei.", "Bei Jamaika-Gespr\u00e4chen \u00fcber die Europapolitik hatte die CSU einen Abbruch der EU-Beitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei gefordert, die faktisch bereits auf Eis liegen.", "Ein Gericht in Istanbul hat die Entlassung von vier Mitarbeitern der regierungskritischen Zeitung ", " aus der Haft abgelehnt. Die Richter entschieden nach einer Anh\u00f6rung am Dienstag, dass die Medienvertreter wegen Terrorverdachts weiter im Gef\u00e4ngnis bleiben m\u00fcssten. Die n\u00e4chste Anh\u00f6rung soll am 25. Dezember stattfinden.", "Die Zeitung ", " kritisierte die Entscheidung der Istanbuler Richter scharf: \"Es gibt hier kein Verbrechen, keine Beweise - und keine Freilassung.\" Herausgeber Atalay sagte am Dienstag vor Gericht, f\u00fcr seine Inhaftierung gebe es keine juristischen Gr\u00fcnde, sie sei Teil eines \"politischen Plans\". Chefredakteur Sabuncu sagte, seine Zeitung habe sich \"niemals politischem Druck gebeugt, und sie wird es niemals tun\".", "Dem Sprecher der t\u00fcrkischen Oppositionspartei CHP droht eine Anklage wegen \"Beleidigung\" von Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan, nachdem er diesen einen \"faschistischen Diktator\" genannt hatte. Ein Anwalt Erdogans habe B\u00fclent Tezcan wegen \"Pr\u00e4sidentenbeleidigung\" angezeigt, woraufhin die Staatsanwaltschaft in Ankara Ermittlungen aufgenommen habe, berichtete die Zeitung ", " am Dienstag.", "Dem Sprecher der Republikanischen Volkspartei (CHP) drohen im Fall einer Anklage vier Jahre Haft. Er hatte sich am Montag hinter einen Bezirksb\u00fcrgermeister in Tekirdag gestellt, dem ebenfalls vorgeworfen wird, Erdogan als \"faschistischen Diktator\" bezeichnet zu haben. \"Ich wei\u00df nicht, ob der B\u00fcrgermeister dies gesagt hat. Aber ich sage hier, auf dem Platz von Tekirdag, dass Erdogan ein faschistischer Diktator ist\", sagte Tezcan.", "Regierungsvertreter kritisierten die \"hassvollen\" \u00c4u\u00dferungen scharf, doch Tezcan erkl\u00e4rte, diese Art \"politischer Kritik\" k\u00f6nne nicht als Verbrechen gewertet werden. In den vergangenen Jahren sind tausende T\u00fcrken wegen \"Beleidigung\" Erdogans vor Gericht gebracht worden, doch wurden viele F\u00e4lle von der Justiz eingestellt. Die CHP ist die gr\u00f6\u00dfte Oppositionspartei in der T\u00fcrkei und wirft Erdogan seit langem autorit\u00e4res Verhalten vor.", "In Istanbul hat eine neue Anh\u00f6rung im umstrittenen Prozess gegen 17 Mitarbeiter der regierungskritischen Zeitung ", "begonnen. Vor dem Istanbuler Justizpalast Caglayan versammelten sich vor Beginn der Anh\u00f6rung am Dienstag zahlreiche Unterst\u00fctzer, darunter der deutsche Investigativjournalist G\u00fcnter Wallraff, um \"Gerechtigkeit\" f\u00fcr die Angeklagten zu fordern. \"Stoppt die Jagd auf Oppositionelle, stoppt die Festnahme von Journalisten\", riefen sie.", "Die Anh\u00f6rung erfolgt genau ein Jahr nach der Festnahme des ", "-Chefredakteurs Murat Sabuncu, des Herausgebers Akin Atalay und weiterer Mitarbeiter. Sp\u00e4ter wurden der Investigativjournalist Ahmet Sik und der Buchhalter der Zeitung, Yusuf Emre Iper, festgenommen. W\u00e4hrend die meisten Mitarbeiter bei den ersten Anh\u00f6rungen freigelassen wurden, sitzen Sabuncu, Atalay, Sik und Iper weiter in Haft.", "Die 17 Journalisten und Mitarbeiter der traditionsreichen Zeitung sind der \"Unterst\u00fctzung von Terrororganisationen\" angeklagt, darunter die Bewegung des islamischen Predigers Fethullah G\u00fclen, die f\u00fcr den Putschversuch von Juli 2016 verantwortlich gemacht wird. Ihnen drohen 43 Jahre Haft. Die Angeklagten weisen alle Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck; auch viele Unterst\u00fctzer betrachten den Prozess als politisch motiviert."]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/augsburg/Am-Perlachberg-bricht-Feuer-aus-id43194721.html", "article_id": "id43194721", "section": "augsburg", "article_headline": "Am Perlachberg bricht Feuer aus", "date": "Mittwoch, 8. November 2017", "author": "Von\u00a0Oliver Bosch", "article_text": ["Es sah schlimmer aus, als es letztendlich war. Kurz nach 15 Uhr traf die Feuerwehr Augsburg am Brandherd am Perlachberg ein. Zum L\u00f6schen eines Kellerbrands in dem Haus ben\u00f6tigte die Feuerwehr lediglich zwei Atemschutz- und Kleinl\u00f6schger\u00e4te. Die heftige Rauchentwicklung lie\u00df zun\u00e4chst ein gr\u00f6\u00dferes Feuer vermuten. Um 15.28 Uhr war der kleine Kellerbrand bereits gel\u00f6scht, die Sperrung des Perlachbergs konnte langsam aufgehoben werden. Mittlerweile entspannt sich die Lage und auch der Verkehr erholt sich langsam."]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/politik/Der-Fall-Fahrenschon-und-die-hohe-moralische-Messlatte-id43194706.html", "article_id": "id43194706", "section": "politik", "article_headline": "Der Fall Fahrenschon und die hohe moralische Messlatte", "date": "Mittwoch, 8. November 2017", "author": null, "article_text": ["Wenn gro\u00dfe Konzerne oder bekannte Pers\u00f6nlichkeiten mit Steuern tricksen, ber\u00fchrt dies das Gerechtigkeitsempfinden der Menschen. Die so genannten \u201eParadise Papers\u201d brandmarken erneut die meist legalen Grauzonen der Finanzwelt und die Steuerschlupfl\u00f6cher, die sich nur f\u00fcr Superreiche \u00f6ffnen. \nDabei ist es vor allem \u00e4rgerlich, dass die globale Gemeinschaft der Finanzminister diese Tricksereien \u00fcberhaupt zul\u00e4sst. Das gilt f\u00fcr entfernte Karibik-Oasen wie die Cayman Islands wie auch f\u00fcr europ\u00e4ische Niedrigsteuer-Eldorados wie Irland, Luxemburg oder die Kanalinseln Jersey und Guernsey.", "Wer n\u00e4mlich die Steuervermeidungsstrategien von US-Konzernen wie Apple oder auch dem britischen K\u00f6nigshaus zul\u00e4sst, der verantwortet eine sinkende Steuermoral von Normalb\u00fcrgern. Denn wer hat nicht schon mal mit dem Gedanken gespielt, einen Restaurantbesuch mit dem Partner als Gesch\u00e4ftsessen zu deklarieren oder einen Handwerker ohne Rechnung zu entlohnen? Die Verwerflichkeit dieser kleinen Betr\u00fcgereien wird gerne mit dem Fingerzeig auf die gro\u00dfen Trickser gerechtfertigt. Und damit sind wir bei der Vorbildfunktion und dem Fall ", ".", "Der Pr\u00e4sident des deutschen Sparkassen- und Giroverbands sowie fr\u00fchere Finanzminister Bayerns hat gleich mehrere Fehler begangen. Zum einen ist es das Vers\u00e4umnis, seine Steuererkl\u00e4rungen p\u00fcnktlich abzugeben. Die Fristen gelten f\u00fcr jeden. Egal ob Taxifahrer oder Manager. Vor der Finanzverwaltung ist jeder gleich.", "Allerdings hat der Taxifahrer keine Vorbildfunktion. Ein Ex-Finanzminister aber schon. Und wenn er dann aktuell auch noch ein wichtiges \u00f6ffentliches Amt bekleidet, dann wird die moralische Messlatte noch h\u00f6her gelegt. Das wei\u00df jeder, der so ein Amt innehat. Deshalb \u00fcberrascht auch Fahrenschons taktisches Verhalten.", "Der CSU-Politiker wusste seit Ende M\u00e4rz 2017 von dem Strafbefehl. Er hatte sieben Monate lang Zeit, reinen Tisch zu machen. Doch statt die Causa offen anzusprechen, spielte er auf Zeit. Offenbar hoffte Fahrenschon, dass vor der Wiederwahl nichts von dem Strafbefehl bekannt w\u00fcrde. ", "Durch diesen zweiten Fehler gab er seinen Widersachern, die offenbar darauf gelauert haben, Gelegenheit, die Nachricht kurz vor der geplanten Abstimmung zu platzieren. Der Wahlgang wurde verschoben und Fahrenschons Chancen auf eine zweite Amtszeit sind gesunken. Denn die Staatsanwaltschaft wirft ihm Steuerhinterziehung mit Vorsatz vor. Zwar gilt f\u00fcr auch f\u00fcr ihn bis zum Prozess die Unschuldsvermutung. Doch in jedem Fall hat der Ex-Minister drei Jahre lang vers\u00e4umt, eine Steuererkl\u00e4rung abzugeben. Das ist Fakt.", "Die deutschen Sparkassen haben den Ruf, die besseren Finanzinstitute zu sein. Kein Investmentbanking, keine Finanztricks, keine Gier. Das Kerngesch\u00e4ft sind die solide Verwaltung von Spareinlagen und die Finanzierung von Gesch\u00e4ften regionaler Unternehmen.", "Die Vertreter dieser bodenst\u00e4ndigen Geldh\u00e4user stehen nun vor einer schwierigen Entscheidung. Sollen sie einen fachlich anerkannten Pr\u00e4sidenten zun\u00e4chst auf dem Posten halten und die Entscheidung \u00fcber seine Zukunft einem Amtsrichter \u00fcberlassen, der irgendwann \u00fcber die Steuervorw\u00fcrfe entscheidet? Oder \u00fcberzeugen sie ihn, die politische Verantwortung f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte Dummheit seines Lebens, wie er es selbst nennt, zu \u00fcbernehmen?", "Im Zweifel w\u00fcrden sich die Sparkassenkunden vermutlich einen Pr\u00e4sidenten w\u00fcnschen, der seine Steuern so p\u00fcnktlich zahlt wie sie selbst. So ist das mit dem Gerechtigkeitsempfinden der Menschen."]}
]