[
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/augsburg/Polizei-begleitet-nach-Droh-Mail-den-Schulbeginn-in-Augsburg-id43176861.html", "article_id": "id43176861", "section": "augsburg", "article_headline": "Polizei begleitet nach Droh-Mail den Schulbeginn in Augsburg", "date": "Montag, 6. November 2017", "author": null, "article_text": ["Der Unterricht an der Grund- und Mittelschule im Herrenbach wurde am ersten Schultag nach den Herbstferien wie immer abgehalten. Doch Normalit\u00e4t herrschte beim gestrigen Schulbetrieb nicht ganz. Schlie\u00dflich war vor wenigen Tagen in beiden Schulen eine Mail eingegangen. Darin hatte ein Unbekannter einen bewaffneten Anschlag auf Lehrer und Sch\u00fcler angek\u00fcndigt (", ").", "\u201eDie Kinder gingen normal in den Tag hinein. Manche von ihnen aber haben wegen der Mail nachgefragt\u201c, berichtet Ingrid G\u00e4rtner, Leiterin der Grundschule in der Herrenbachstra\u00dfe. Nat\u00fcrlich nehme man die Lage ernst, f\u00fcgt sie hinzu. Die ", " war am Montagmorgen vor Ort, sichtbar mit Streifenwagen und Beamten, aber auch in Zivil. Ob dies auch in den n\u00e4chsten Tagen der Fall sein wird, dazu wollte man bei der Polizei nichts sagen. \u201eEs w\u00e4re ungeschickt, unsere taktischen Ma\u00dfnahmen zu verraten\u201c, meint Sprecher Michael Jakob. \u201eAber nat\u00fcrlich haben wir die Sache weiter auf dem Schirm.\u201c", "Fachdienste hatten nach Eingang der Droh-Mail das Schreiben gepr\u00fcft. Laut Polizei kam man zu dem Ergebnis, dass keine konkrete Gef\u00e4hrdung f\u00fcr Sch\u00fcler und Lehrer bestehe. Die Polizei vermutet, dass der anonyme Schreiber lediglich den Schulbetrieb st\u00f6ren wollte. \u201eDas ist ihm nicht gelungen\u201c, stellt der Polizeisprecher fest. Die Schulleitungen hatten sich in Absprache mit den Beh\u00f6rden dazu entschieden, den Unterricht nach den Herbstferien wieder aufzunehmen.", "Am Montagmorgen waren unter anderem Bildungsreferent Hermann K\u00f6hler und ", " vom Schulverwaltungsamt vor Ort. \u201eWir haben mit den Eltern gesprochen\u201c, so F\u00e4rber. Ganz auf die leichte Schulter d\u00fcrfe man die Drohung nicht nehmen. \u201eAber wir f\u00fchlen uns bei der Polizei, die mit hoher Professionalit\u00e4t damit umgeht, hervorragend aufgehoben.\u201c", "Auch Grundschulleiterin ", " spricht von einer ruhigen und konzentrierten Zusammenarbeit. Der Verfasser der Drohnachricht ist nach wie vor nicht bekannt. \u201eVielleicht war es ein ehemaliger Sch\u00fcler oder einer, der dort noch zur Schule geht\u201c, sagt Jakob. Das alles sei Gegenstand der laufenden Ermittlungen. Knackpunkt ist nat\u00fcrlich die Mailadresse, von der aus die Drohung vor wenigen Tagen versendet wurde.", "Technisch sei es laut dem Polizeisprecher prinzipiell machbar, herauszufinden, wohin eine IP-Adresse f\u00fchrt. \u201eF\u00fchrt eine IP-Adresse aber ins Darknet, dann wird es f\u00fcr die Ermittlungen schwer. Schlie\u00dflich ist das Darknet darauf ausgelegt, die Herkunft zu verschl\u00fcsseln.\u201c Telefonnummern seien im Vergleich dazu leichter zur\u00fcckzuverfolgen. Sollte der Verfasser der Drohnachricht gefasst werden, droht ihm auf alle F\u00e4lle eine Geld- oder eine Freiheitsstrafe."]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/region/", "article_id": "allgemeine", "section": "region", "article_headline": null, "date": "Montag, 6. November 2017", "author": "Von\u00a0Miriam Zissler", "article_text": []},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/panorama/Warum-es-zum-Massaker-in-Texas-kam-id43169161.html", "article_id": "id43169161", "section": "panorama", "article_headline": "Warum es zum Massaker in Texas kam", "date": "Montag, 6. November 2017", "author": null, "article_text": ["Johnnie Langendorff f\u00e4hrt mit seinem Truck durch die staubigen Stra\u00dfen nahe San Antonios. Dann kommt er an einem Holzkirchlein vorbei, der \u201eFirst Baptist Church\u201c. Es ist die Kirche des 350-Seelen-Ortes Sutherland Springs. Ihm f\u00e4llt ein Auto mit laufendem Motor und aufgerissener T\u00fcr auf. Er h\u00e4lt an.", "Jetzt sieht er, wie ein in Schwarz gekleideter Mann mit einer Waffe zum Auto l\u00e4uft. Hinter ihm ein anderer. Mit Gewehr. Es fallen Sch\u00fcsse. Der Fl\u00fcchtende springt ins Auto, rast davon. Kurz darauf steht der Mann mit dem Gewehr neben Langendorff. Er erz\u00e4hlt ihm von dem Massaker in der Kirche und sagt: \u201eWir m\u00fcssen den Kerl kriegen.\u201c", "Langendorff ist Zeuge einer der schlimmsten Bluttaten in den USA der vergangenen Jahre. Er schildert ansehnlich, was er erlebte, nachdem der 26-j\u00e4hrige Devin Patrick Kelley in die zum Sonntagsgottesdienst versammelte Gemeinde gefeuert hatte. Kelley metzelte 26 Menschen im Alter von f\u00fcnf bis 72 Jahren nieder. Darunter Angeh\u00f6rige von drei Generationen einer Familie, Kinder, eine Schwangere. Kelleys Motiv: \u201eFamilienstreitigkeiten\u201c. Die Tat habe keinen rassistischen oder religi\u00f6sen Hintergrund, sagte ein Vertreter der texanischen Sicherheitskr\u00e4fte am Montagabend unserer Zeit. Man wisse, dass der T\u00e4ter w\u00fctend auf seine Schwiegermutter gewesen sei, hie\u00df es. Diese habe die Kirche in der Vergangenheit besucht. Am Sonntag allerdings war sie nicht dort. Kelley war wegen Misshandlung seiner ehemaligen Frau und Kinder vorbestraft und 2014 unehrenhaft aus der Air Force entlassen worden.", "Das alles kann Johnnie Langendorff nicht wissen. W\u00e4hrend der Verfolgungsjagd h\u00e4lt er am Sonntag via Notruf Kontakt mit der Polizei. Etwa 15 Kilometer au\u00dferhalb von Sutherland Springs kommt das Auto des mutma\u00dflichen T\u00e4ters pl\u00f6tzlich von der Stra\u00dfe ab und rauscht in einen Graben. Langendorff, erz\u00e4hlt er, h\u00e4lt zehn Meter vor dem Auto. Sein Beifahrer springt heraus und zielt auf den Mann im Auto. \u201eEr rief ihm zu: Ergib dich! Aber es bewegte sich nichts mehr.\u201c", "\r\n\r\n\r\n", "Kurz darauf ist die Polizei vor Ort \u2013 und stellt den Tod des schwarz gekleideten Mannes fest. In dessen Auto finden die Beamten die mutma\u00dfliche Tatwaffe, ein Nachbau des AR-15-Schnellfeuergewehrs der US-Armee, sowie weitere Waffen und Munition. Ob er sich selbst das Leben nahm oder an den Folgen des Schusswechsels in Sutherland Springs starb, ist unklar. \u201eEr hat so viele Menschen verletzt, so viele Leben beeinflusst, warum sollte er nicht aus dem Verkehr gezogen werden?\u201c, fragt Langendorff.", "Die Menschen in dem \u00d6rtchen r\u00e4tseln noch dar\u00fcber, warum ausgerechnet Sutherland Springs zum Schauplatz des blutigsten Massakers in der Geschichte des Waffen liebenden US-Bundesstaates ", " wurde, da liefert Pr\u00e4sident Donald Trump aus Japan bereits eine Erkl\u00e4rung. Es handele sich um eine \u201eteuflische Tat\u201c einer Person, die offensichtlich \u201ementale Probleme\u201c habe. \u201eDas hat mit Waffen nichts zu tun.\u201c", "Wie andere f\u00fchrende Republikaner bietet Trump den Angeh\u00f6rigen der Opfer Gebete und Gedanken an. Der zum Tatort herbeigeeilte Gouverneur von Texas, Greg Abbott, mischt sich unter die Angeh\u00f6rigen, die am Sonntagabend bei einer Kerzenandacht der Opfer gedenken. Ihm stehen Tr\u00e4nen in den Augen. An seiner Einstellung zum US-Waffenrecht \u00e4ndert sich nichts. Ein Massaker wie in Sutherland Springs lasse sich leider kaum verhindern. Er und Parteifreunde raten zu mehr Waffen in den Gottesh\u00e4usern.", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/sport/fussball/DFB-bestaetigt-Krug-ist-nicht-mehr-Projektleiter-Videobeweis-id43175191.html", "article_id": "id43175191", "section": "sport", "article_headline": "DFB best\u00e4tigt: Krug ist nicht mehr Projektleiter Videobeweis", "date": "Montag, 6. November 2017", "author": null, "article_text": ["Hellmut Krug ist nicht mehr Projektleiter Videobeweis beim Deutschen Fu\u00dfball-Bund. Dies teilte der ", " am Montag nach einer Krisensitzung in Frankfurt mit. Krug wird k\u00fcnftig durch Schiedsrichter-Boss Lutz Michael Fr\u00f6hlich ersetzt. Unterst\u00fctzt wird dieser im operativen Bereich durch Florian G\u00f6tte, den Abteilungsleiter Schiedsrichterwesen im DFB.\u00a0 ", "Der DFB stellte zudem klar, dass Krug wie auch die anderen Supervisoren \"k\u00fcnftig w\u00e4hrend der Spiele keine direkte Kommunikation mehr mit den Video-Assistenten haben werden\". Der 61-J\u00e4hrige soll aber in dem Gesamtprojekt weiter engagiert bleiben und sich auf die inhaltliche Analyse und die fachliche Dokumentation konzentrieren sowie wie bisher die Berichterstattung an das internationale Regelboard IFAB leisten. Krug selbst wollte sich auf dpa-Anfrage nicht dazu \u00e4u\u00dfern. Zuerst hatte die ", " \u00fcber die Entscheidung berichtet.\u00a0 ", "Gegen Krug waren am Wochenende Vorw\u00fcrfe laut geworden, wonach er in seiner Funktion als Projektleiter Videobeweis und Supervisor beim Bundesligaspiel VfL Wolfsburg gegen Schalke 04 zweimal in die Entscheidung des zust\u00e4ndigen Video-Assistenten eingegriffen haben soll. Beide Entscheidungen kamen laut \"Bild am Sonntag\" Schalke zugute, aus dessen Stadt Gelsenkirchen der fr\u00fchere FIFA-Referee kommt. Krug und der beteiligte Video-Assistent Marco Fritz wiesen das jedoch zur\u00fcck.\u00a0 ", "Krug hatte zuletzt auch seinen Platz in der DFB-Schiedsrichterkommission Elite verloren, nachdem Referee Manuel Gr\u00e4fe schwere Anschuldigungen gegen ihn und seinen Funktion\u00e4rskollegen Herbert Fandel erhoben hatte. ", "\"Aufgrund der aktuellen Diskussionen um das Schiedsrichterwesen und den Video-Assistenten haben sich am heutigen Montag die Verantwortlichen von DFB und DFL in Frankfurt am Main zu einem Gespr\u00e4ch getroffen. Dabei ist man \u00fcbereingekommen, dass das Projekt Video-Assistent aufgrund der hohen Bedeutung f\u00fcr den deutschen Fu\u00dfball und der j\u00fcngsten Irritationen in der Ausgestaltung zur Chefsache erkl\u00e4rt und ab sofort direkt von Lutz Michael Fr\u00f6hlich, dem Sportlichen Leiter Elite-Schiedsrichter, geleitet wird. Unterst\u00fctzt wird er im operativen Bereich durch Florian G\u00f6tte, den Abteilungsleiter Schiedsrichterwesen.", "Schiedsrichter-Manager Hellmut Krug bleibt in dem Projekt engagiert und wird sich auf die inhaltliche Analyse und die fachliche Dokumentation konzentrieren sowie wie bisher die Berichterstattung an das internationale Regelboard IFAB leisten. F\u00fcr ihn gilt ebenso wie f\u00fcr die anderen Supervisoren, dass sie k\u00fcnftig w\u00e4hrend der Spiele keine direkte Kommunikation mehr mit den Video-Assistenten haben werden. Der Video-Assistent entscheidet vollkommen eigenst\u00e4ndig, welche Einsch\u00e4tzung er dem verantwortlichen Schiedsrichter auf dem Rasen zukommen l\u00e4sst.", "Zur generellen Frage, wann und in welchen Situationen der Video-Assistent einschreitet, haben die Verantwortlichen von DFB und ", " klar festgehalten, dass hier die urspr\u00fcngliche Definition des Projektes ma\u00dfgeblich sein muss, die sich an internationalen Vorgaben orientiert. Das Schreiben der Schiedsrichter-F\u00fchrung vom 25. Oktober 2017 an die Bundesligavereine, das auf Arbeitsebene mit der DFL abgestimmt war, und die darin beschriebene Kurskorrektur sind gegenstandslos. Es gilt der von Fr\u00f6hlich am 3. November 2017 verfasste Brief, der im Kern festh\u00e4lt, dass der Video-Assistent nur dann eingeschaltet wird, wenn in entscheidenden Szenen ein Wahrnehmungsfehler vorliegt.", "Um diese Ausrichtung und Linie noch mal deutlich zu erl\u00e4utern, wird der DFB zeitnah eine Einladung an die Schiedsrichter und Video-Assistenten, an Manager der Vereine und Medien aussprechen. Unter Einbeziehung aller Beteiligten soll klar herausgestellt werden, unter welchen Umst\u00e4nden der Video-Assistent eingreifen soll und wann nicht. Maxime bleibt dabei, dass der Video-Assistent in seiner Rolle kein Oberschiedsrichter ist, sondern eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr den verantwortlichen Schiedsrichter auf dem Rasen.", "Ronny Zimmermann, DFB-Vizepr\u00e4sident f\u00fcr das Schiedsrichterwesen: \"In den vergangenen Wochen hat es Irritationen \u00fcber das Rollenverst\u00e4ndnis und die Zielsetzung des Projektes gegeben. Es ist deshalb wichtig, mit Blick auf den bisherigen Projektverlauf eine klare Linie festzulegen und sie jetzt zeitnah allen Beteiligten zu vermitteln. Wir glauben nach wie vor an das Projekt und sollten bei aller Emotionalit\u00e4t nicht vergessen, dass es in der Testphase in vielen Bereichen auch durchaus Erfolge gibt. Gleichwohl wissen wir um unsere Verantwortung und die Notwendigkeit, das Projekt zu optimieren.\"", "Lutz Michael Fr\u00f6hlich erkl\u00e4rt: \"Ich sehe es in der jetzigen Situation als meine zentrale Aufgabe, unseren Schiedsrichtern auf dem Platz und den Video-Assistenten die notwendige Sicherheit zu geben. Um die Akzeptanz des Projektes zu st\u00e4rken, ist Transparenz in den Abl\u00e4ufen und Inhalten eine Grundvoraussetzung. F\u00fcr mich ist wichtig, dass der Schiedsrichter seine verantwortliche Rolle auf dem Feld beh\u00e4lt und Spieler genauso wie Zuschauer weiter Vertrauen in ihn haben.\"", " ", " ", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/friedberg/Staatsanwalt-fordert-harte-Strafe-fuer-IS-Anhaenger-id43176706.html", "article_id": "id43176706", "section": "friedberg", "article_headline": "Staatsanwalt fordert harte Strafe f\u00fcr IS-Anh\u00e4nger", "date": "Montag, 6. November 2017", "author": null, "article_text": ["Der Film zeigt einen Soldaten, am Boden knieend. Dahinter steht ein IS-K\u00e4mpfer. Er z\u00fcckt ein Messer mit einer etwa 15 Zentimeter langen Klinge. Er trennt dem Soldaten mit mehreren Schnitten den Kopf ab. Der Mann h\u00e4lt den abgeschnittenen Kopf in Kamera, er sagt etwas in arabischer Sprache. Dann legt er den Kopf auf der Brust des toten Soldaten ab. Berat N. (Name ge\u00e4ndert), 19, ein Sch\u00fcler aus der Gemeinde Kissing, findet diese Hinrichtung gut. Zumindest damals, im Januar 2015, als er das Video im Internet weiterverbreitet. Er teilt es im sozialen Netzwerk Facebook. Und er kommentiert es unter anderem mit den Worten \u201eKopf ab, mein Freund\u201c und \u201eso enden diese Ungl\u00e4ubigen\u201c.", "Heute, fast drei Jahre sp\u00e4ter, gibt sich Berat N. gel\u00e4utert. Er gibt zu, dass er damals Anh\u00e4nger der Terrororganisation Islamischer Staat - kurz IS - war. Jetzt wolle er damit nichts mehr zu tun haben. Er sagt, es tue ihm leid. Er sch\u00e4me sich daf\u00fcr, dass er die Terroristen gut fand. Er sei kein Islamist, er wolle einfach nur ein ganz normales, erf\u00fclltes Leben f\u00fchren. Wie es weitergeht mit seinem Leben entscheidet sich am Mittwoch in der kommenden Woche. Dann soll am Oberlandesgericht in M\u00fcnchen verk\u00fcndet werden, wie Berat N. wegen seiner Sympathien f\u00fcr den IS bestraft wird. Geht es nach dem Willen der Staatsanwaltschaft, dann m\u00fcsste der heute 22-J\u00e4hrige erst einmal f\u00fcr einige Zeit ins Gef\u00e4ngnis. Oberstaatsanwalt Andreas Franck beantragt am Montag eine Haftstrafe von dreieinhalb Jahren. Berat N. sei ein \u201ebegeisterter Anh\u00e4nger\u201c des IS gewesen. Seine Schuld wiege schwer.", "Der t\u00fcrkischst\u00e4mmig Sch\u00fcler hat nicht nur die in Deutschland verbotene Fahne des Islamischen Staats und das Hinrichtungsvideo weiterverbreitet. Er nahm \u00fcber das Internet auch Kontakt auf zu Deutschen, die nach ", " gereist sind und sich dort der islamistischen Terrorgruppe angeschlossen hatten. So tauschte er sich \u00fcber den Nachrichtendienst Whatsapp unter anderem mit dem aus Kempten stammenden Islamisten Erhan A. aus. Der t\u00fcrkischst\u00e4mmige Allg\u00e4uer wurde Ende 2014 in die T\u00fcrkei ausgewiesen. Von dort aus zog Erhan A. sp\u00e4ter in den islamistischen Kampf nach Syrien. Berat N. schickte dem IS-K\u00e4mpfer ein Foto, das zeigt, wie ein jordanischer Soldat bei lebendig verbrannt wird. Er ist dabei in einen K\u00e4fig eingesperrt. Berat N. schreibt dazu, der IS habe den Piloten \u201esch\u00f6n gegrillt\u201c.", "Der Sch\u00fcler aus Kissing half IS-K\u00e4mpfern, die sich in Syrien befanden, auch dabei, neue Nutzerprofile im sozialen Netzwerk ", " anzulegen. Das Netzwerk sperrte offenbar mehrfach die Profile der Terroristen, weil sie dort f\u00fcr den Islamischen Staat warben.", "Die Staatsanwaltschaft bewerte das Verhalten von Berat N. deshalb als \u201eUnterst\u00fctzung einer terroristischen Vereinigung\u201c. Oberstaatsanwalt Andreas Franck ist der Ansicht, der Angeklagte sei nicht etwa aus \u201eDummheit\u201c oder \u201eVerblendung\u201c in den Dunstkreis des Terrorismus hineingerutscht. Vielmehr habe er sich \u201eganz bewusst\u201c entschieden, eine \u201eM\u00f6rderbande\u201c zu unterst\u00fctzen.", "Wie soll die Justiz umgehen mit einem jungen Mann, der durchaus glaubw\u00fcrdig beteuert, sich vom Islamismus losgesagt zu haben? Ist ein hartes Urteil n\u00f6tig, auch zur Abschreckung? Oder besteht die Gefahr, dass er sich wieder radikalisiert, wenn man ihn jetzt ins Gef\u00e4ngnis schickt? Mit diesen Fragen m\u00fcssen sich jetzt die drei Berufsrichter, die in dem Fall entscheiden, auseinandersetzen. Der Augsburger Rechtsanwalt Hermann K\u00fchn verteidigt den 22-J\u00e4hrigen. Er ist \u00fcberzeugt: \u201eEine Haftstrafe w\u00e4re ein v\u00f6llig falsches Signal.\u201c Dass Berat N. Reue zeige und einen anderen Weg eingeschlagen habe, m\u00fcsse im Urteil honoriert werden.", "Berat N. hatte schnell ein Gest\u00e4ndnis abgelegt, als Ermittler ihn im Februar 2015 mit den Vorw\u00fcrfen konfrontiert hatten. Er blieb auf freiem Fu\u00df, kam nicht in Untersuchungshaft. Auch ein Staatsschutz-Ermittler der Ausburger Kripo h\u00e4lt seine Reue f\u00fcr glaubw\u00fcrdig, steht in den Akten. Berat N. sagt, er sei aus Wut \u00fcber die Kriegsverbrechen der syrischen Armee in die F\u00e4nge des IS geraten. Die Bilder von Opfern syrischer Giftgas-Angriffe h\u00e4tten ihn so emp\u00f6rt, dass er sich verst\u00e4rkt mit dem Islamischen Staat besch\u00e4ftigte. Sein Anwalt sagt, Berat N. habe sich damals auch in einer pers\u00f6nlichen Krise befunden. Sein Traum, Luft- und Raumfahrtingenieur zu werden, sei geplatzt, weil er den Sprung auf die Fachoberschule nicht schaffte. Statt dessen sei er ohne Perspektive in einem Berufsf\u00f6rderzentrum gelandet.", "Inzwischen habe sich Berat N. selbst aus diesem Loch wieder herausgearbeitet. Er will demn\u00e4chst eine Berufsausbildung im Lebensmittelbereich abschlie\u00dfen. Die Noten an der Berufsschule passen, in einem Zeugnis vom Juli dieses Jahres wird sein Verhalten als \u201estets lobenswert\u201c beschrieben. Berat N. lebt noch bei seinen Eltern. Die Familie, sagt Anwalt Hermann Christoph K\u00fchnm, habe trotz der Vorf\u00e4lle nicht mit dem 22-J\u00e4hrigen gebrochen. Eine Gef\u00e4ngnisstrafe k\u00f6nnte all das wieder zunichte machen, bef\u00fcrchtet der Verteidiger. Er pl\u00e4diert deshalb daf\u00fcr, Berat N. nach Jugendstrafrecht zu sozialer Arbeit und zur Teilnahme an einer Anti-Radikalisierungs-Gruppe zu verpflichten.", "Berat N. kann es sich nach Angaben seines Anwalts auch vorstellen, sich selbst gegen Islamismus zu engagieren - in dem er anderen seine Geschichte erz\u00e4hlt. Wie seine Geschichte weitergeht, weitergeht, wird sich am Mittwoch n\u00e4chster Woche in M\u00fcnchen entscheiden. Dann soll im Gerichtsgeb\u00e4ude an der Nymphenburger Stra\u00dfe das Urteil verk\u00fcndet werden."]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/special/bayern-monitor/Seehofer-oder-Soeder-Wer-ist-besser-als-Ministerpraesident-geeignet-id43174601.html", "article_id": "id43174601", "section": "special", "article_headline": "Seehofer oder S\u00f6der: Wer ist besser als Ministerpr\u00e4sident geeignet?", "date": "Montag, 6. November 2017", "author": null, "article_text": ["Die Personaldebatte in der CSU erreicht immer gr\u00f6\u00dfere Ausma\u00dfe. Das liegt vor allem an einer wichtigen Personalie in der Partei: Ministerpr\u00e4sident und Parteichef ", ".", "Bei der Bundestagswahl ", ". Seitdem ist der 68-j\u00e4hrige Ingolst\u00e4dter h\u00f6chst umstritten. Viele Parteimitglieder trauen Seehofer nicht zu, die ", " in eine erfolgreiche Landtagswahl 2018 f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Zuletzt ", ". Der will jedoch den Abschluss der Jamaika-Sondierungen abwarten\u00a0 - und ", ".", "Druck auf Seehofer kommt vor allem von Finanzminister ", ". Auch wenn sich der geb\u00fcrtige N\u00fcrnberger noch mit Attacken in der \u00d6ffentlichkeit zur\u00fcckh\u00e4lt. Dem 50-J\u00e4hrigen werden parteiintern jedenfalls gute Chancen ausgerechnet, Seehofer im Amt des Ministerpr\u00e4sidenten abzul\u00f6sen.", " wollen wir unsere Leser um ihre Meinung bitten. Was meinen Sie: Wer ist Ihrer Meinung nach als Ministerpr\u00e4sident Bayerns besser geeignet?", "\u00a0", "F\u00fcr diese repr\u00e4sentative Umfrage arbeitet die ", " mit dem Meinungsforschungsinstitut Civey zusammen. Was es mit den interaktiven Umfragen auf sich hat und warum Sie sich f\u00fcr die Teilnahme an den Umfragen bei Civey registrieren sollten, ", ". Gemeinsam mit Civey untersuchen wir auch in vier dauerhaften Umfragen, wie Bayern emotional, politisch und kulturell tickt. Mehr zum Bayern-Monitor ", ".", "Wir m\u00f6chten herausfinden, wie Bayern tickt. Gemeinsam mit dem Umfrageinstitut Civey untersuchen wir in vier interaktiven Umfragen, wie die Menschen im Freistaat \u00fcber bestimmte Themen denken. Sagen Sie uns Ihre Meinung!"]}
]