[
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/panorama/Tatort-heute-erinnert-an-den-Mordfall-Maria-Boegerl-id43148411.html", "article_id": "id43148411", "section": "panorama", "article_headline": "Tatort heute erinnert an den Mordfall Maria B\u00f6gerl", "date": "Sonntag, 5. November 2017", "author": null, "article_text": ["Maria Furtw\u00e4ngler hat die Tatort-Gemeinde stets gespalten. Ihre LKA-Kommissarin Charlotte Lindholm aus Hannover war f\u00fcr die einen die attraktive Analytikerin im Trenchcoat, f\u00fcr die anderen die Langweilerin, die oft eine Spur zu eitel r\u00fcberkam. Das hat sich \u2013 schau, schau \u2013 in dem sehenswerten Krimi \u201eDer Fall Holdt\u201c ge\u00e4ndert.", "Furtw\u00e4ngler kann Emotionen zeigen. So ist ihre Lindholm nicht mehr die, die sie war, nachdem sie nach einem Klubabend von drei M\u00e4nnern getreten, geschlagen und bespuckt wird. Die Ermittlerin schafft es nicht, \u00fcber ihre Gewalterfahrung zu reden. Mit physischen und psychischen Schmerzen wankt sie durch den Krimi, wirkt verbohrt, macht Fehler. Und das gerade bei einem verzwickten Fall.", "Julia Holdt ist in der N\u00e4he von Walsrode entf\u00fchrt worden. Im Alleingang \u00fcberbringt Ehemann Frank Holdt (als Choleriker stark: Aljoscha Stadelmann) das von den Entf\u00fchrern geforderte L\u00f6segeld. Er ist Leiter der \u00f6rtlichen Bank. Als Julia Holdt ermordet in einem mysteri\u00f6s wirkenden Wald aufgefunden wird, geh\u00f6rt er zu den Verd\u00e4chtigen. Wer sich an den  ", " erinnert, liegt nicht falsch. Parallelen einschlie\u00dflich der Ermittlungspannen sind unverkennbar und wohl auch beabsichtigt. ", "\r\n\r\n\r\n", "Derweil entpuppt sich die j\u00fcngere Kollegin Frauke Sch\u00e4fer (Susanne Bormann) als Rivalin, die einerseits den Kleidungsstil der \u00c4lteren imitiert, aber auch die Chance sieht, die angeschlagene Lindholm beim Chef auszustechen. Solidarit\u00e4t unter Frauen sieht anders aus. Einmal zeigt Sch\u00e4fer ihr hinter dem R\u00fccken den Stinkefinger.", "Der 25. Lindholm-Fall wirkt trotz einiger Gewaltszenen in puncto Story und Tempo ein wenig wie eine \u201eDerrick\u201c-Folge. W\u00e4re da nicht die nerv\u00f6se LKA-Frau mit den ungewaschenen Haaren, der man den Fall entzieht. \u201eSie sehen aus wie ein gerupftes Huhn\u201c, sagt der Chef. Tatort-Fans seien gewarnt: Ein glasklares Ende gibt es nicht. Aber einen guten Schauspieler-Krimi.", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/region/", "article_id": "allgemeine", "section": "region", "article_headline": null, "date": "Sonntag, 5. November 2017", "author": "Von\u00a0Klaus Utzni", "article_text": []},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/augsburg/Wie-Oberhauser-ueber-die-Trinkerszene-denken-id43147806.html", "article_id": "id43147806", "section": "augsburg", "article_headline": "Wie Oberhauser \u00fcber die Trinkerszene denken", "date": "Sonntag, 5. November 2017", "author": null, "article_text": ["Der Mann ist sichtlich benebelt und w\u00e4hrend er spricht, fallen ihm ab und an die Augen zu. Es ist mittags, und der Mann, nennen wir ihn Thomas, sitzt auf einer Bank neben dem Bahnhof in ", ". Dort, wo fr\u00fcher mal ein Spielplatz stand. Dort, wo sich nun regelm\u00e4\u00dfig suchtkranke Menschen treffen, M\u00e4nner und Frauen aus dem Drogen- und Alkoholikermilieu. Wie Thomas. Er ist nicht alleine, etwa 30 Leute halten sich hier am Freitagmittag auf. Thomas sagt, er sei sonst nicht so oft da.", "Aber dass hier in der N\u00e4he ein neues Projekt gestartet werden soll, hat er geh\u00f6rt. \u201eDie haben da ein Riesen-Geheimnis draus gemacht\u201c, sagt er. Es geht um einen S\u00fcchtigen-Treff f\u00fcr die Szene vom Oberhauser Bahnhof, der im ehemaligen Lokal \u201ePaparazzi\u201c in der nahen Dinglerstra\u00dfe eingerichtet werden soll. S\u00fcchtige sollen dort von der Drogenhilfe und dem Sozialverband SKM betreut werden. Die Stadt erhofft sich eine Entlastung des Helmut-Haller-Platzes vor dem Bahnhof. Der zust\u00e4ndige Ordnungsreferent Dirk Wurm (SPD) hatte lange nicht verraten wollen, ", "Daher das \u201eRiesen-Geheimnis\u201c. Geplant ist, dass Suchtkranke bis zu drei Flaschen Bier mitbringen und trinken d\u00fcrfen. \u201eAber sonst nichts konsumieren\u201c, sagt ein Mann, der neben der Bank steht, auf der Thomas sitzt. Was er von der geplanten Einrichtung h\u00e4lt? Der Mann \u00fcberlegt. So ganz wei\u00df er es noch nicht. \u201eMuss sich halt zeigen\u201c, sagt er.", "Andernorts hat das Projekt bereits erheblich f\u00fcr Kritik gesorgt. ", " Von politischen Verb\u00e4nden, die nicht die ", " sind, muss er das ohnehin. Zuletzt meldete sich auch \u201ePro Augsburg\u201c zu Wort, um mitzuteilen, dass man die vorgeschlagene L\u00f6sung kritisch sehe und diese in der geplanten Form ablehne. Durch den Anlaufpunkt werde \u201eein t\u00e4glicher S\u00fcchtigentourismus durch die dortigen Wohngebiete veranlasst\u201c, hei\u00dft es von der Fraktion. Dies f\u00fchre \u201ezu einer erheblichen Bel\u00e4stigung, m\u00f6glicherweise auch Gef\u00e4hrdung der Anwohner\u201c.", "Der Oberhauser Stadtrat ", ", ein Parteifreund des Ordnungsreferenten, sieht die Lage anders. Das Problem der S\u00fcchtigen am Bahnhof, sagt er, sei schon lange bekannt, bis jetzt aber sei es nicht angegangen worden. Das Thema, sagt Benkard, lasse sich nicht totschweigen. \u201eAuch diese Menschen geh\u00f6ren zu unserer Gesellschaft.\u201c Das Projekt werde schon zerrissen, dabei sei es noch gar nicht angelaufen. Benkard fragt auch, ob es \u00fcberhaupt einen \u201epassenden Ort\u201c f\u00fcr derartige Einrichtungen gibt. Wurm habe die Initiative ergriffen, und die angedachte L\u00f6sung sei noch die Beste.", "Auch Rainer Wintergerst h\u00e4lt das Konzept des Treffs grunds\u00e4tzlich f\u00fcr eine gute Idee. Der 60-J\u00e4hrige betreibt die Buchhandlung im Bahnhof; die Situation am Helmut-Haller\u2013Platz ist f\u00fcr ihn schwierig, auch wenn man sich arrangiert habe, sagt er. Sobald es kalt werde, sitzen S\u00fcchtige vor den Eing\u00e4ngen des Ladens. F\u00fcr Kunden eine Hemmschwelle. Vor ein paar Monaten war Wintergerst wegen eines Vorfalls auf dem Bahnhofsplatz in einem Gerichtsverfahren mal als Zeuge geladen. Am 9. November des vergangenen Jahres war in der Rettungsleitstelle ein Notruf eingegangen. Zwei M\u00e4nner waren am Oberhauser Bahnhof zusammengebrochen. Der Rettungseinsatz eskalierte, ein Sanit\u00e4ter wurde verletzt. Der Buchh\u00e4ndler emp\u00f6rte sich im Prozess \u00fcber die Zust\u00e4nde.", "Wintergerst sagt nun, aus seiner Sicht braucht es ein Gesamtkonzept, um an der Situation am Bahnhof etwas zu \u00e4ndern. Der betreute S\u00fcchtigen-Treff k\u00f6nne nur ein Baustein von mehreren sein. Man m\u00fcsse auch den Helmut-Haller-Platz sch\u00f6ner gestalten, die Aufenthaltsqualit\u00e4t erh\u00f6hen. So, wie der Ort jetzt aussehe, verweile dort doch niemand gerne l\u00e4nger, au\u00dfer es st\u00fcnden besondere Aktionen an. Die Anwohner in der Dinglerstra\u00dfe versteht er. \u201eIst doch klar\u201c, sagt er. \u201eWer will so einen Treff in seiner Umgebung?\u201c", "Elisabeth M\u00fcller will ihn nicht. M\u00fcller ist 82 und wohnt direkt neben dem ehemaligen \u201ePaparazzi\u201c. Dort h\u00e4ngt drau\u00dfen noch eine alte Getr\u00e4nkekarte. Ein Helles f\u00fcr 2,50 Euro. Vom Oberhauser Bahnhof bis hierhin ist es ein kurzer Fu\u00dfmarsch durch die beschauliche Branderstra\u00dfe; das ehemalige Lokal liegt noch in der N\u00e4he des Helmut-Haller-Platzes, aber auch nicht gerade um die Ecke. M\u00fcller lebt seit 20 Jahren in dem Viertel. In Oberhausen gef\u00e4llt es ihr, und dass es nebenan im Lauf der Jahre verschiedene Gastwirtschaften gab, sei f\u00fcr sie auch kein Problem gewesen, sagt sie.", "Den geplanten S\u00fcchtigen-Treff allerdings h\u00e4lt sie f\u00fcr hochproblematisch. Die Leute t\u00e4ten ihr schon leid, so sei es ja nicht. Aber sie bezweifele, dass ihnen mit dem Angebot wirklich geholfen werden k\u00f6nne. Damit verlagere man die Probleme vom Bahnhofsplatz in Oberhausen nur teilweise in ein Wohngebiet, sagt sie. Das k\u00f6nne doch auch nicht die L\u00f6sung sein.", "Drastischer \u00e4u\u00dfert sich eine direkte Anwohnerin, die mit zwei Kindern in dem Geb\u00e4ude lebt, in dem bald der betreute S\u00fcchtigen-Treff Platz finden soll. \u201eDas ist einfach eine Katastrophe\u201c, sagt sie. Sie habe nichts gegen die S\u00fcchtigen, aber sie m\u00fcsse ganz einfach an ihre Kinder denken. Zwar sei der Wohnungsmarkt in der Stadt schwierig. Aber wenn der Treff komme, werde sie wohl umziehen.", " "]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/politik/Puigedemont-stellt-sich-der-belgischen-Polizei-id42888581.html", "article_id": "id42888581", "section": "politik", "article_headline": "Puigedemont stellt sich der belgischen Polizei", "date": "Sonntag, 5. November 2017", "author": null, "article_text": ["Carles Puigdemont hat sich in Belgien den Beh\u00f6rden gestellt. Dies best\u00e4tigte die Staatsanwaltschaft in Br\u00fcssel am Sonntag. Die Regierung in Madrid hatte einen Europ\u00e4ischen Fahndungs- und Haftbefehl gegen den 54-J\u00e4hrigen sowie vier Ex-Minister der Regionalregierung erlassen, die sich nach Br\u00fcssel abgesetzt hatten.\u00a0 ", "Die f\u00fcnf Katalanen sollten noch am Sonntag einem Untersuchungsrichter vorgef\u00fchrt werden. Dieser habe dann bis Montagmorgen Zeit zu entscheiden, ob die Beschuldigten festgehalten werden. Sp\u00e4tester Zeitpunkt sei 9.17 Uhr am Montagmorgen, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft auf einer Pressekonferenz in Br\u00fcssel am Sonntagnachmittag.\u00a0 ", "Das weitere rechtliche Prozedere k\u00f6nnte sich \u00fcber Wochen hinziehen: Wird der Haftbefehl aufrecht erhalten, hat das Gericht dann weitere 15 Tage Zeit, \u00fcber eine Abschiebung zu entscheiden. Sowohl die Staatsanwaltschaft als auch die betroffenen Personen k\u00f6nnen dann Einspruch einlegen. \u00dcber den Einspruch muss ebenfalls binnen 15 Tagen entschieden werden. Ein weiterer Einspruch beim belgischen Revisionsgericht ist m\u00f6glich. Nach den EU-Regeln hat die belgische Justiz 60 Tage Zeit, \u00fcber die Auslieferung zu entscheiden - lediglich in Ausnahmef\u00e4llen kann die Frist um weitere 30 Tage verl\u00e4ngert werden.\u00a0 ", "Der entmachtete katalanische Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont hat zur Einheit \"aller Demokraten\" aufgerufen. hat \"Es ist die Zeit der Vereinigung aller Demokraten. F\u00fcr Katalonien, f\u00fcr die Freiheit der politischen H\u00e4ftlinge und f\u00fcr die (katalanische) Republik\", postete Puigdemont am Samstag auf Twitter. Es war seine erste Reaktion auf die Ausstellung eines Europ\u00e4ischen Such- und Haftbefehls gegen ihn und vier weitere Separatisten. ", "Der Politiker pr\u00e4sentierte auch eine Internetpetition zur Bildung einer \"Einheitsliste\" der Unabh\u00e4ngigkeitsbef\u00fcrworter f\u00fcr die Neuwahlen am 21. Dezember in der Region im Nordosten ", ". Nach gut einer Stunde waren bereits rund 15.000 Menschen dem Aufruf zur Unterzeichnung gefolgt.", "In Br\u00fcssel haben die Beh\u00f6rden die formale Pr\u00fcfung des Haftbefehls gegen den abgesetzten katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont eingeleitet. Das weitere juristische Prozedere k\u00f6nnte sich \u00fcber Monate hinziehen.\u00a0", "Die Staatsanwaltschaft best\u00e4tigte den Eingang des Europ\u00e4ischen Such- und Haftbefehls gegen Puigdemont und vier Ex-Minister am sp\u00e4ten Freitagabend. Die Haftbefehle w\u00fcrden nun gepr\u00fcft, hie\u00df es in einer Mitteilung des Justizministeriums. In den kommenden Tagen sollen die sie an einen Ermittlungsrichter weitergeleitet werden.\u00a0", "Der n\u00e4chste Schritt sei die Festnahme von Puigdemont und den anderen Ex-Ministern, erkl\u00e4rte Belgiens Justizminister Koen Geens. Danach m\u00fcssen die ehemaligen katalanischen Regierungsmitglieder innerhalb von 24 Stunden einem Richter vorgef\u00fchrt werden. Dieser entscheide dann, ob sie in Haft bleiben oder der Haftbefehl abgelehnt werde, so Geens.\u00a0", "Bleibt er aufrecht, hat das Gericht 15 Tage Zeit, \u00fcber eine Abschiebung zu entscheiden. Sowohl Staatsanwalt als auch die betroffenen Personen k\u00f6nnen dann Einspruch einlegen. \u00dcber den Einspruch muss ebenfalls innerhalb von 15 Tagen entschieden werden. Ein weiterer Einspruch beim belgischen Revisionsgericht ist m\u00f6glich. Dies k\u00f6nnte das Verfahren weiter in die L\u00e4nge ziehen. Nach den g\u00fcltigen EU-Regeln hat die belgische Justiz 60 Tage Zeit, \u00fcber die Auslieferung zu entscheiden - lediglich in Ausnahmef\u00e4llen kann die Frist um weitere 30 Tage verl\u00e4ngert werden.", "Der katalanische Separatisten-Chef Carles Puigdemont muss nun jederzeit mit einer Festnahme rechnen. Das spanische Staatsgericht in Madrid erlie\u00df am Freitag einen Europ\u00e4ischen Such- und Haftbefehl gegen den Ex-Regionalpr\u00e4sidenten. Der Beschluss von Richterin Carmen Lamela gilt auch f\u00fcr die vier Ex-Minister, die sich wie ihr Chef nach der Entmachtung der Regionalregierung in Barcelona nach Br\u00fcssel abgesetzt hatten, wie das Gericht am Freitag mitteilte.", "Im belgischen Fernsehsender ", " sagte der 54-J\u00e4hrige am Freitag, er sei nicht vor der Justiz geflohen. Er wolle sich der Justiz stellen, \"aber der wirklichen, nicht der spanischen.\" Puigdemont wiederholte, er wolle in Belgien nicht Asyl beantragen und setze weiterhin auf Dialog zur L\u00f6sung des Konflikts.", "Dem Separatisten-Chef droht in Spanien eine Haftstrafe von bis zu 30 Jahren. Ihm werden Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Veruntreuung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Grund ist der einseitige Unabh\u00e4ngigkeitsbeschluss, den das Parlament in Barcelona am Freitag vor einer Woche verabschiedet hatte. Die Zentralregierung von Ministerpr\u00e4sident ", " hatte die katalanische Regierung daraufhin abgesetzt.", "Puigdemont und die vier Ex-Minister hatten am Donnerstag eine Vorladung von Richterin Carmen Lamela missachtet. Die neun \u00fcbrigen ehemaligen Angeh\u00f6rigen der katalanischen Regierung erschienen dagegen vor Gericht und wurden mit Untersuchungshaft belegt. Die sieben M\u00e4nner und zwei Frauen wurden nach den Vernehmungen umgehend zu zwei Gef\u00e4ngnissen im Madrider Umland gefahren.", "Puigdemonts belgischer Anwalt Paul Bekaert hat bereits angek\u00fcndigt, gegen einen Auslieferungsantrag aus Spanien vorzugehen. Bekaert hatte einst Mitglieder der baskischen Terrororganisation ETA vertreten und auch gegen deren Auslieferung nach Spanien gek\u00e4mpft.", "Sollte Puigdemont festgenommen werden, h\u00e4tte die belgische Justiz nach EU-Regeln 60 Tage Zeit, um \u00fcber die Auslieferung des katalanischen Politikers zu entscheiden - lediglich in Ausnahmef\u00e4llen kann die Frist um weitere 30 Tage verl\u00e4ngert werden.", "Spanien hat offiziell einen europ\u00e4ischen Haftbefehl gegen den entmachteten katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont erlassen. Das sagte Puigdemonts belgischer Anwalt Paul Bekaert dem fl\u00e4mischen Sender ", " am Donnerstag. Sein Mandant habe ihn informiert, dass gegen ihn und vier Minister der abgesetzten katalanischen Regionalregierung, die sich ebenfalls in Belgien befanden, Haftbefehle ausgestellt worden seien.", "Die Ausstellung des europ\u00e4ischen Haftbefehls bedeute \"in der Praxis, dass die spanische Justiz jetzt ein Auslieferungsgesuch an die Generalstaatsanwaltschaft in Br\u00fcssel schicken wird\", sagte Bekaert. Puigdemont werde \"nat\u00fcrlich\" in Belgien bleiben, er habe den belgischen Beh\u00f6rden seine \"volle Zusammenarbeit\" zugesichert. Sollte dem Auslieferungsantrag stattgegeben werde, werde Puigdemont dagegen in Berufung gehen.", "Im Konflikt um die Unabh\u00e4ngigkeit Kataloniens m\u00fcssen erstmals Politiker hinter Gitter wandern. Das spanische Staatsgericht ordnete am Donnerstag Untersuchungshaft f\u00fcr mehrere Ex-Minister der abgesetzten katalanischen Regionalregierung an. Der Beschluss von Richterin Carmen Lamela gilt f\u00fcr alle neun Politiker, die der Vorladung am Donnerstag in Madrid Folge geleistet hatten, wie Medien unter Berufung auf Justizsprecher weiter berichteten.\u00a0", "Darunter war nicht der Ex-Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont, weil es sich mit anderen Mitstreitern nach Belgien abgesetzt hatte. Gegen ihn hat die Staatsanwaltschaft einen europ\u00e4ischen Haftbefehl beantragt. Unklar war, wann dar\u00fcber die Entscheidung der Richterin f\u00e4llt.\u00a0\u00a0\u00a0", "F\u00fcr Puigdemonts ehemaligen Vize, Oriol Junqueras, und weitere sieben Politiker sei U-Haft ohne Recht auf Freilassung auf Kaution angeordnet worden, hie\u00df es. Der neunte Politiker, Santi Vila, darf dagegen gegen Zahlung einer Kaution von 50.000 Euro auf freien Fu\u00df gesetzt werden.\u00a0", "Den Separatisten wird Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Veruntreuung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Ihnen drohen 30 Jahre Haft. Grund f\u00fcr die Anklage ist unter anderem die einseitige Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung des katalanischen Parlaments.", "Die spanische Staatsanwaltschaft hat die Festnahme des nach Belgien ausgereisten katalanischen Ex-Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont beantragt. Im offiziellen Antrag wird die Ausstellung eines Europ\u00e4ischen Such- und Haftbefehls auch gegen die vier Ex-Minister der abgesetzten katalanischen Regierung gefordert, die sich den Erkenntnissen zufolge in Br\u00fcssel aufhalten und eine Vorladung der Justiz am Donnerstag missachtet hatten, wie Medien unter Berufung auf Justizssprecher in Madrid berichteten.", "Die Staatsanwaltschaft hat in Spanien f\u00fcr die wegen Rebellion angeklagten Angeh\u00f6rigen der abgesetzten separatistischen Regionalregierung von Katalonien Untersuchungshaft beantragt. Der Antrag gilt zun\u00e4chst f\u00fcr alle neun Politiker, die der Vorladung der Untersuchungsrichterin am Donnerstag in Madrid Folge geleistet haben, wie Medien unter Berufung auf Justizsprecher berichteten.", "F\u00fcr der ehemalige Vize Oriol Junqueras und weitere sieben Politiker wurde U-Haft ohne Anrecht auf Freilassung auf Kaution gefordert. F\u00fcr den fr\u00fcheren Minister f\u00fcr Beziehungen zu Unternehmen, Santi Vila, der vorige Woche kurz vor der Verabschiedung eines Unabh\u00e4ngigkeitsbeschlusses durch das katalanische Parlament von seinem Posten zur\u00fcckgetreten war, soll dagegen nach dem Antrag der Staatsanwaltschaft eine Kaution festgelegt werden d\u00fcrfen.", "Mehrere Angeh\u00f6rige der abgesetzten und wegen Rebellion angeklagten katalanischen Separatisten-Regierung haben in Spanien der Vorladung der Untersuchungsrichterin Folge geleistet.", "Wie erwartet war Ex-Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont nicht unter den neun Politikern, die am Donnerstag am Gericht in Madrid eintrafen. Der 54-J\u00e4hrige hatte sich am Wochenende kurz vor Anklageerhebung durch die Staatsanwaltschaft nach Br\u00fcssel abgesetzt und hielt sich den Erkenntnissen zufolge weiter in der belgischen Hauptstadt auf. Es wurde nicht ausgeschlossen, dass die Staatsanwaltschaft Untersuchungshaft f\u00fcr die erschienen Beschuldigten beantragen k\u00f6nnte.\u00a0\u00a0", "F\u00fcr \u00dcberraschung sorgte allerdings das Erscheinen der fr\u00fcheren katalanischen Ministerin f\u00fcr Institutionelle Beziehungen Meritxell Borras, die bis zuletzt mit Puigdemont und weiteren drei ehemaligen Regionalministern in Br\u00fcssel gewesen war. Nicht gesehen wurde vorerst in Madrid der fr\u00fchere katalanische Minister Llu\u00eds Puig, der nicht nach Br\u00fcssel ausgereist war.", "Der entmachtete katalanische Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont muss sich am Donnerstag ab 9 Uhr vor dem Staatsgericht in Madrid verantworten. Er hat sich jedoch nach Belgien abgesetzt und wollte f\u00fcr das Verh\u00f6r nicht nach Spanien kommen. Dort droht ihm die sofortige Festnahme.\u00a0\u00a0\u00a0", "Puigdemont ist wegen Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Veruntreuung \u00f6ffentlicher Gelder angeklagt. Sein Anwalt hatte erkl\u00e4rt, dass seinem Mandanten in Spanien kein faires Verfahren garantiert werden k\u00f6nne. Er werde erst einmal \"abwarten\". Wenn Puigdemont sich der Aussage verweigert, k\u00f6nnte allerdings ein internationaler Haftbefehl ausgestellt werden. Den m\u00fcsste die belgische Polizei vollstrecken.\u00a0", "Bis zu einer Auslieferung k\u00f6nnte es einige Zeit dauern. M\u00f6glicherweise sogar bis nach den neu angesetzten Wahlen in Katalonien am 21. Dezember. In einer Mitteilung erkl\u00e4rte Puigdemont, er werde in Br\u00fcssel bleiben, um vor der \"internationalen Gemeinschaft dieses poltische Urteil\" der spanischen Justiz anzuprangern.", "Ob sich Puigdemont aus dem Ausland zu dem Verfahren \u00e4u\u00dfert, war unklar. Am Freitag ist eine weitere Anh\u00f6rung angesetzt. Sein Anwalt in Belgien hatte in der Vergangenheit Mitglieder der Terrororganisation ETA vertreten und gegen deren Auslieferung an Spanien gek\u00e4mpft.", "Die Vertretung der katalanischen Regierung in Deutschland hat alle ihre Mitarbeiter auf unbestimmte Zeit in den Urlaub geschickt - obwohl bislang keinerlei offizielle Anweisungen eingegangen sind, wie sich das diplomatische Personal in der Krise zu verhalten hat. \"Bis jetzt haben sie uns gar nichts schriftlich mitgeteilt\", sagte Marie Kapretz, Kataloniens Repr\u00e4sentantin in Deutschland. \"Im Moment h\u00e4ngt alles in der Luft. Es gibt keine Anweisungen. Meine Kollegen und Vorgesetzten in Barcelona haben mir empfohlen, erstmal nicht zur Arbeit zu gehen.\"", "Kapretz droht die Abberufung, denn die Ma\u00dfnahmen der Zentralregierung in Madrid beinhalten nicht nur die Absetzung der Regionalregierung, sondern auch die Schlie\u00dfung der katalanischen \"Botschaften\" in anderen L\u00e4ndern. Diese sind keine echten Botschaften, doch die \"Vertretung der Regierung von Katalonien in Deutschland\" hat immerhin f\u00fcnf Mitarbeiter und residiert in Berlin-Mitte.", "Der katalanische Ex-Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont will vorerst nicht nach Spanien zur\u00fcckkehren, um sich dort einem Verh\u00f6r vor einem Gericht in Madrid zu stellen. Das niederl\u00e4ndische Fernsehen ", " zitierte am Mittwoch den belgischen Anwalt Puigdemonts, Paul Bekaert, mit den Worten: \"Es liegt auf der Hand, dass mein Mandant vorerst abwarten wird.\" Er f\u00fcrchte, dass Puigdemont keinen fairen Prozess in Spanien bekomme. So werde Puigdemont auch argumentieren, falls Spanien seine Auslieferung verlangen sollte.", "Der katalanische Ex-Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont und weitere F\u00fchrungsfiguren sollen am Donnerstag und Freitag vor Gericht in Spanien erscheinen. Die 14 Angeklagten sollen zudem binnen drei Tagen den Betrag von 6,2 Millionen Euro hinterlegen, wie die Richterin Carmen Lamela am Mittwoch mitteilte. Das sind die gesch\u00e4tzten Kosten des f\u00fcr illegal erkl\u00e4rten Unabh\u00e4ngigkeits-Referendums vom 1. Oktober.", "Belgiens Ministerpr\u00e4sident Charles Michel hat dem ehemaligen katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont einen fairen Umgang zugesichert. Er teilte am Dienstag via Twitter mit: \"Dieselben Rechte und Pflichten wie f\u00fcr s\u00e4mtliche europ\u00e4ischen B\u00fcrger f\u00fcr Herrn Puigdemont, nicht mehr und nicht weniger.\" ", "Der in Spanien angeklagte katalanische Ex-Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont hat sich nach Br\u00fcssel abgesetzt und will seine Politik aus der EU-Hauptstadt vorantreiben. Er suche in Belgien kein politisches Asyl und wolle sich auch nicht vor der spanischen Justiz verstecken, sagte er am Dienstag in der belgischen Hauptstadt. \"Ich bin hier, um in Freiheit und Sicherheit zu handeln.\" Er verlangte \"Garantien\", bevor er nach Spanien zur\u00fcckkehre.\u00a0", "\"Wir haben uns nach Br\u00fcssel verlegt, um das katalanische Problem im institutionellen Herzen Europas zu erl\u00e4utern und (...) um der Welt das schwerwiegende demokratische Defizit zu zeigen, das es im spanischen Staat gibt\", sagte Puigdemont. Zudem habe er \"jede Art von Konfrontation\" vermeiden wollen, die bei seinem Verbleib in Katalonien h\u00e4tte drohen k\u00f6nnen.\u00a0", "Wie lange er in Belgien bleibe, sei noch unklar. Das komme auf die Umst\u00e4nde an, sagte Puigdemont. Man m\u00fcsse ihm Garantien geben, dass er eine gerechte Behandlung erfahre. \"Wir wollen nicht vor unserer Verantwortung vor der Justiz fliehen.\"", "Gegen Puigdemont und seine Begleiter besteht kein Haftbefehl. \"Wir k\u00f6nnen uns frei in der Europ\u00e4ischen Union bewegen\", sagte Puigdemont in Br\u00fcssel. Gleichzeitig sagte er, seine Ausreise habe nichts mit Belgien oder der belgischen Politik zu tun. In Belgien gibt es eine starke fl\u00e4mische Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung. Die fl\u00e4mischen Nationalisten hatten teils auch mit den Katalanen sympathisiert.", "Er wolle die Ergebnisse der Neuwahlen am 21. Dezember respektieren, sagte Puigdemont in Br\u00fcssel. An Spaniens Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy appellierte er, dasselbe zu tun. \"Wir wollen unsere Politik im Herzen Europas vorantreiben\", sagte er. In Katalonien sei die Demokratie durch die spanische Zentralregierung verletzt worden. \"Wir werden dagegen weiter Widerstand leisten.\"", "Das spanische Verfassungsgericht hat die Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung Kataloniens ausgesetzt. Das Verfassungsgericht gab am Dienstag einem entsprechenden Antrag der spanischen Zentralregierung statt, wie aus Justizkreisen verlautete. Das Regionalparlament in Barcelona hatte am Freitag die Unabh\u00e4ngigkeit der Region im Nordosten Spaniens erkl\u00e4rt.", "Nach Beginn der Direktverwaltung in Katalonien werden bei der Lokalpolizei Mossos d'Esquadra Unterlagen zum umstrittenen Unabh\u00e4ngigkeits-Referendum am 1. Oktober ausgehoben. Beamte der milit\u00e4risch organisierten Polizeieinheit Guardia Civil f\u00fchrten eine Razzia an mehreren Standorten der Mossos durch, um Aufzeichnungen zur Kommunikation der Beh\u00f6rde w\u00e4hrend des Urnengangs zu beschlagnahmen. Betroffen waren neben dem Hauptquartier in Sabadell bei Barcelona unter anderem auch Girona und Tarragona, wie unter anderem die Zeitung ", "am Dienstag berichtete.", "Die Unterlagen sollen den Vorwurf untermauern, dass die Mossos sich durch absichtliche Unt\u00e4tigkeit der Anordnung widersetzt h\u00e4tten, Schulen und andere Wahllokale in der Region abzuriegeln, um die Abstimmung zu verhindern. Dem abgesetzten lokalen Polizeichef Josep Llu\u00eds Trapero wird deswegen die Unterst\u00fctzung eines Aufstandes vorgeworfen.", "Der in Spanien wegen Rebellion angeklagte ehemalige katalanische Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont ist nach Belgien ausgereist. Der Anf\u00fchrer der Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung habe dort am Montag mit einem Anwalt gesprochen, berichtete die belgische Nachrichtenagentur ", " am Abend unter Berufung auf den Juristen. Der spanischen Zeitung ", " best\u00e4tigte der auf Menschenrechte spezialisierte Anwalt Paul Bekaert, Puigdemont zu vertreten. Unklar blieb zun\u00e4chst, ob der Katalane in Belgien Asyl beantragen will.\u00a0", "Die spanische Staatsanwaltschaft hatte am Montag Anklage gegen Puigdemont und weitere Angeh\u00f6rige der abgesetzten Regionalregierung in der spanischen Region erhoben. Die Vorw\u00fcrfe gegen die Angeklagten lauteten unter anderem auf Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder, sagte Generalstaatsanwalt Jos\u00e9 Manuel Maza in Madrid.", "Der belgische Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Asyl und Migration, Theo Francken, hatte die M\u00f6glichkeit von Asyl in Belgien am Sonntag ins Spiel gebracht. Katalanen, die sich politisch verfolgt f\u00fchlten, k\u00f6nnten in Belgien um Asyl ersuchen, sagte der Politiker der nationalistisch- fl\u00e4mischen Partei N-VA dem fl\u00e4mischen Sender ", " ", ". Dies sei nicht unrealistisch. Ministerpr\u00e4sident Charles Michel hatte einen m\u00f6glichen Asylantrag Puigdemont hingegen als Thema bezeichnet, das \"absolut nicht auf der Agenda\" stehe.\u00a0", "Ob ein Asylantrag Puigdemonts in Belgien Chancen h\u00e4tte, gilt als sehr fraglich. \u00dcber den EU-Vertrag ist geregelt, dass sich die Mitgliedstaaten im Zusammenhang mit Asylangelegenheiten untereinander als sogenannte sichere Herkunftsl\u00e4nder betrachten - das hei\u00dft, es wird grunds\u00e4tzlich davon ausgegangen, dass es in EU-Staaten keine Verfolgungsgefahr gibt. Deshalb wurde festgelegt, dass der Asylantrag eines Staatsangeh\u00f6rigen eines Mitgliedstaats von einem anderen Mitgliedstaat nur unter ganz besondereren Bedingungen ber\u00fccksichtigt werden darf.", "M\u00f6glich w\u00e4re die Ber\u00fccksichtigung des Asylantrages demnach nur dann, wenn Spanien unter Berufung auf einen Notstand die Verpflichtungen der Konvention zum Schutz der Menschenrechte und Grundfreiheiten aussetzen w\u00fcrde - oder wenn gegen das Land ein EU-Verfahren wegen des Verdachts auf schwerwiegende Verst\u00f6\u00dfe gegen die Rechtsstaatlichkeit laufen w\u00fcrde.", "Da beides nicht der Fall ist, m\u00fcsste Belgien auf jeden Fall den Rat der EU-Mitgliedstaaten einschalten. Dieser d\u00fcrfte wenig begeistert sein, wenn Belgien der spanischen Zentralregierung mit Asyl f\u00fcr Puigdemont in den R\u00fccken fallen w\u00fcrde. Bislang stehen die EU-Partner geschlossen hinter der Zentralregierung in Madrid.", "Die Partei des katalanischen Separatistenf\u00fchrers Carles Puigdemont will an den Regionalwahlen am 21. Dezember teilnehmen. An Spaniens Regierungschef Mariano Rajoy gerichtet sagte die Generalsekret\u00e4rin der PDeCAT, Marta Pascal: \"Herr Rajoy, wir sehen uns an den Urnen.\" Die ehemalige Regierungspartei wolle mit der Teilnahme an den Wahlen die Institutionen verteidigen und sich gegen den \"miserablen Artikel 155\" stellen. Dessen erstmalige Anwendung hatte der spanische Senat am Freitag gebilligt. Als Folge wurde die Regionalregierung in Barcelona am Samstag entmachtet.\u00a0", "Beobachter sind der Meinung, dass eine Wahlteilnahme der separatistischen Parteien die Wahrscheinlichkeit von Unruhen in Katalonien in den n\u00e4chsten Wochen erheblich reduziert. Zuvor hatte schon die Separatisten-Partei ERC, die ebenfalls zu der von Madrid abgesetzten Regionalregierung geh\u00f6rte, angek\u00fcndigt, die Wahlen nicht boykottieren zu wollen.", "Der von der spanischen Zentralregierung entmachtete und wegen Rebellion angeklagte Ex-Regionalpr\u00e4sident Kataloniens, Carles Puigdemont, hat sich laut Medienberichten nach Belgien abgesetzt. Die Flucht zeuge \"von Verzweiflung\", sagte der Chefkoordinator der Volkspartei (PP) des spanischen Ministerpr\u00e4sidenten Mariano Rajoy, Fernando Mart\u00ednez Ma\u00edllo, am Montag. Die Zeitung ", "schrieb, Puigdemont und andere katalanische Politiker hielten sich in Br\u00fcssel auf.", "Eine offizielle Best\u00e4tigung gab es zun\u00e4chst nicht. Mart\u00ednez Ma\u00edllo sagte zu den Berichten \u00fcber die Flucht: \"Ja, das ist anscheinend best\u00e4tigt.\" Am Sonntag hatte der nationalistische belgische Politiker Theo Francken, der Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Asyl und Migration ist, sein Land als m\u00f6glichen Zufluchtsort f\u00fcr Puigdemont ins Spiel gebracht. Regierungschef Charles Michel hielt ihn allerdings gleich an, \"kein \u00d6l ins Feuer zu gie\u00dfen\".", "Puigdemont hatte sich noch am Morgen mit einem Bild des Regierungspalasts in Barcelona und einem \"Guten Morgen\"-Gru\u00df im sozialen Netzwerk Instagram zu Wort gemeldet. ", "Die EU-Kommission lehnte es am Montag erneut ab, sich ohne Aufforderung der spanischen Zentralregierung in die Krise einzumischen. Ein Sprecher sagte, er sehe in dem Konflikt \"keine Rolle\" der Br\u00fcsseler Beh\u00f6rde.", "Die spanische Staatsanwaltschaft hat Anklage gegen Kataloniens ehemaligen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont und weitere Angeh\u00f6rige der abgesetzten Regierung erhoben. Der Vorwurf gegen die Angeklagten laute unter anderem auf Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder, sagte Generalstaatsanwalt Jos\u00e9 Manuel Maza am Montag in Madrid.", "Chefankl\u00e4ger Jos\u00e9 Manuel Maza erkl\u00e4rte in Madrid, seine Beh\u00f6rde beschuldige die Mitglieder der Regierung in Barcelona, die Krise ausgel\u00f6st zu haben, die zur Erkl\u00e4rung der Unabh\u00e4ngigkeit Kataloniens von Spanien f\u00fchrte. Die H\u00f6chststrafe f\u00fcr \"Rebellion\" betr\u00e4gt in Spanien 30 Jahre Gef\u00e4ngnis.", "Zwei Tage nach der Entmachtung der Separatisten in Katalonien \u00fcbernimmt die spanische Zentralregierung am Montag die Amtsgesch\u00e4fte in der Region. Ministerien und Beh\u00f6rden nehmen in Barcelona erstmals unter Madrider Leitung die Arbeit auf. Nach Berichten der Zeitung ", " und anderer Medien werden mehrere Staatssekret\u00e4re von Madrider Ministerien am Montag den katalanischen Regierungssitz Palau de la Generalitat aufsuchen.", "Die Regionalregierung von Carles Puigdemont war am Samstag von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy abgesetzt worden. Das Schicksal des 54-J\u00e4hrigen war zun\u00e4chst weiter unklar. Nach Medienberichten k\u00f6nnte er ebenso wie andere ehemalige Amtstr\u00e4ger bald unter dem Vorwurf der Rebellion inhaftiert werden.", "Die Zwangsverwaltung der wirtschaftsstarken Autonomen Gemeinschaft im Nordosten des Landes soll mindestens bis zur Abhaltung der f\u00fcr den 21. Dezember einberufenen Neuwahlen laufen.", "Mit seinem Asyl-Vorschlag an die abgesetzte katalanische Regionalregierung hat ein nationalistischer belgischer Politiker auch im eigenen Land Kritik geerntet. Theo Francken, Belgiens Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Asyl und Migration, brachte am Sonntag sein Land als m\u00f6glichen Zufluchtsort f\u00fcr Kataloniens Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont ins Spiel. Doch Regierungschef Charles Michel h\u00e4lt wenig von diesem Vorsto\u00df. Belgien ist eines der wenigen EU-Mitgliedsl\u00e4nder, in dem andere EU-B\u00fcrger Asyl beantragen k\u00f6nnen.", "Katalanen, die sich politisch verfolgt f\u00fchlten, k\u00f6nnten in Belgien um Asyl ersuchen sagte Francken dem fl\u00e4mischen Sender VTM News. \"Es ist nicht unrealistisch.\" Bislang sei kein solcher Antrag eingegangen, f\u00fcgte der Politiker der nationalistisch-fl\u00e4mischen Partei N-VA hinzu. In der Vergangenheit h\u00e4tten aber baskische Nationalisten Asyl beantragt. Puigdemont k\u00f6nnte m\u00f6glicherweise festgenommen werden. Sollte er wegen Auflehnung gegen die Staatsgewalt oder gar Rebellion verurteilt werden, drohen ihm bis zu 30 Jahre Haft. \"Belgien k\u00f6nnte ein m\u00f6glicher Ausweg f\u00fcr Puigdemont sein\", meinte Francken.\u00a0", "Mehrere Hunderttausend Menschen sind in Barcelona auf die Stra\u00dfe gegangen, um f\u00fcr die Einheit Spaniens zu demonstrieren. Bei ihrem Marsch durch das Zentrum der katalanischen Hauptstadt am Sonntag skandierten sie unter anderem \"Viva Espa\u00f1a\", \"Ich bin Spanier\" oder \"Barcelona geh\u00f6rt zu Spanien\". Sie forderten auch die Festnahme des von der spanischen Zentralregierung abgesetzten separatistischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont.", "Zu der Kundgebung hatte die prospanische Sociedad Civil Catalana (SCC) unter dem Motto \"Wir sind alle Katalonien!\" aufgerufen. In einer Mitteilung teilte die Organisation mit, man wolle daf\u00fcr arbeiten, dass es zu einer Vers\u00f6hnung zwischen Unionisten und Separatisten komme und in der Region im Nordosten Spaniens k\u00fcnftig Besonnenheit und ein friedliches Zusammenleben herrschten.", "Die von Madrid verh\u00e4ngten Zwangsma\u00dfnahmen gegen Katalonien sto\u00dfen in der Region auf Widerstand. Der von Spanien abgesetzte Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont sei weiterhin der \"Pr\u00e4sident des Landes\" (Kataloniens), betonte dessen Stellvertreter Oriol Junqueras am Sonntag in einem Zeitungsbeitrag. Die Gegner der katalanischen Unabh\u00e4ngigkeit zogen unterdessen in einer Gro\u00dfdemonstration durch Barcelona.", "Nach der Entmachtung der katalanischen Separatisten durch die spanische Zentralregierung in Madrid ist es in der Region wider alle Erwartungen ruhig geblieben. Die bef\u00fcrchteten Proteste der Unabh\u00e4ngigkeitsbef\u00fcrworter gegen die Absetzung der Regierung von Carles Puigdemont blieben sowohl in Barcelona als auch\u00a0in anderen Gebieten\u00a0Kataloniens\u00a0aus. Gestern \u00fcbernahm Spaniens Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy die Amtsgesch\u00e4fte Puigdemonts. Der hatte zum friedlichen Widerstand gegen die Zwangsma\u00dfnahmen aufgerufen.", "Der von der Zentralregierung in Madrid abgesetzte katalanische Regierungschef Carles Puigdemont hat seine Landsleute zum \"demokratischen Widerstand\" gegen die Zwangsverwaltung aufgerufen. In einer Fernsehansprache am Samstag versicherte Puigdemont ferner, er werde weiter f\u00fcr den Aufbau eines \"freien Landes\" arbeiten. Es war das erste Mal seit seiner Absetzung in Folge der katalanischen Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung am Freitag, dass sich der Politiker \u00e4u\u00dferte.", "Der spanische Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy hatte am fr\u00fchen Samstag offiziell die Amtsgesch\u00e4fte des abgesetzten katalanischen Regierungschefs Carles Puigdemont \u00fcbernommen. Auch die \u00fcbrigen Mitglieder der nach Unabh\u00e4ngigkeit strebenden Regierung in Barcelona wurden mit der offiziellen Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt abgesetzt. Der spanische Senat hatte mit der Billigung des nie zuvor angewandten Verfassungsartikels 155 am Vortag den Weg f\u00fcr die Entmachtung und f\u00fcr Neuwahlen am 21. Dezember freigemacht.", "Die spanische Regierung hat die Absetzung der Regionalregierung in Barcelona beschlossen. Das gab der spanische Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy nach einem au\u00dferordentlichen Treffen des Ministerrats am Freitagabend in Madrid bekannt. Die Absetzung und weitere beschlossene Ma\u00dfnahmen werden erst mit der Ver\u00f6ffentlichung im spanischen Amtsblatt wirksam.", "Die Bundesregierung hat sich besorgt \u00fcber die weitere Zuspitzung im Katalonien-Konflikt ge\u00e4u\u00dfert. Regierungssprecher Steffen Seibert warf am Freitagabend dem katalanischen Regionalparlament wegen dessen einseitiger Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung \"Verfassungsbruch\" vor. Zugleich stellte er klar, dass die Bundesregierung die katalanische Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung nicht anerkennen werde.", "\"Die Souver\u00e4nit\u00e4t und territoriale Integrit\u00e4t Spaniens sind und bleiben unverletzlich\", erkl\u00e4rte Seibert im Internetdienst Twitter. Die Bundesregierung unterst\u00fctze daher \"die klare Haltung des spanischen Ministerpr\u00e4sidenten zur Gew\u00e4hrleistung und Wiederherstellung der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung\". Seibert \u00e4u\u00dferte aber zugleich die Hoffnung, \"dass die Beteiligten alle bestehenden M\u00f6glichkeiten zum Dialog und zur Deeskalation nutzen werden\".", "Im Konflikt um die Unabh\u00e4ngigkeitsbestrebungen in Katalonien hat der spanische Senat f\u00fcr die Entmachtung der Regionalregierung in Barcelona gestimmt. Das Oberhaus des Parlaments in Madrid votierte am Freitag mit gro\u00dfer Mehrheit daf\u00fcr, Katalonien unter Zwangsverwaltung der Zentralregierung zu stellen. Zuvor hatte das katalanische Regionalparlament Katalonien f\u00fcr unabh\u00e4ngig erkl\u00e4rt.", "Der Senat votierte mit 214 zu 47 Stimmen f\u00fcr die Forderungen des Kabinetts unter Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy, die unter anderem Neuwahlen in der Region binnen sechs Monaten vorsehen. Damit wird erstmals seit 1978 der Verfassungsartikel 155 aktiviert, der es erm\u00f6glicht, \"aufr\u00fchrerischen\" Regionen die Autonomie zu entziehen. Die Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten bereits am Samstag in Kraft treten.", "Das Parlament der Region Katalonien hat mehrheitlich f\u00fcr einen Prozess zur Losl\u00f6sung von Spanien und zur Gr\u00fcndung eines unabh\u00e4ngigen Staates gestimmt. Die Abgeordneten verabschiedeten am Freitag in Barcelona eine Resolution \u00fcber die Konstituierung \"einer katalanischen Republik als unabh\u00e4ngigen und souver\u00e4nen Staat\", ohne eine Frist f\u00fcr die Ausrufung festzulegen.", "F\u00fcr die Annahme der Resolution stimmten am Freitag in Barcelona in einer geheimen Wahl vor allem die Abgeordneten des separatistischen Regierungsb\u00fcndnisses JxS\u00ed von Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont sowie der linksradikalen Partei CUP. Das Ergebnis lautete 72:10 bei zwei Enthaltungen. Die meisten Abgeordneten der Opposition hatten nach heftiger Debatte noch vor der Abstimmung den Saal verlassen.", "Die separatistischen Abgeordneten standen nach Bekanntgabe des Abstimmungssieges von ihren Sitzen auf und sangen die katalanische Nationalhymne. Vor dem Parlament versammelten sich nach Mediensch\u00e4tzung mehr als 15 000 Anh\u00e4nger der Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung, die das Ergebnis der Abstimmung feierten.", "Die Verabschiedung gilt als \"Antwort\" der Regionalregierung auf die von der Zentralregierung in Madrid angek\u00fcndigte Anwendung von Zwangsma\u00dfnahmen gegen die Separatisten. Diese Ma\u00dfnahmen sollten noch am Freitag vom Senat in Madrid gebilligt werden. "]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/augsburg/Profiboxerin-Nikki-Adler-macht-bei-Shopping-Queen-mit-id43160066.html", "article_id": "id43160066", "section": "augsburg", "article_headline": "Profiboxerin Nikki Adler macht bei Shopping Queen mit", "date": "Sonntag, 5. November 2017", "author": null, "article_text": ["Gedreht wurde bereits im September, gezeigt wird die Folge erst im n\u00e4chsten Jahr: Es ist bereits das f\u00fcnfte Mal, das f\u00fcr die Stylingdokusendung \u201eShopping Queen\u201c Kandidatinnen aus ", " genommen wurden. Dieses Mal ist sogar eine prominente Sportlerin aus der Fuggerstadt dabei.", "\u201eJede Frau liebt shoppen. Und ich nat\u00fcrlich auch.\u201c Profiboxerin ", " war schon immer ein Fan der Sendung auf Vox mit Modedesigner Guido Maria Kretschmer, der stets unterhaltsam das letzte Urteil \u00fcber das Styling seiner Kandidatinnen f\u00e4llt. Nun ist die 30 Jahre alte Boxerin selbst mit von der Partie. Dabei hat sie damit schon gar nicht mehr gerechnet. \u201eIch hatte mich schon vor drei Jahren f\u00fcr die Shopping Queen beworben und nie etwas geh\u00f6rt. Bis jetzt. Klar, dass ich da mitmache.\u201c", "Nikki Adler hat in Sachen Mode einen klaren Favoriten: Sie liebt Kleider. \u201eVor allem Abendkleider.\u201c Gelegenheit, eines zu tragen, hatte sie erst diesen Samstagabend. Denn die Augsburgerin besuchte den Deutschen Sportpresseball in der Alten Oper in Frankfurt. Vor allem aber freut sie sich auf den Augsburger ", " kommenden Samstag. Bei Shopping Queen ist die Konkurrenz f\u00fcr Adler nicht ohne. Unter den anderen vier Kandidatinnen ist etwa die Augsburger Fashionbloggerin Cornelia Kranzfelder.", "Die 54-J\u00e4hrige, die hauptberuflich als Assistentin bei Kuka arbeitet, zeigt unter ", ", wie man sich modisch kleiden kann, ohne unbedingt jedem Trend hinterherhechten zu m\u00fcssen. Ihr Motto dabei lautet: \u201eNo Age is the New Black: Mode kennt kein Alter.\u201c Ihr Modebewusstsein und ihre Erfahrung werden ihr sicherlich eine Hilfe f\u00fcr die Sendung sein. Au\u00dferdem mit dabei sind die 29-j\u00e4hrige Veronika Hornung, Moderatorin bei Radio Fantasy, die 37 Jahre alte Operns\u00e4ngerin Janel Frazee sowie Sekret\u00e4rin Sabrina Schmidtmann, 28 Jahre alt. Wir waren eine super lustige Truppe\u201c, erz\u00e4hlt Nikki Adler. F\u00fcr sie sei es eine ihrer besten Entscheidungen gewesen, bei der Sendung mitzumachen. Mehr will sie allerdings nicht verraten. Mehr darf sie auch nicht verraten. Das Motto der n\u00e4chsten Augsburger Shopping Queen-Ausgabe hingegen ist schon l\u00e4nger bekannt. Es ist kein einfaches.", "\u201eGreife zur Schleife - finde das perfekte Outfit rund um dein neues Lieblingsdetail!\u201c lautete die Aufgabe f\u00fcr die f\u00fcnf Augsburgerinnen. \u201eWir haben alle erst mal einen Schock bekommen\u201c, sagt die Profiboxerin und Postbotin lachend. \u201eEs war echt eine Herausforderung. Aber alles andere w\u00e4re ja auch langweilig.\u201c ", "\r\n\r\n\r\n", "Jede Kandidatin erh\u00e4lt f\u00fcr die Aufgabe 500 Euro. Innerhalb von vier Stunden m\u00fcssen die Frauen die passende Kleidung zum Motto finden, zum Friseur zu gehen und sich schminken zu lassen. Am Ende einer Woche wird dann die Shopping Queen gek\u00fcrt. So lauten stets die Spielregeln. \u201eWir haben hier bei den Damen eine sch\u00f6ne Mischung\u201c, findet Katrin Bechtoldt von der Mediengruppe RTL. Dass sie Nikki Adler als Kandidatin ausgesucht haben, habe nicht daran gelegen, dass die 30-J\u00e4hrige eine prominente Sportlerin ist. \u201eEs m\u00fcssen nicht alle Frauen bekannt sein. Wenn es um Promi-Damen geht, haben wir noch die Promi-Shopping Queen-Sendung.\u201c", "Augsburgs letzte Shopping Queen wurde im M\u00e4rz gew\u00e4hlt. Damals gewann die 42-j\u00e4hrige Yasmin Fischer bei dem Motto \u201eKuschelweich - Kreiere das perfekte Outfit rund um ein Teil aus Kaschmir!\u201c. Fans der Sendung, f\u00fcr die der Ausstrahlungstermin noch nicht feststeht, k\u00f6nnen auf die n\u00e4chste Folge aus Augsburg gespannt sein. Fans von Nikki Adler nat\u00fcrlich auch. Mal sehen, ob sich ", " bei der Profiboxerin aus Sicherheitsgr\u00fcnden mit seinen frechen Spr\u00fcchen etwas zur\u00fcck h\u00e4lt ...", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/sport/fc-augsburg/Stefan-Reuter-aergert-sich-ueber-ein-strittiges-Handspiel-id43155531.html", "article_id": "id43155531", "section": "sport", "article_headline": "Stefan Reuter \u00e4rgert sich \u00fcber ein strittiges Handspiel", "date": "Sonntag, 5. November 2017", "author": null, "article_text": ["Letztlich sind sich Leverkusens Trainer Heiko Herrlich und Augsburgs Pendant Manuel Baum einig: Die Punkteteilung empfinden die beiden Verantwortlichen als gerecht. 1:1 (0:0) ", ", nachdem Leverkusens Kevin Volland (47.) und Augsburgs Kevin Danso (49.) getroffen hatten. Doch die Partie endete nicht unbedingt schiedlich friedlich, wie es das Ergebnis vermuten l\u00e4sst. Einerseits f\u00fchrten die Profis auf dem Rasen rassige Zweik\u00e4mpfe und beharkten sich mit reichlich Einsatz. Andererseits sorgte Schiedsrichter Christian Dingert mit einer Entscheidung in der ersten H\u00e4lfte f\u00fcr Unmut auf Augsburger Seite.", "In der 40. Spielminute segelte der Ball in hohem Bogen durch den Strafraum, als er der Schwerkraft nachgab, ber\u00fchrte ihn der Leverkusener Panagiotis Retsos mit der Hand. F\u00fcr ", ", den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Sport des FC Augsburg, ist diese Situation eindeutig, er forderte sofort einen Handelfmeter. \u201eDeutlicher kann man den Ball nicht mit der Hand spielen\u201c, sagt er nach dem Studium der Fernsehbilder. \u201eDer Schiedsrichter zeigt auf den Punkt, also gibt er den Elfmeter\u201c, erkl\u00e4rt Reuter seine Sicht der Dinge im Medienbereich der Augsburger Arena. Es gebe daher keinen Grund, dass sich der Videoschiedsrichter einschalte, meint Reuter. F\u00fcr ihn war klar, dass der Schiedsrichter auf den Punkt gezeigt habe.", "Dem widerspricht Dingert, als er im Nachgang der Begegnung Fragen der Medienvertreter beantwortet. Er habe nicht auf den Elfmeterpunkt gezeigt, sondern auf Absto\u00df entschieden. Dingert begr\u00fcndet: \u201eF\u00fcr mich war das ein unabsichtliches Handspiel. Der Ball f\u00e4llt dem Leverkusener Spieler von oben auf die Hand. Ich zeige Absto\u00df an und es gab keinen Pfiff.\u201c Dingert f\u00fchrt weiter aus, dass es sich um keinen Videobeweis gehandelt habe. Er habe keinen Bildschirm angedeutet, um den Videobeweis zu symbolisieren. Dingert erkl\u00e4rt lediglich, er habe \u00fcber Funk Kontakt mit Videoassistent Tobias Welz in K\u00f6ln gehabt, dieser habe ihn in seiner Beurteilung der Handsituation best\u00e4tigt. ", "Nicht ganz so eindeutig wie sein Chef Reuter beurteilt Michael Gregoritsch sp\u00e4ter die Situation. Der Augsburger Offensivspieler meint zwar, ", " h\u00e4tte sich nicht \u00fcber einen Strafsto\u00df beschweren d\u00fcrfen. Sagt aber auch: \u201eIch glaube, das ist kein hundertprozentiger Elfmeter.\u201c Gregoritsch und sein Mitspieler Rani Khedira best\u00e4tigen die Version Dingerts. Die Spieler konnten die Absto\u00dfentscheidung auf dem Platz nachvollziehen, sie hatten Dingerts Zeichen so gedeutet. Gregoritsch dachte allerdings, als er den Funkkontakt zwischen Dingert und Welz mitbekommen hatte, nun w\u00fcrde es Elfmeter geben. \u201eIch war mir absolut sicher\u201c, betont Gregoritsch.", " Reuter pl\u00e4diert weiterhin f\u00fcr den Videobeweis, weil er glaubt, klare Fehlentscheidungen w\u00fcrden minimiert. Er sei es allerdings leid, sich Woche f\u00fcr Woche damit auseinandersetzen zu m\u00fcssen. \u201eNahezu alle sind daf\u00fcr, aber nahezu alle sind unzufrieden. Es gibt Redebedarf.\u201c\u00a0 Der 51-J\u00e4hrige will zeitnah L\u00f6sungen, bringt sogar internationale Schiedsrichter ins Spiel, die in der Bundesliga als Videoassistenten eingesetzt werden k\u00f6nnten. \u201eWir m\u00fcssen das in einer gro\u00dfen Runde besprechen\u201c, sagt Reuter. Man m\u00fcsse zwingend dar\u00fcber diskutieren, wer die Bilder analysiert.", "Augsburgs Trainer Manuel Baum hat die Szene mit dem Handspiel am Spielfeldrand so gesehen: Der Schiedsrichter zeigte auf den Punkt, wollte Elfmeter geben und nahm diesen nach R\u00fccksprache zur\u00fcck. Dass Dingert auf Absto\u00df entschieden hatte und vom Videoassistenten best\u00e4tigt worden war, hatte Baum so nicht wahrgenommen. Baum besch\u00e4ftigte sich nach der Begegnung weniger mit dem gro\u00dfen Ganzen, dem Videobeweis an sich. Er arbeitete sich nach der Partie am Handspiel ab, daran, ob dieses nun absichtlich oder unabsichtlich war. \u201eVielleicht sollte man im Fu\u00dfball einfach mal sagen: Hand ist Hand.\u201c", "Der FC Augsburg geht aus einer Fusion zwischen dem", " im Jahr 1969 hervor. Anfangs spielte der FCA in der Bayernliga. 1973 stieg der FCA in die zweitklassige Regionalliga auf.", "\u00a0", "Es folgten die \"goldenen Jahre\" des FC Augsburg. Mit dem ehemaligen Weltstar ", " etablierte man sich in der Regionalliga und spielte kurzzeitig um den Aufstieg in die Erste Bundesliga mit. 1979 stieg man allerdings wieder in die Bayernliga ab. Bis 1983 folgten Ab- und Aufstiege, ehe man \u00fcber Jahrzehnte hinweg in der Bayern Liga (sp\u00e4ter Regionalliga) verschwand.", "\u00a0", "Erst nach dem Einstieg des einstigen Unternehmers ", " im Jahr 2000 ging es beim FC Augsburg wieder bergauf. 2006 stieg die Mannschaft in die Bundesliga auf, ", ". In der Bundesligasaison 2014/15 erreichten die Augsburger sensationell den f\u00fcnften Platz und qualifizierten sich so erstmals f\u00fcr die", ".", "\u00a0", "Vorstandsvorsitzender des FC Augsburg ist Klaus Hoffmann. Die Mannschaft wird trainiert von ", ". Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sind", ". Der FCA tr\u00e4gt seine Heimspiele in der\u00a0 30.660 Personen fassenden", " aus."]}
]