[
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/bayern/Atomschutzbunker-soll-zur-Cannabis-Zuchtstation-werden-id43118811.html", "article_id": "id43118811", "section": "bayern", "article_headline": "Atomschutzbunker soll zur Cannabis-Zuchtstation werden", "date": "Dienstag, 31. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["Einst starteten auf dem Gel\u00e4nde die Kampfflugzeuge der Bundeswehr. Nachdem der letzte \"Tornado\" aus Memmingerberg l\u00e4ngst abgezogen ist, sollen dort nun Hanfpflanzen gedeihen. In einem Atomschutzbunker des ehemaligen Fliegerhorstes ein paar Kilometer von Memmingen entfernt wollen Wissenschaftler k\u00fcnftig an Cannabispflanzen forschen. Das Projekt wird von einem Unternehmer aus Schwaben und der Technischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen vorangetrieben. Noch steht allerdings die Genehmigung des Bundesinstituts f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte aus. ", "Sollte die Erlaubnis bis Ende des Jahres vorliegen, k\u00f6nne der Anbau der Cannabispflanzen im Fr\u00fchjahr 2018 starten, sagt Professor Wolfgang Eisenreich von der Fakult\u00e4t f\u00fcr Chemie der TU. \"Wir stehen in den Startl\u00f6chern.\" Das Forschungsprojekt w\u00fcrde dann mindestens drei bis vier Jahre laufen. ", "F\u00fcr die Erforschung sollen mehrere Doktorandenstellen geschaffen werden. Eisenreich m\u00f6chte den Anbau und die Inhaltsstoffe von mindestens 80 verschiedenen Zuchtlinien untersuchen. \"Es gibt relativ wenige wissenschaftliche Studien zu Cannabis\", erkl\u00e4rt er. Nach dem Anbau in dem Atombunker w\u00fcrden die Extrakte der Cannabispflanzen zum TU-Campus in Garching bei M\u00fcnchen zur Laboranalyse gebracht. ", "Die Allg\u00e4uer Gesellschaft Bunker Pflanzenextrakte will den fr\u00fcheren Atombunker f\u00fcr den Anbau nutzen, weil die Milit\u00e4ranlage alle Sicherheitsvoraussetzungen erf\u00fclle. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Christoph Rossner setzt sich nach eigenen Angaben seit 17 Jahren f\u00fcr die Zulassung und Erforschung von Cannabis als Arznei ein. Er habe mehrere Geldgeber im Hintergrund, sagt der 47-J\u00e4hrige. Namen nennt er allerdings nicht. ", "\u00a0", "Um die bislang schwierige Versorgung schwer kranker Patienten sicherzustellen, soll auch in ", " Cannabis zu medizinischen Zwecken angebaut werden. Ein im M\u00e4rz 2017 in Kraft getretenes Gesetz hat die M\u00f6glichkeiten der therapeutischen Nutzung der Droge erweitert. Beim Bundesinstitut wurde eine Cannabisagentur eingerichtet, um den Handel zu medizinischen Zwecken staatlich zu \u00fcberwachen. Cannabis kann beispielsweise bei Schmerzpatienten und Kranken mit Multipler Sklerose von den \u00c4rzten verschrieben werden. ", "F\u00fcr den Zeitraum 2019 bis 2022 wurde die Lieferung von Cannabis im Umfang von 6600 Kilogramm von der Beh\u00f6rde ausgeschrieben. Mehr als 100 Interessenten hatten sich an dem Verfahren beteiligt, wie aus einer Antwort der Bundesregierung auf eine Anfrage der Linken hervorgeht. Es handele sich zumeist um Unternehmen aus Deutschland, aber auch um Interessenten aus Israel, Kanada, den Niederlanden, der Schweiz, Uruguay, den USA und Zypern. Das Ausschreibungsverfahren ist nach Angaben einer Sprecherin des Bundesinstituts noch nicht abgeschlossen. ", "Der Atombunker ist ein Relikt aus den Zeiten des Kalten Krieges. Auf dem Fliegerhorst war einst das Jagdbombergeschwader 34 \"Allg\u00e4u\" der ", " stationiert. Nach mehr als 40 Jahren wurde die Einheit 2003 aufgel\u00f6st und der Milit\u00e4rflugplatz geschlossen. Das Gel\u00e4nde wird nun vom Allg\u00e4u Airport genutzt. Unternehmer Rossner kann sich vorstellen, dass der Bunker auch nach dem Forschungsprojekt f\u00fcr den Cannabisanbau im Rahmen des staatlichen Beschaffungsprojekts weiter verwendet wird. "]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/region/", "article_id": "allgemeine", "section": "region", "article_headline": null, "date": "Dienstag, 31. Oktober 2017", "author": "Von\u00a0Miriam Zissler", "article_text": []},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/bayern/Kreativ-und-schaurig-schoen-Halloween-Kuerbisse-unserer-Leser-id43119226.html", "article_id": "id43119226", "section": "bayern", "article_headline": "Kreativ und schaurig-sch\u00f6n - Halloween-K\u00fcrbisse unserer Leser", "date": "Dienstag, 31. Oktober 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/politik/Puigdemont-soll-diese-Woche-in-Spanien-vor-Gericht-erscheinen-id42888581.html", "article_id": "id42888581", "section": "politik", "article_headline": "Puigdemont soll diese Woche in Spanien vor Gericht erscheinen", "date": "Dienstag, 31. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["Der katalanische Ex-Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont und weitere F\u00fchrungsfiguren sollen am Donnerstag und Freitag vor Gericht in Spanien erscheinen. Die 14 Angeklagten sollen zudem binnen drei Tagen den Betrag von 6,2 Millionen Euro hinterlegen, wie die Richterin Carmen Lamela am Mittwoch mitteilte. Das sind die gesch\u00e4tzten Kosten des f\u00fcr illegal erkl\u00e4rten Unabh\u00e4ngigkeits-Referendums vom 1. Oktober.", "Belgiens Ministerpr\u00e4sident Charles Michel hat dem ehemaligen katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont einen fairen Umgang zugesichert. Er teilte am Dienstag via Twitter mit: \"Dieselben Rechte und Pflichten wie f\u00fcr s\u00e4mtliche europ\u00e4ischen B\u00fcrger f\u00fcr Herrn Puigdemont, nicht mehr und nicht weniger.\" ", "Der in Spanien angeklagte katalanische Ex-Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont hat sich nach Br\u00fcssel abgesetzt und will seine Politik aus der EU-Hauptstadt vorantreiben. Er suche in Belgien kein politisches Asyl und wolle sich auch nicht vor der spanischen Justiz verstecken, sagte er am Dienstag in der belgischen Hauptstadt. \"Ich bin hier, um in Freiheit und Sicherheit zu handeln.\" Er verlangte \"Garantien\", bevor er nach Spanien zur\u00fcckkehre.\u00a0", "\"Wir haben uns nach Br\u00fcssel verlegt, um das katalanische Problem im institutionellen Herzen Europas zu erl\u00e4utern und (...) um der Welt das schwerwiegende demokratische Defizit zu zeigen, das es im spanischen Staat gibt\", sagte Puigdemont. Zudem habe er \"jede Art von Konfrontation\" vermeiden wollen, die bei seinem Verbleib in Katalonien h\u00e4tte drohen k\u00f6nnen.\u00a0", "Wie lange er in Belgien bleibe, sei noch unklar. Das komme auf die Umst\u00e4nde an, sagte Puigdemont. Man m\u00fcsse ihm Garantien geben, dass er eine gerechte Behandlung erfahre. \"Wir wollen nicht vor unserer Verantwortung vor der Justiz fliehen.\"", "Gegen Puigdemont und seine Begleiter besteht kein Haftbefehl. \"Wir k\u00f6nnen uns frei in der ", " bewegen\", sagte Puigdemont in Br\u00fcssel. Gleichzeitig sagte er, seine Ausreise habe nichts mit Belgien oder der belgischen Politik zu tun. In Belgien gibt es eine starke fl\u00e4mische Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung. Die fl\u00e4mischen Nationalisten hatten teils auch mit den Katalanen sympathisiert.", "Er wolle die Ergebnisse der Neuwahlen am 21. Dezember respektieren, sagte Puigdemont in Br\u00fcssel. An Spaniens Ministerpr\u00e4sident ", " appellierte er, dasselbe zu tun. \"Wir wollen unsere Politik im Herzen Europas vorantreiben\", sagte er. In Katalonien sei die Demokratie durch die spanische Zentralregierung verletzt worden. \"Wir werden dagegen weiter Widerstand leisten.\"", "Das spanische Verfassungsgericht hat die Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung Kataloniens ausgesetzt. Das Verfassungsgericht gab am Dienstag einem entsprechenden Antrag der spanischen Zentralregierung statt, wie aus Justizkreisen verlautete. Das Regionalparlament in Barcelona hatte am Freitag die Unabh\u00e4ngigkeit der Region im Nordosten Spaniens erkl\u00e4rt.", "Nach Beginn der Direktverwaltung in Katalonien werden bei der Lokalpolizei Mossos d'Esquadra Unterlagen zum umstrittenen Unabh\u00e4ngigkeits-Referendum am 1. Oktober ausgehoben. Beamte der milit\u00e4risch organisierten Polizeieinheit Guardia Civil f\u00fchrten eine Razzia an mehreren Standorten der Mossos durch, um Aufzeichnungen zur Kommunikation der Beh\u00f6rde w\u00e4hrend des Urnengangs zu beschlagnahmen. Betroffen waren neben dem Hauptquartier in Sabadell bei Barcelona unter anderem auch Girona und Tarragona, wie unter anderem die Zeitung ", "am Dienstag berichtete.", "Die Unterlagen sollen den Vorwurf untermauern, dass die Mossos sich durch absichtliche Unt\u00e4tigkeit der Anordnung widersetzt h\u00e4tten, Schulen und andere Wahllokale in der Region abzuriegeln, um die Abstimmung zu verhindern. Dem abgesetzten lokalen Polizeichef Josep Llu\u00eds Trapero wird deswegen die Unterst\u00fctzung eines Aufstandes vorgeworfen.", "Der in Spanien wegen Rebellion angeklagte ehemalige katalanische Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont ist nach Belgien ausgereist. Der Anf\u00fchrer der Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung habe dort am Montag mit einem Anwalt gesprochen, berichtete die belgische Nachrichtenagentur ", " am Abend unter Berufung auf den Juristen. Der spanischen Zeitung ", " best\u00e4tigte der auf Menschenrechte spezialisierte Anwalt Paul Bekaert, Puigdemont zu vertreten. Unklar blieb zun\u00e4chst, ob der Katalane in Belgien Asyl beantragen will.\u00a0", "Die spanische Staatsanwaltschaft hatte am Montag Anklage gegen Puigdemont und weitere Angeh\u00f6rige der abgesetzten Regionalregierung in der spanischen Region erhoben. Die Vorw\u00fcrfe gegen die Angeklagten lauteten unter anderem auf Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder, sagte Generalstaatsanwalt Jos\u00e9 Manuel Maza in Madrid.", "Der belgische Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Asyl und Migration, Theo Francken, hatte die M\u00f6glichkeit von Asyl in Belgien am Sonntag ins Spiel gebracht. Katalanen, die sich politisch verfolgt f\u00fchlten, k\u00f6nnten in Belgien um Asyl ersuchen, sagte der Politiker der nationalistisch- fl\u00e4mischen Partei N-VA dem fl\u00e4mischen Sender ", " ", ". Dies sei nicht unrealistisch. Ministerpr\u00e4sident Charles Michel hatte einen m\u00f6glichen Asylantrag Puigdemont hingegen als Thema bezeichnet, das \"absolut nicht auf der Agenda\" stehe.\u00a0", "Ob ein Asylantrag Puigdemonts in Belgien Chancen h\u00e4tte, gilt als sehr fraglich. \u00dcber den EU-Vertrag ist geregelt, dass sich die Mitgliedstaaten im Zusammenhang mit Asylangelegenheiten untereinander als sogenannte sichere Herkunftsl\u00e4nder betrachten - das hei\u00dft, es wird grunds\u00e4tzlich davon ausgegangen, dass es in EU-Staaten keine Verfolgungsgefahr gibt. Deshalb wurde festgelegt, dass der Asylantrag eines Staatsangeh\u00f6rigen eines Mitgliedstaats von einem anderen Mitgliedstaat nur unter ganz besondereren Bedingungen ber\u00fccksichtigt werden darf.", "M\u00f6glich w\u00e4re die Ber\u00fccksichtigung des Asylantrages demnach nur dann, wenn Spanien unter Berufung auf einen Notstand die Verpflichtungen der Konvention zum Schutz der Menschenrechte und Grundfreiheiten aussetzen w\u00fcrde - oder wenn gegen das Land ein EU-Verfahren wegen des Verdachts auf schwerwiegende Verst\u00f6\u00dfe gegen die Rechtsstaatlichkeit laufen w\u00fcrde.", "Da beides nicht der Fall ist, m\u00fcsste Belgien auf jeden Fall den Rat der EU-Mitgliedstaaten einschalten. Dieser d\u00fcrfte wenig begeistert sein, wenn Belgien der spanischen Zentralregierung mit Asyl f\u00fcr Puigdemont in den R\u00fccken fallen w\u00fcrde. Bislang stehen die EU-Partner geschlossen hinter der Zentralregierung in Madrid.", "Die Partei des katalanischen Separatistenf\u00fchrers Carles Puigdemont will an den Regionalwahlen am 21. Dezember teilnehmen. An Spaniens Regierungschef Mariano Rajoy gerichtet sagte die Generalsekret\u00e4rin der PDeCAT, Marta Pascal: \"Herr Rajoy, wir sehen uns an den Urnen.\" Die ehemalige Regierungspartei wolle mit der Teilnahme an den Wahlen die Institutionen verteidigen und sich gegen den \"miserablen Artikel 155\" stellen. Dessen erstmalige Anwendung hatte der spanische Senat am Freitag gebilligt. Als Folge wurde die Regionalregierung in Barcelona am Samstag entmachtet.\u00a0", "Beobachter sind der Meinung, dass eine Wahlteilnahme der separatistischen Parteien die Wahrscheinlichkeit von Unruhen in Katalonien in den n\u00e4chsten Wochen erheblich reduziert. Zuvor hatte schon die Separatisten-Partei ERC, die ebenfalls zu der von Madrid abgesetzten Regionalregierung geh\u00f6rte, angek\u00fcndigt, die Wahlen nicht boykottieren zu wollen.", "Der von der spanischen Zentralregierung entmachtete und wegen Rebellion angeklagte Ex-Regionalpr\u00e4sident Kataloniens, Carles Puigdemont, hat sich laut Medienberichten nach Belgien abgesetzt. Die Flucht zeuge \"von Verzweiflung\", sagte der Chefkoordinator der Volkspartei (PP) des spanischen Ministerpr\u00e4sidenten Mariano Rajoy, Fernando Mart\u00ednez Ma\u00edllo, am Montag. Die Zeitung ", "schrieb, Puigdemont und andere katalanische Politiker hielten sich in Br\u00fcssel auf.", "Eine offizielle Best\u00e4tigung gab es zun\u00e4chst nicht. Mart\u00ednez Ma\u00edllo sagte zu den Berichten \u00fcber die Flucht: \"Ja, das ist anscheinend best\u00e4tigt.\" Am Sonntag hatte der nationalistische belgische Politiker Theo Francken, der Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Asyl und Migration ist, sein Land als m\u00f6glichen Zufluchtsort f\u00fcr Puigdemont ins Spiel gebracht. Regierungschef Charles Michel hielt ihn allerdings gleich an, \"kein \u00d6l ins Feuer zu gie\u00dfen\".", "Puigdemont hatte sich noch am Morgen mit einem Bild des Regierungspalasts in Barcelona und einem \"Guten Morgen\"-Gru\u00df im sozialen Netzwerk Instagram zu Wort gemeldet. ", "Die EU-Kommission lehnte es am Montag erneut ab, sich ohne Aufforderung der spanischen Zentralregierung in die Krise einzumischen. Ein Sprecher sagte, er sehe in dem Konflikt \"keine Rolle\" der Br\u00fcsseler Beh\u00f6rde.", "Die spanische Staatsanwaltschaft hat Anklage gegen Kataloniens ehemaligen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont und weitere Angeh\u00f6rige der abgesetzten Regierung erhoben. Der Vorwurf gegen die Angeklagten laute unter anderem auf Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder, sagte Generalstaatsanwalt Jos\u00e9 Manuel Maza am Montag in Madrid.", "Chefankl\u00e4ger Jos\u00e9 Manuel Maza erkl\u00e4rte in Madrid, seine Beh\u00f6rde beschuldige die Mitglieder der Regierung in Barcelona, die Krise ausgel\u00f6st zu haben, die zur Erkl\u00e4rung der Unabh\u00e4ngigkeit Kataloniens von Spanien f\u00fchrte. Die H\u00f6chststrafe f\u00fcr \"Rebellion\" betr\u00e4gt in Spanien 30 Jahre Gef\u00e4ngnis.", "Zwei Tage nach der Entmachtung der Separatisten in Katalonien \u00fcbernimmt die spanische Zentralregierung am Montag die Amtsgesch\u00e4fte in der Region. Ministerien und Beh\u00f6rden nehmen in Barcelona erstmals unter Madrider Leitung die Arbeit auf. Nach Berichten der Zeitung ", " und anderer Medien werden mehrere Staatssekret\u00e4re von Madrider Ministerien am Montag den katalanischen Regierungssitz Palau de la Generalitat aufsuchen.", "Die Regionalregierung von Carles Puigdemont war am Samstag von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy abgesetzt worden. Das Schicksal des 54-J\u00e4hrigen war zun\u00e4chst weiter unklar. Nach Medienberichten k\u00f6nnte er ebenso wie andere ehemalige Amtstr\u00e4ger bald unter dem Vorwurf der Rebellion inhaftiert werden.", "Die Zwangsverwaltung der wirtschaftsstarken Autonomen Gemeinschaft im Nordosten des Landes soll mindestens bis zur Abhaltung der f\u00fcr den 21. Dezember einberufenen Neuwahlen laufen.", "Mit seinem Asyl-Vorschlag an die abgesetzte katalanische Regionalregierung hat ein nationalistischer belgischer Politiker auch im eigenen Land Kritik geerntet. Theo Francken, Belgiens Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Asyl und Migration, brachte am Sonntag sein Land als m\u00f6glichen Zufluchtsort f\u00fcr Kataloniens Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont ins Spiel. Doch Regierungschef Charles Michel h\u00e4lt wenig von diesem Vorsto\u00df. Belgien ist eines der wenigen EU-Mitgliedsl\u00e4nder, in dem andere EU-B\u00fcrger Asyl beantragen k\u00f6nnen.", "Katalanen, die sich politisch verfolgt f\u00fchlten, k\u00f6nnten in Belgien um Asyl ersuchen sagte Francken dem fl\u00e4mischen Sender VTM News. \"Es ist nicht unrealistisch.\" Bislang sei kein solcher Antrag eingegangen, f\u00fcgte der Politiker der nationalistisch-fl\u00e4mischen Partei N-VA hinzu. In der Vergangenheit h\u00e4tten aber baskische Nationalisten Asyl beantragt. Puigdemont k\u00f6nnte m\u00f6glicherweise festgenommen werden. Sollte er wegen Auflehnung gegen die Staatsgewalt oder gar Rebellion verurteilt werden, drohen ihm bis zu 30 Jahre Haft. \"Belgien k\u00f6nnte ein m\u00f6glicher Ausweg f\u00fcr Puigdemont sein\", meinte Francken.\u00a0", "Mehrere Hunderttausend Menschen sind in Barcelona auf die Stra\u00dfe gegangen, um f\u00fcr die Einheit Spaniens zu demonstrieren. Bei ihrem Marsch durch das Zentrum der katalanischen Hauptstadt am Sonntag skandierten sie unter anderem \"Viva Espa\u00f1a\", \"Ich bin Spanier\" oder \"Barcelona geh\u00f6rt zu Spanien\". Sie forderten auch die Festnahme des von der spanischen Zentralregierung abgesetzten separatistischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont.", "Zu der Kundgebung hatte die prospanische Sociedad Civil Catalana (SCC) unter dem Motto \"Wir sind alle Katalonien!\" aufgerufen. In einer Mitteilung teilte die Organisation mit, man wolle daf\u00fcr arbeiten, dass es zu einer Vers\u00f6hnung zwischen Unionisten und Separatisten komme und in der Region im Nordosten Spaniens k\u00fcnftig Besonnenheit und ein friedliches Zusammenleben herrschten.", "Die von Madrid verh\u00e4ngten Zwangsma\u00dfnahmen gegen Katalonien sto\u00dfen in der Region auf Widerstand. Der von Spanien abgesetzte Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont sei weiterhin der \"Pr\u00e4sident des Landes\" (Kataloniens), betonte dessen Stellvertreter Oriol Junqueras am Sonntag in einem Zeitungsbeitrag. Die Gegner der katalanischen Unabh\u00e4ngigkeit zogen unterdessen in einer Gro\u00dfdemonstration durch Barcelona.", "Nach der Entmachtung der katalanischen Separatisten durch die spanische Zentralregierung in Madrid ist es in der Region wider alle Erwartungen ruhig geblieben. Die bef\u00fcrchteten Proteste der Unabh\u00e4ngigkeitsbef\u00fcrworter gegen die Absetzung der Regierung von Carles Puigdemont blieben sowohl in Barcelona als auch\u00a0in anderen Gebieten\u00a0Kataloniens\u00a0aus. Gestern \u00fcbernahm Spaniens Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy die Amtsgesch\u00e4fte Puigdemonts. Der hatte zum friedlichen Widerstand gegen die Zwangsma\u00dfnahmen aufgerufen.", "Der von der Zentralregierung in Madrid abgesetzte katalanische Regierungschef Carles Puigdemont hat seine Landsleute zum \"demokratischen Widerstand\" gegen die Zwangsverwaltung aufgerufen. In einer Fernsehansprache am Samstag versicherte Puigdemont ferner, er werde weiter f\u00fcr den Aufbau eines \"freien Landes\" arbeiten. Es war das erste Mal seit seiner Absetzung in Folge der katalanischen Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung am Freitag, dass sich der Politiker \u00e4u\u00dferte.", "Der spanische Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy hatte am fr\u00fchen Samstag offiziell die Amtsgesch\u00e4fte des abgesetzten katalanischen Regierungschefs Carles Puigdemont \u00fcbernommen. Auch die \u00fcbrigen Mitglieder der nach Unabh\u00e4ngigkeit strebenden Regierung in Barcelona wurden mit der offiziellen Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt abgesetzt. Der spanische Senat hatte mit der Billigung des nie zuvor angewandten Verfassungsartikels 155 am Vortag den Weg f\u00fcr die Entmachtung und f\u00fcr Neuwahlen am 21. Dezember freigemacht.", "Die spanische Regierung hat die Absetzung der Regionalregierung in Barcelona beschlossen. Das gab der spanische Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy nach einem au\u00dferordentlichen Treffen des Ministerrats am Freitagabend in Madrid bekannt. Die Absetzung und weitere beschlossene Ma\u00dfnahmen werden erst mit der Ver\u00f6ffentlichung im spanischen Amtsblatt wirksam.", "Die Bundesregierung hat sich besorgt \u00fcber die weitere Zuspitzung im Katalonien-Konflikt ge\u00e4u\u00dfert. Regierungssprecher Steffen Seibert warf am Freitagabend dem katalanischen Regionalparlament wegen dessen einseitiger Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung \"Verfassungsbruch\" vor. Zugleich stellte er klar, dass die Bundesregierung die katalanische Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung nicht anerkennen werde.", "\"Die Souver\u00e4nit\u00e4t und territoriale Integrit\u00e4t Spaniens sind und bleiben unverletzlich\", erkl\u00e4rte Seibert im Internetdienst Twitter. Die Bundesregierung unterst\u00fctze daher \"die klare Haltung des spanischen Ministerpr\u00e4sidenten zur Gew\u00e4hrleistung und Wiederherstellung der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung\". Seibert \u00e4u\u00dferte aber zugleich die Hoffnung, \"dass die Beteiligten alle bestehenden M\u00f6glichkeiten zum Dialog und zur Deeskalation nutzen werden\".", "Im Konflikt um die Unabh\u00e4ngigkeitsbestrebungen in Katalonien hat der spanische Senat f\u00fcr die Entmachtung der Regionalregierung in Barcelona gestimmt. Das Oberhaus des Parlaments in Madrid votierte am Freitag mit gro\u00dfer Mehrheit daf\u00fcr, Katalonien unter Zwangsverwaltung der Zentralregierung zu stellen. Zuvor hatte das katalanische Regionalparlament Katalonien f\u00fcr unabh\u00e4ngig erkl\u00e4rt.", "Der Senat votierte mit 214 zu 47 Stimmen f\u00fcr die Forderungen des Kabinetts unter Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy, die unter anderem Neuwahlen in der Region binnen sechs Monaten vorsehen. Damit wird erstmals seit 1978 der Verfassungsartikel 155 aktiviert, der es erm\u00f6glicht, \"aufr\u00fchrerischen\" Regionen die Autonomie zu entziehen. Die Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten bereits am Samstag in Kraft treten.", "Das Parlament der Region Katalonien hat mehrheitlich f\u00fcr einen Prozess zur Losl\u00f6sung von Spanien und zur Gr\u00fcndung eines unabh\u00e4ngigen Staates gestimmt. Die Abgeordneten verabschiedeten am Freitag in Barcelona eine Resolution \u00fcber die Konstituierung \"einer katalanischen Republik als unabh\u00e4ngigen und souver\u00e4nen Staat\", ohne eine Frist f\u00fcr die Ausrufung festzulegen.", "F\u00fcr die Annahme der Resolution stimmten am Freitag in Barcelona in einer geheimen Wahl vor allem die Abgeordneten des separatistischen Regierungsb\u00fcndnisses JxS\u00ed von Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont sowie der linksradikalen Partei CUP. Das Ergebnis lautete 72:10 bei zwei Enthaltungen. Die meisten Abgeordneten der Opposition hatten nach heftiger Debatte noch vor der Abstimmung den Saal verlassen.", "Die separatistischen Abgeordneten standen nach Bekanntgabe des Abstimmungssieges von ihren Sitzen auf und sangen die katalanische Nationalhymne. Vor dem Parlament versammelten sich nach Mediensch\u00e4tzung mehr als 15 000 Anh\u00e4nger der Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung, die das Ergebnis der Abstimmung feierten.", "Die Verabschiedung gilt als \"Antwort\" der Regionalregierung auf die von der Zentralregierung in Madrid angek\u00fcndigte Anwendung von Zwangsma\u00dfnahmen gegen die Separatisten. Diese Ma\u00dfnahmen sollten noch am Freitag vom Senat in Madrid gebilligt werden. "]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/panorama/Das-Ende-von-House-of-Cards-Warum-zieht-Netflix-den-Stecker-id43120501.html", "article_id": "id43120501", "section": "panorama", "article_headline": "Das Ende von \"House of Cards\": Warum zieht Netflix den Stecker?", "date": "Dienstag, 31. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["Das Spiel ist bald aus f\u00fcr Frank Underwood. Der kalt berechnende Spitzenpolitiker aus der Serie \"House of Cards\" wird sich kommendes Jahr zum letzten Mal mit verschmitzter Miene an das Publikum wenden. Denn nach dann sechs Staffeln l\u00e4uft das beliebte Netflix-Drama 2018 aus. ", " - doch wie genau kam es dazu? Die wichtigsten Fragen im \u00dcberblick. ", "Die 2013 gestartete Serie des Streaming-Anbieters Netflix ist eine Adaption des gleichnamigen Romans von Michael Dobbs und einer britischen TV-Serie. Sie dreht sich um den skrupellosen US-Politiker Frank Underwood (Kevin Spacey) und seine abgebr\u00fchte Frau Claire (Robin Wright). Intrigen, taktisches Geschacher und geheime Deals beherrschen die bisherigen f\u00fcnf Staffeln. Underwood bringt es im Washingtoner Polit-Betrieb vom Kongressmitglied zum Pr\u00e4sidenten und wird dabei von seiner ebenso hinterlistigen Frau und ihren eigenen politischen Ambitionen in Schach gehalten. ", "Die Serie war vor allem mit den ersten Staffeln ein Flaggschiff des Unternehmens. \"House of Cards\" war die erste eigens von Netflix produzierte und verbreitete Serie - und nach viereinhalb Jahren zugleich die dort am l\u00e4ngsten laufende. Zusammen mit \"Tote M\u00e4dchen l\u00fcgen nicht\", \"Stranger Things\" und \"Black Mirror\" z\u00e4hlte sie auch zu den erfolgreichsten Serien bei Netflix. In Deutschland wird sie auf ", " und ", " ausgestrahlt. Die Serie wurde unter anderem mit sieben Emmys und zwei Golden Globes ausgezeichnet.\u00a0 ", "Netflix hat laut US-Medien erkl\u00e4rt, die Entscheidung sei schon vor Monaten gefallen. Nach einer sehr starken ersten Staffel nahm das Niveau der Serie ab, trotz gro\u00dfer Szenen war die eigentliche Geschichte bald erz\u00e4hlt. Wie so viele Serien erlitt auch \"House of Cards\" das Schicksal, irgendwie weitergehen zu m\u00fcssen. Es wird aber vermutet, dass bei dem Entschluss auch nun bekannt gewordene Vorw\u00fcrfe gegen Spacey eine Rolle gespielt haben k\u00f6nnten. ", "Der 46-j\u00e4hrige Schauspieler Anthony Rapp (\"A Beautiful Mind\", \"Star Trek: Discovery\") hat Spacey ", ". Er selbst sei bei den Vorg\u00e4ngen erst 14 Jahre alt gewesen, Spacey 26 Jahre. Rapp wirft Spacey vor, ihn 1986 nach einer Party in seinem Apartment in New York auf sein Bett gelegt zu haben und auf ihn gestiegen zu sein. Der Oscar-Preistr\u00e4ger Spacey outete sich ", ". ", "Ja, Netflix und die \"House of Cards\"-Produktionsfirma Media Rights Capital erkl\u00e4rten laut ", ", sie seien \"zutiefst beunruhigt\" von den Nachrichten. Vertreter beider Unternehmen h\u00e4tten in Baltimore die Crew und die Schauspieler der Serie getroffen, um ihnen Unterst\u00fctzung zuzusichern. Selbst wenn der Entschluss zum \"House of Cards\"-Ende also schon l\u00e4ngst gefallen war, k\u00f6nnten Rapps Vorw\u00fcrfe Netflix dazu bewogen haben, das Ende jetzt auch \u00f6ffentlich zu verk\u00fcnden und sich damit von Spacey zu distanzieren. ", "In den 13 Folgen der sechsten und dann letzten Staffel ist viel Raum f\u00fcr unerwartete dramaturgische Wendungen. Die Dreharbeiten daf\u00fcr haben laut der Website ", " erst vor zwei Wochen in Maryland begonnen. Dem Magazin ", " zufolge sind zudem mindestens drei sogenannte Spinoff-Projekte im Gespr\u00e4ch. Eines davon dreht sich um Berater Doug Stamper (Michael Kelly), der Underwood in den ersten f\u00fcnf Staffeln zum Aufstieg verhalf. Selbst nach dem Aus von \"House of Cards\" k\u00f6nnten einige Charaktere also fortleben. "]},
{"url": "http://www.augsburger-allgemeine.de/politik/De-Maizi-re-Festnahme-hat-schweren-Terroranschlag-verhindert-id43118871.html", "article_id": "id43118871", "section": "politik", "article_headline": "De Maizi\u00e8re: Festnahme hat \"schweren Terroranschlag\" verhindert", "date": "Dienstag, 31. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["Spezialkr\u00e4fte der Polizei haben in Schwerin einen Syrer wegen des Verdachts auf Vorbereitung eines islamistisch motivierten Bombenanschlags festgenommen. Der 19-j\u00e4hrige soll laut Bundesanwaltschaft in Karlsruhe seit Juli einen Bombenanschlag mit hochexplosivem Sprengstoff in Deutschland geplant und bereits konkret vorbereitet haben. Sein Ziel sei es gewesen, dabei m\u00f6glichst viele Menschen zu t\u00f6ten und zu verletzen, teilte die Beh\u00f6rde weiter mit. Wie Beh\u00f6rdensprecherin Frauke K\u00f6hler weiter sagte, hatte der junge Mann \u00fcber das Internet auch Kontakt zu einer Person, die sich selbst als \"Soldat des Kalifats\", also als Anh\u00e4nger der Terrormiliz Islamischer Staat (IS), bezeichnete. ", "Durch die Festnahme sei nach den Worten von Bundesinnenminister ", " ein \"schwerer Terroranschlag in Deutschland\" verhindert worden. Welches Ziel der Attent\u00e4ter treffen wollte, sei nicht klar, erkl\u00e4rte er am Dienstag. Alle Beteiligten h\u00e4tten \"hervorragende Arbeit\" geleistet, lobte der Minister. ", "Landesinnenminister Lorenz Caffier (CDU) teilte mit, dass der Festgenommene im Herbst 2015 nach Deutschland gekommen sei. Er habe im Februar 2016 in Mecklenburg-Vorpommern einen Asylantrag gestellt. Seit April 2016 habe er eine befristete Aufenthaltserlaubnis besessen und subsidi\u00e4ren Schutz gehabt. Bisher sei der 19-J\u00e4hrige nicht auff\u00e4llig gewesen. \"Die Festnahme zeigt, dass wir Personen, bei denen es Anhaltspunkte daf\u00fcr gibt, dass von ihnen eine konkrete Gefahr ausgeht, fest im Visier haben\", sagte Caffier. De Maizi\u00e8re betonte: \"Nach allem, was wir wissen, erfolgte der Zugriff zum richtigen Zeitpunkt: sp\u00e4t genug, um Beweise zu sichern und gleichzeitig fr\u00fch genug, um die Gefahr zuverl\u00e4ssig zu bannen.\"", "Die Gef\u00e4hrdungslage in ", " sei unver\u00e4ndert hoch. Angesichts der anhaltenden Bedrohung Europas durch islamistischen Terrorismus arbeiteten die Sicherheitsbeh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern, national und international eng und gut zusammen und handelten \"wenn n\u00f6tig entschlossen und konsequent\", betonte der Minister.", "Sowohl in ", " wie auch in Hamburg gab es im Zusammenhang mit der Festnahme am Dienstag Durchsuchungen. Nach mehrmonatiger Observation schlugen die Ermittler mit mehr als 100 Einsatzkr\u00e4ften zu. Spezialkr\u00e4fte der Bundespolizei, des Bundeskriminalamtes und der Schweriner Landespolizei h\u00e4tten den Verd\u00e4chtigen gegen 6 Uhr morgens in einer Plattenbausiedlung in Schweriner Stadtteil Neu Zippendorf festgenommen. Dort seien insgesamt drei nahe beieinander gelegene Wohnungen durchsucht worden. In den Wohnungen hielten sich nach Angaben des Polizeisprechers mehrere Personen auf. Weitere Menschen seien aber nicht festgenommen worden. Es bestehe keine akute Bedrohung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, betonte der Sprecher.", "Laut Bundesanwaltschaft hatte der Syrer sp\u00e4testens im Juli mit der Beschaffung elektronischer Bauteile und Chemikalien begonnen - darunter Schwefels\u00e4ure und Wasserstoffperoxid enthaltende Oxidatorl\u00f6sungen. Beide Chemikalien sind neben Aceton Bestandteile des hochexplosiven Sprengstoffs TATP. Dieser sollte offenbar als Initialsprengstoff f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Sprengladung dienen. Es seien auch Bauteile f\u00fcr eine Fernz\u00fcndung gefunden worden.", "\u00a0", "Wie die Sprecherin der Bundesanwaltschaft K\u00f6hler sagte, ist der Einfluss der m\u00f6glichen IS-Kontaktperson noch nicht gekl\u00e4rt. \"Wir wissen aber nicht, wer diese Person ist, und wir wissen nicht, ob er ihn (den Festgenommenen) in seinen Pl\u00e4nen best\u00e4rkt hat\", sagte sie. Es gebe keine belastbaren Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass weitere Personen an der Anschlagsvorbereitung beteiligt waren. Deshalb werde gegen den Syrer zun\u00e4chst nicht wegen Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung ermittelt, sondern wegen Vorbereitung einer schweren staatsgef\u00e4hrdenden Straftat.\u00a0", "Anwohner zeigten sich von der Durchsuchung am fr\u00fchen Morgen \u00fcberrascht. L\u00e4rm zu n\u00e4chtlicher Stunde sei sie ja schon gewohnt, seit der junge Syrer in die Wohnung \u00fcber ihr einzog, sagte etwa eine Frau der ", ". \"Da haben sich oft junge Leute getroffen und bis in den Morgen laut geredet. Ich bin zu ihm und habe gesagt: Du musst Dich an die Regeln halten, wenn du hier leben willst. Er hat es versprochen. Aber es hat nicht funktioniert\", berichtet die Frau, die nach eigenen Angaben vor rund 20 Jahren mit ihrer Tochter aus der Ukraine nach Schwerin kam. Die Tochter habe studiert und lebe inzwischen in S\u00fcddeutschland.\u00a0", "Ein Weg, den vor allem der besseren Verdienstm\u00f6glichkeiten wegen auch viele Kinder alteingesessener Schweriner gegangen sind. In den preiswerten Plattenbau-Wohnungen der s\u00fcdlichen Schweriner Vorst\u00e4dte, bis 1989 hei\u00df begehrt, leben heute vorwiegend Rentner, Umsiedler aus fr\u00fcheren Sowjetrepubliken und seit zwei Jahren zunehmend auch Asylbewerber. Eine Entwicklung, die auch der Betreiber der Stadtteil-Kneipe \"Pankow\" beschreibt. \"Es gibt Tage, da wird hier kaum Deutsch gesprochen\", sagt er. Doch w\u00e4hrend die Umsiedler, die Ende der 1990er Jahre kamen, auch den Kontakt gesucht h\u00e4tten, sei das bei den Fl\u00fcchtlingen heute kaum der Fall.\u00a0", "Eine junge Frau passiert die am Morgen nur sp\u00e4rlich gef\u00fcllte Kneipe an der Stirnseite des Blockes, in dem es die Festnahme gab, und blickt fragend auf die vielen Polizisten. \"Es ist Feiertag. Ich habe ausgeschlafen und noch kein Radio geh\u00f6rt\", erkl\u00e4rt sie. Dass in ihrer Nachbarschaft gerade ein Terrorverd\u00e4chtiger festgenommen wurde, scheint sie wenig zu erschrecken. Zum einen zeige der Zugriff, dass die Ermittler ihre Arbeit machen. Zum anderen m\u00fcsse sich erst noch zeigen, ob sich der Verdacht auch best\u00e4tigt.\u00a0", "Deutschland und andere europ\u00e4ische L\u00e4nder wurden schon wiederholt Ziel islamistischer Anschl\u00e4ge. Den schwersten islamistischen Anschlag in Deutschland gab es am 19. Dezember 2016 in Berlin. Der Tunesier Anis Amri raste mit einem Lastwagen in einen Weihnachtsmarkt und t\u00f6tete insgesamt zw\u00f6lf Menschen.", "Sprengstoff kam zum Einsatz, als sich im Juli 2016 im bayerischen Ansbach ein 27-j\u00e4hriger syrischer Fl\u00fcchtling auf einem Platz vor einem Musikfestival in die Luft sprengte. Der Attent\u00e4ter starb, 15 Menschen wurden verletzt. Immer wieder gelingt es den Beh\u00f6rden aber auch, Verd\u00e4chtige festzunehmen.\u00a0 So zuletzt am Mittwoch vergangener Woche in Berlin, wo ein 40-J\u00e4hriger, den die Ermittlungsbeh\u00f6rden der Islamistenszene zurechnen, festgenommen wurde. "]}
]