[
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-senatorin-in-erklaerungsnot-_arid,1666565.html", "article_id": "1666565", "section": "bremen", "article_headline": "Senatorin in Erkl\u00e4rungsnot", "date": "07.11.2017", "author": "Kristin Hermann", "article_text": ["Wie kann es sein, dass ein Tr\u00e4ger \u00fcber Monate doppelte Zahlungen erh\u00e4lt und die Beh\u00f6rde kaum etwas von den Vorauszahlungen wiedersieht? Die Fraktionen in der B\u00fcrgerschaft waren sich am Dienstag einig: Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Insolvenz der Akademie Lothar Kannenberg m\u00fcssen l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt werden. Die Vorw\u00fcrfe gegen die Sozialbeh\u00f6rde wiegen schwer. Nach Angaben des Ressorts sitzt Bremen auf offenen Forderungen von 5,6 Millionen Euro. Erst vergangene Woche war bekannt geworden, dass der private Jugendhilfetr\u00e4ger des einstigen Meisters im Schwergewichtsboxen zahlungsunf\u00e4hig ist (wir berichteten). H\u00e4tte das Ressort von Sozialsenatorin Anja Stahmann (Gr\u00fcne) die Probleme in der Kannenberg-Akademie fr\u00fcher erkennen m\u00fcssen?\u00a0", "Fragen, die in den kommenden Wochen beantwortet werden m\u00fcssen, findet Sofia Leonidakis, fluchtpolitische Sprecherin der Linksfraktion, die das Thema zusammen mit ihrer Partei f\u00fcr die Aktuelle Stunde eingereicht hatte. \u201eDie Sozialbeh\u00f6rde hat sich von der Kannenberg-Akademie keinerlei Sicherheit geben lassen. Was wir jetzt brauchen, ist maximale Transparenz bei der Aufarbeitung. Auch f\u00fcr die Mitarbeiter und die Jugendlichen, die in den Einrichtungen betreut werden\u201c, so Leonidakis.\u00a0", "2014 war die Akademie Kannenberg erstmals in der Bremer Jugendhilfe t\u00e4tig geworden, jetzt ist ...", "Die CDU-Fraktion ging mit ihrer Kritik noch deutlich weiter. \u201eWie sorglos Bremen mit Geld umgeht, macht sprachlos\u201c, sagte die sozialpolitische Sprecherin der CDU-Fraktion Sigrid Gr\u00f6nert. Es sei ihr unverst\u00e4ndlich, warum das Sozialressort nicht sp\u00e4testens nach der Er\u00f6ffnung der ersten Einrichtung auf Spitzabrechnung umgestellt habe. Wie Sozialsenatorin Stahmann offen legte, hatte Bremen \u00fcber Monate zus\u00e4tzliche Vorauszahlungen an den Tr\u00e4ger geleistet, die die Kannenberg-Akademie nicht zur\u00fcckzahlen konnte. Auch bei anderen Tr\u00e4gern sei dies g\u00e4ngige Abrechnungspraxis gewesen \u2013 mit dem Unterschied, dass diese die Gelder sp\u00e4ter ausglichen.", "Bremen habe 2015 vor einer historisch einmaligen Situation gestanden. Innerhalb weniger Monate habe man 1600 Pl\u00e4tze f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge schaffen m\u00fcssen. \u201eF\u00fcr deutsche Gr\u00fcndlichkeit war da keine Zeit, ansonsten h\u00e4tten wir die Jugendlichen nicht unterbringen k\u00f6nnen\u201c, sagte Stahmann. Kannenberg habe in dieser Situation sehr schnell die ben\u00f6tigten Kapazit\u00e4ten schaffen k\u00f6nnen. Entgegen ihrer eigenen Behauptungen h\u00e4tten auch die Wohlfahrtsverb\u00e4nde zu dieser Zeit nicht die Masse an Ankommenden unterbringen k\u00f6nnen und wenig Bereitschaft gezeigt. Die Wohlfahrtsverb\u00e4nde hatten in der vergangenen Woche dieser Aussage widersprochen.", "Die Senatorin sagte, die Innenrevision ihrer Beh\u00f6rde mit der Aufarbeitung des Falls beauftragt zu haben. Weshalb das Ressort nicht schon vorher die Akademie \u00fcberwacht habe, blieb offen, was vor allem der CDU-Fraktionsvorsitzende Thomas R\u00f6wekamp heftig kritisierte. Die FDP-Fraktion hinterfragte indes, ob die Beh\u00f6rde \u00fcberhaupt \u00fcber die n\u00f6tigen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr solche Kontrollmechanismen verf\u00fcge. \u201eWir m\u00fcssen sicherlich auch die Frage nach der Fachaufsicht und dem Controlling in der Beh\u00f6rde kl\u00e4ren\u201c, sagte auch die Gr\u00fcnen-Fraktionsvorsitzende Maike Schaefer.\u00a0", "Bis zu 1000 unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge hat die Akademie Kannenberg in Spitzenzeiten untergebracht. Mittlerweile steht ein Drittel der Pl\u00e4tze in den sechs Einrichtungen leer. Die Betreuung der zurzeit etwa 140 Jugendlichen sowie die Geh\u00e4lter der etwa 230 Mitarbeiter sind f\u00fcr die kommenden drei Monate gesichert. Auch danach will der Tr\u00e4ger an seiner Arbeit in Bremen festhalten \u2013 allerdings wird es daf\u00fcr voraussichtlich Stellenk\u00fcrzungen und Schlie\u00dfungen von Einrichtungen geben m\u00fcssen.\u00a0", "Nach dem Bekanntwerden der Insolvenz der Kannenberg-Akademie fordert die Bremer Politik Aufkl\u00e4rung. ...", "Die weitere Aufarbeitung der Insolvenz soll nun in einer Sondersitzung der Sozialdeputation erfolgen. Die CDU-Fraktion hat daf\u00fcr bereits einen sechsseitigen Fragenkatalog eingereicht. Neben einer Chronologie der Zahlungen an Kannenberg gehe es auch darum, wie und ob ein Controlling stattgefunden hat und wie mit Verst\u00f6\u00dfen gegen die Vereinbarungen umgegangen wurde."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-fotos_galerie,-Die-groessten-WerderErfolge-_mediagalid,36611.html", "article_id": "36611", "section": "werder", "article_headline": "Von 1961 bis 2009 Die gr\u00f6\u00dften Werder-Erfolge", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-neun-jahre-haft-fuer-totschlag-_arid,1666508.html", "article_id": "1666508", "section": "bremen", "article_headline": "Neun Jahre Haft f\u00fcr Totschlag", "date": "07.11.2017", "author": "Ralf Michel", "article_text": ["Neun Jahre ins Gef\u00e4ngnis muss ein 40-J\u00e4hriger aus Bremen-Nord, der am 15. Januar dieses Jahres seine hochschwangere Frau mit einem Ziegelstein erschlagen hat. Das Landgericht befand den Mann am Dienstag des Totschlags in Tateinheit mit Schwangerschaftsabbruch f\u00fcr schuldig. Es folgte mit diesem Urteil dem Antrag der Staatsanwaltschaft.", "Ein psychologischer Gutachter bescheinigte dem Mann eine Intelligenzminderung sowie eine schwere Depression. Eine Verurteilung wegen Mordes war deshalb nicht m\u00f6glich, weil dadurch das Mordmerkmal Heimt\u00fccke nicht anzunehmen war. Zudem konnte das Gericht bei dem T\u00e4ter vor dem Hintergrund einer tief greifenden Bewusstseinsst\u00f6rung eine erheblich verminderte Schuldf\u00e4higkeit nicht ausschlie\u00dfen, ebenso wenig wie eine erheblich eingeschr\u00e4nkte Steuerungsf\u00e4higkeit. Was sich letztlich aber nur auf die H\u00f6he der Strafe auswirkte, die sonst knapp \u00fcber zehn Jahre Haft gelegen h\u00e4tte.", "Das Gericht sah es als erwiesen an, dass der Mann am 15. Januar in einer Wohnung in der Grohner D\u00fcne gegen 10.30 Uhr vormittags seine Frau get\u00f6tet hat. Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Tat sei gewesen, dass sie am Vortag die Beziehung f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt und die Scheidung verlangt hatte.", "Am Tattag hatte die Frau laut Anklage die gemeinsame Wohnung aufgesucht, um \u00fcber einen Anwalt f\u00fcr die Scheidung zu sprechen. Der 40-J\u00e4hrige war nicht einverstanden mit der Trennung und soll 20 Minuten lang versucht haben, seine Frau umzustimmen. Als er merkte, dass ihm dies nicht gelingen w\u00fcrde, soll er beschlossen haben, seine Ehefrau zu t\u00f6ten. Daf\u00fcr ging er auf den Balkon des Wohnzimmers, hob einen dort liegenden Ziegelstein auf und schlug damit seiner vor der Couch stehenden Frau auf den Kopf. Dabei soll er die wegen ihrer fortgeschrittenen Schwangerschaft in der Beweglichkeit eingeschr\u00e4nkte Gesch\u00e4digte am Arm festgehalten haben.", "Nach dem ersten Schlag fiel die Frau auf die Couch, hei\u00dft es in den Ermittlungsakten der Staatsanwaltschaft. Dort traf sie der n\u00e4chste Schlag. Die bereits schwer verletzte Frau rutschte dadurch auf den Fu\u00dfboden, wo der 40-J\u00e4hrige noch zwei weitere Mal mit dem Stein auf ihren Kopf einschlug. Die Frau starb noch in der Wohnung an den Folgen der Schl\u00e4ge. Dabei verlor sie ihr ungeborenes Kind, das am 5. Februar h\u00e4tte zur Welt kommen sollen."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-rasch-reagiert-_arid,1666571.html", "article_id": "1666571", "section": "bremen", "article_headline": "Rasch reagiert", "date": "07.11.2017", "author": "Sara Sundermann", "article_text": ["Die Ergebnisse des IQB-Bildungsreports waren bedr\u00fcckend: Jedes dritte Bremer Grundschulkind kann Mindeststandards in Mathe nicht erf\u00fcllen, jedes Vierte hat gro\u00dfe Schwierigkeiten beim Lesen. Die Ursachen daf\u00fcr sind so tief greifend, dass wohl niemand das Problem im Handumdrehen l\u00f6sen kann. Und gerade weil es dauert, bis Reformen sich auszahlen und Bildungschancen von Sch\u00fclern sich verbessern lassen, ist es sehr gut, dass Bildungssenatorin und Landesregierung nun rasch reagiert und ein Ma\u00dfnahmenpaket angeschoben haben.", "Damit handelt der Senat durchaus anders als in der Vergangenheit: Das gro\u00dfe Warnsignal der j\u00fcngsten Bildungsstudie scheint im Rathaus angekommen zu sein. Es sind einige ganz konkrete Ver\u00e4nderungen geplant \u2013 eine Stunde Mathe pro Woche mehr zum Beispiel ist ein handfestes Ziel. CDU und Linke bescheinigen dem Senat \u2013 trotz aller sonstigen Differenzen der beiden Oppositionsparteien \u2013 \u00fcbereinstimmend, endlich aufgewacht zu sein. Besonders zwei Vorhaben erscheinen sinnvoll: Kinder, die langsamer lernen, in Kleingruppen zu f\u00f6rdern und ihnen die Chance zu geben, f\u00fcnf statt vier Jahre lang an der Grundschule zu bleiben."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-nutella-hat-seine-rezeptur-veraendert-_arid,1666339.html", "article_id": "1666339", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Nutella hat seine Rezeptur ver\u00e4ndert", "date": "07.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/sport_artikel,-wieder-zu-hause-_arid,1666234.html", "article_id": "1666234", "section": "sport_artikel,-wieder-zu-hause-_arid,1666234.html", "article_headline": "Wieder zu Hause", "date": "07.11.2017", "author": "Christoph B\u00e4hr", "article_text": ["Der Wechsel zu Derby County war fix. Marco Reich verlie\u00df Werder, weil er einfach keine Chance mehr bekam. Als die Abreise nach England unmittelbar bevorstand, klingelte Reichs Handy. Thomas Schaaf war dran. \u201eEr hat zu mir gesagt: Es war sch\u00f6n mit dir. Ich h\u00e4tte dich gerne mehr spielen gelassen\u201c, erinnert sich der Ex-Werderaner an das abschlie\u00dfende Gespr\u00e4ch mit dem damaligen Bremer Trainer. Reich war damals \u00fcberrascht \u00fcber den Anruf. Irgendwie war die Unterhaltung mit Schaaf aber auch ein passender Schlusspunkt f\u00fcr seine Werder-Zeit. Es stimmte menschlich, er f\u00fchlte sich wohl \u2013 nur sportlich lief es f\u00fcr den Au\u00dfenst\u00fcrmer nicht nach Wunsch.", "17 Bundesliga-Spiele in anderthalb Jahren bestritt er f\u00fcr Werder \u2013 zu wenig f\u00fcr einen Nationalspieler, der in Bremen seine Karriere eigentlich wieder so richtig in Schwung bringen wollte. \u201eIch k\u00f6nnte es mir einfach machen und es auf die starke Konkurrenz schieben, dass ich so wenig gespielt habe\u201c, sagt Reich heute. Abwegig ist dieses Argument nicht. Schlie\u00dflich kam er im Jahr 2002 vom 1. FC K\u00f6ln zu Werder \u2013 in einer Phase, als die Double-Mannschaft von 2004 Gestalt annahm. Kurz nach ihm holte Werder Johan Micoud \u2013 f\u00fcr den Verein ein Segen, f\u00fcr Reich schwanden dadurch die Chancen auf einen Stammplatz. \u201eEs war angedacht, mit drei St\u00fcrmern zu spielen. Das w\u00e4re f\u00fcr mich als Au\u00dfenst\u00fcrmer perfekt gewesen. Mit Micoud hatten wir dann aber einen Zehner, und das System wurde ge\u00e4ndert\u201c, schildert er.", "Wenn Spieler bei einem Klub nicht zum Zug kommen, entsteht oft das Gef\u00fchl, ein oder zwei Jahre der Karriere verschenkt zu haben. Marco Reich aber will keinen Tag seiner Werder-Zeit missen. \u201eIch akzeptiere zu 100 Prozent, dass ich kein Stammspieler war. Daf\u00fcr gab es gute Gr\u00fcnde. Die Zeit in Bremen war trotzdem wundervoll\u201c, betont Reich im pf\u00e4lzischen Dialekt. Vom Teamgeist, der damals herrschte, schw\u00e4rmt er in den h\u00f6chsten T\u00f6nen. Dieser Zusammenhalt, glaubt er, habe Werder Meisterschaft und Pokalsieg gebracht. Als der Triumph feststand, war Reich jedoch nicht mehr da.", "In der Winterpause der Double-Saison war er zu Derby County gewechselt. Zur Meisterfeier wurde er von Kapit\u00e4n Frank Baumann zwar eingeladen, so richtig als Double-Sieger f\u00fchlt er sich trotzdem nicht. \u201eIch habe mich bei Werder nat\u00fcrlich als Teil des Teams gesehen, aber ich hatte ja 1998 bereits das Gl\u00fcck, mit Kaiserslautern Meister zu werden. Da war ich Stammspieler, und das ist schon was anderes.\u201c Nach dem Sensationscoup mit den Pf\u00e4lzern galt Reich als der kommende Star. Viele Experten hielten ihn sogar f\u00fcr noch begabter als seinen damaligen Teamkollegen Michael Ballack. Mit K\u00f6ln stieg Reich 2002 ab. Es folgte der Wechsel zu Werder. Trainer Schaaf und Manager Klaus Allofs hofften, dass der einmalige Nationalspieler an die Leistungen seiner Lauterer Zeit ankn\u00fcpfen w\u00fcrde. Reich blieb aber ein uneingel\u00f6stes Versprechen.", "F\u00fcr ganz gro\u00dfe Klubs spielte er in der Folge nicht mehr: Von Derby County ging er zu Crystal Palace, dann zu Kickers Offenbach, zum FC Wallsall, Jagiellonia Bialystok, WAC/St. Andr\u00e4, Austria Klagenfurt und zum Villacher SV. Nach dem Karriereende kehrte Reich dorthin zur\u00fcck, wo alles angefangen hatte: ins 3000-Seelen-\u00d6rtchen Meisenheim. Dort kommt Marco Reich her, und dorthin wollte er immer wieder zur\u00fcck.", "Wie es weitergehen sollte nach der Karriere, wusste der heute 39-J\u00e4hrige zun\u00e4chst nicht. Dann kam sein Stiefvater, der als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Alten- und Krankenpflegedienstes Meisenheim arbeitet, und fragte Reich, ob er nicht in die Firma einsteigen wolle. Der Ex-Nationalspieler sagte zu. Reich lernte den Beruf von der Pike auf, machte eine Ausbildung zum Altenpflegehelfer und zum Kaufmann im Gesundheitswesen.", "\u201eIch bin sehr zufrieden\u201c, sagt Reich. Seine Frau, sein Sohn und er f\u00fchlen sich wohl in Meisenheim. Reich f\u00fchrte den benachbarten Bezirksligisten SG Schmittweiler-Callbach/Reiffelbach-Roth als Spielertrainer zu vier Aufstiegen. Im Sommer h\u00f6rte er auf. Jetzt ist er Jugendcoach in Meisenheim. 2018 soll er die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Pflegedienstes \u00fcbernehmen. \u201eMal sehen, wie ich das hinkriege\u201c, sagt er. \u201eAber ich denke, ich bin gut darauf vorbereitet.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-bewohner-fuehlen-sich-im-stich-gelassen-_arid,1666203.html", "article_id": "1666203", "section": "bremen", "article_headline": "Bewohner f\u00fchlen sich im Stich gelassen", "date": "06.11.2017", "author": "Daniel K\u00e4hler und Marlo Mintel", "article_text": ["Es riecht modrig, muffig, nach Feuchtigkeit. In der Wohnung von Nicole \u00d6zdemir, ihrem Mann und ihren zwei Kindern in einer Wohnanlage an der Seewenjestra\u00dfe in Gr\u00f6pelingen ist es unaufger\u00e4umt. Im Wohnzimmer stehen Lebensmittel in T\u00fcten verstaut auf den St\u00fchlen. In der K\u00fcche kann die Familie kaum noch etwas lagern. Nach einem Wasserrohrbruch breitete sich in Bad und K\u00fcche Schimmel aus, viele Schr\u00e4nke musste die Familie entsorgen. \u201eAuch mein Ceranfeld funktioniert nicht mehr, nachdem das Wasser aus der Wand darauf lief\u201c, beklagt die 45-J\u00e4hrige, die in einem Kindergarten als Hauswirtschafterin arbeitet. Jetzt bereitet sie das Essen auf einem Zwei-Flammen-Kocher zu. Nicole \u00d6zdemir ist entt\u00e4uscht \u2013 und f\u00fchlt sich von ihrem Vermieter, der Wohnungsgesellschaft Vonovia, im Stich gelassen.", "Im Zuge von Bauarbeiten, die die Vonovia in Auftrag gegeben hatte, wurde Ende August ein Wasserrohr im zweiten Stock in einem Versorgungsschacht besch\u00e4digt. Das Wasser kam in zwei Wohnungen aus der Wand. Nicht nur bei den \u00d6zdemirs in der ersten Etage, sondern auch bei Petra Podobeilo im Erdgeschoss. \u201ePl\u00f6tzlich hatten wir hier einen kohlrabenschwarzen Schimmelfleck\u201c, sagt sie und zeigt auf die Decke \u00fcber dem Badezimmerspiegel. Der muffige Geruch habe sich von hier aus in der ganzen Wohnung verteilt. Inzwischen wurde die Stelle im Auftrag der Vonovia zwar neu tapeziert und mit Schimmelspray behandelt\u00a0\u2013 das alles aber, bevor die Mauer \u00fcberhaupt getrocknet sei, sagen die beiden Mieterinnen.", "Mehr als zwei Wochen lang sei Wasser ausgetreten. Das Ergebnis ist der Schimmel in den Wohnungen. In ihren Kellerr\u00e4umen habe das Wasser kn\u00f6chelhoch gestanden. Kleidung, Matratzen, Elektroger\u00e4te und B\u00fccher seien jetzt unbrauchbar. Allein bei den \u00d6zdemirs sei ein Schaden von rund 3000 Euro entstanden, sagt ihr Anwalt Uwe Piehl. Die Tochter von Nicole \u00d6zdemir klage inzwischen \u00fcber Reizhusten. Der Anwalt vermutet, ausgel\u00f6st durch den Schimmel.\u00a0", "Die Kommunikation zwischen den Mietern und der Vonovia l\u00e4uft\u00a0nur schleppend. Petra Podobeilo zeigt die automatisiert verfassten SMS-Nachrichten, die sie von der Wohnungsgesellschaft aufs Handy geschickt bekommt. Darin bittet der Konzern um einen R\u00fcckruf zwecks Terminabsprache \u00fcber eine zentrale Hotline. Dann lande man jedoch bis zu einer halben Stunde in einer Warteschleife, berichtet Podobeilo. Die Mitarbeiter am anderen Ende der Leitung k\u00f6nnten die Anliegen h\u00e4ufig trotz Kundennummern nicht zufriedenstellend bearbeiten. \u201eImmer wieder die SMS, immer wieder dort anrufen. Ich kann das nicht mehr\u201c, sagt die Frau, die als Reinigungskraft in einer Grundschule arbeitet.", "Erst vor anderthalb Jahren h\u00e4tten sie und ihr Mann, selbst Maler, das Bad renoviert. Eigentlich seien sie bis zum Wasserschaden mit der Vier-Zimmer-Wohnung zufrieden gewesen, sagt die 54-J\u00e4hrige. Bis Dezember 2015 habe noch die Gagfa das Geb\u00e4ude verwaltet, damals habe man zumindest einen Ansprechpartner gehabt. \u201eJetzt kommt gar keine Antwort mehr, nie hat man einen Verantwortlichen, den man erreichen kann. Es ist eine Frechheit\u201c, erg\u00e4nzt Nicole \u00d6zdemir. Ein Wasserrohrbruch durch Bauarbeiten, das k\u00f6nne ja durchaus einmal passieren, sagt sie. \u201eAber die\u00a0Vonovia h\u00e4tte wenigstens vorbeikommen, sich entschuldigen und den Schaden beheben m\u00fcssen.\"", "Gemeinsam holten sich beide Familien einen Rechtsanwalt zur Hilfe. Zun\u00e4chst hatten sie Angst, ihr Mietvertrag k\u00f6nnte gek\u00fcndigt werden, und wandten sich deshalb nicht selbst mit ihren Forderungen an die Vonovia. Anwalt Uwe Piehl nahm Kontakt zur Wohnungsgesellschaft mit Sitz in Bochum auf. Von \u00e4hnlichen Problemen mit der Vonovia habe er zwar schon geh\u00f6rt, sagt er. F\u00fcr ihn sei es aber der erste Fall. Piehl wirft dem Unternehmen vor, die M\u00e4ngel seit Wochen zu verschleppen und insbesondere den Schaden nicht nachhaltig zu beseitigen. \u201eAber so langsam bewegt sich Vonovia endlich auf uns zu.\"", "Vonovia-Sprecher Max Niklas Gille wehrt sich gegen den Vorwurf, das Unternehmen habe zuvor kaum etwas gegen die Sch\u00e4den unternommen. Die Werte der betroffenen W\u00e4nde w\u00fcrden einmal pro Woche von Handwerkern gemessen. \u201eSobald die W\u00e4nde trocken sind, k\u00f6nnen wir t\u00e4tig werden. Die Mieter sollen sich so schnell wie m\u00f6glich wieder in ihren Wohnungen wohlf\u00fchlen\u201c, sagt Gille. Deren Unmut k\u00f6nne er dennoch nachvollziehen. Ein Wasserschaden sei besonders \u00e4rgerlich. \u201eWir k\u00f6nnen uns daf\u00fcr nur entschuldigen. Wir haben auch kein Interesse daran, dass die Wohnungen verfallen.\u201c", "Sollte es\u00a0einen Zusammenhang zwischen den gesundheitlichen Beschwerden von Nicole \u00d6zdemirs Tochter und dem Schimmel\u00a0in der Wohnung geben, werde die Vonovia das Gespr\u00e4ch mit der Familie suchen.\u00a0\u201eWir nehmen die Gesundheit unserer Mieter sehr ernst\u201c, versichert Gille. Notfalls w\u00e4re auch eine Umquartierung denkbar.", "Welche Kosten die Vonovia\u00a0\u00fcbernimmt, bleibt offen. So lange die Sch\u00e4den noch nicht beglichen sind, m\u00f6chte Rechtsanwalt Piehl f\u00fcr seine Mandanten eine Mietminderung zwischen 50 und 70 Prozent erzielen. Angeboten hat die Vonovia jedoch 20 Prozent. \u201eViel zu wenig\u201c, sagt Piehl. Die Vonovia bevorzugt dagegen einen Kompromiss. Eventuell bei den Kosten f\u00fcr das Inventar, das durch den Feuchtigkeits- und Schimmelpilzbefall zerst\u00f6rt und entsorgt wurde. Piehl aber m\u00f6chte Schadensersatzanspr\u00fcche geltend machen. Daf\u00fcr hat er der Vonovia eine Frist von zwei Wochen gesetzt. Er sieht den Konzern in der Pflicht, da die Sch\u00e4den nicht durch die Mietparteien entstanden seien.\u00a0", "Nicole \u00d6zdemir hat erst einmal genug vom Bochumer Konzern.\u00a0\u201eWenn ich jetzt ein anderes Wohnungsangebot bekommen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde ich sofort umziehen. Nur nat\u00fcrlich nicht wieder zur Vonovia.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt_artikel,-charlie-hebdo-erhaelt-todesdrohungen-_arid,1666346.html", "article_id": "1666346", "section": "deutschland-welt_artikel,-charlie-hebdo-erhaelt-todesdrohungen-_arid,1666346.html", "article_headline": "Charlie Hebdo erh\u00e4lt Todesdrohungen", "date": "07.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-laestige-insekten-wichtige-insekten-_arid,1666223.html", "article_id": "1666223", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "L\u00e4stige Insekten - wichtige Insekten", "date": "06.11.2017", "author": "Silke Looden", "article_text": ["Zugegeben, Insekten sind l\u00e4stig. Die kleinen Viecher aber sind die Grundlage f\u00fcr die Befruchtung der allermeisten Pflanzen und damit Nahrungsgrundlage f\u00fcr den Menschen. Das Insektensterben muss also aufgehalten werden. Wir k\u00f6nnen nicht warten, bis die Ursachen daf\u00fcr genau erforscht sind. Klar ist, dass die Vielfalt auf den Feldern schwindet und mit ihr die Vielfalt der Arten.", "Es hilft nichts, die Bauern f\u00fcr den Einsatz von Pestiziden und den Anbau von Monokulturen zu verteufeln. Vielmehr m\u00fcssen Landwirte darin best\u00e4rkt werden, sich f\u00fcr den Naturschutz zu engagieren. F\u00f6rdergelder d\u00fcrfen also nicht l\u00e4nger nach Hektar verteilt werden, sondern m\u00fcssen an Umweltauflagen gebunden werden. Das hilft den Betrieben und rettet die Insekten.", "Die F\u00f6rderung von Bl\u00fchstreifen am Feldrand ist ein buntes Symbol der Vielfalt und des Umdenkens. Wenn wir uns dann eines Tages wieder dar\u00fcber aufregen, dass die Windschutzscheibe unseres Autos mit M\u00fccken verdreckt ist, ist das kein Grund zum \u00c4rgern, sondern ein Grund zur Freude. Niedersachsen tut gut daran, wenn es als Agrarland Vorreiter bleibt.", "Das Land Niedersachsen f\u00f6rdert Bl\u00fchstreifen zur Rettung der Bienen - und das nicht ohne Grund. Drei ..."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-eine-insel-ohne-zukunft-_arid,1666318.html", "article_id": "1666318", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Eine Insel ohne Zukunft", "date": "07.11.2017", "author": "Thomas Spang, Shishmaref/ALASKA", "article_text": ["Die letzten Tage von Shishmaref brachen im Fr\u00fchsommer 2007 an. Das Eis auf der Tschuktschensee und der Lagune rund um die Insel Sarichef unweit des Polarkreises funkelte verf\u00fchrerisch in der Sonne, die zu dieser Jahreszeit nicht untergeht. Die Robbenf\u00e4nger waren schon zur\u00fcck. Doch nahe der K\u00fcste machte die zugefrorene Oberfl\u00e4che noch einen soliden Eindruck. Norman Kokoeok (25) wollte vor seiner R\u00fcckreise nach Fairbanks noch einmal mit einem Freund auf Entenjagd gehen. Wie einst als Kind mit seinem Vater raste Norman sorgenfrei \u00fcber das Eis. Die Sonne schien ihm ins Gesicht, als sein ", " ", ". Norman ertrank am 2. Juni 2007 in den eisigen Fluten.", "Dieses Datum steht auf dem Wei\u00dfen Kreuz, das hinter der mit verblichenen Seidenblumen bedeckten Grabstelle auf dem Friedhof von Shishmaref aufragt. \u201eDas h\u00e4tte nicht passieren d\u00fcrfen\u201c, klagt Ken Steneck (45) an der letzten Ruhest\u00e4tte seines ehemaligen Sch\u00fclers. Obwohl das Ungl\u00fcck schon zehn Jahre zur\u00fcckliegt, r\u00fchrt es den Wissenschafts-Lehrer an der \u00f6rtlichen Highschool noch immer zu Tr\u00e4nen. F\u00fcr die entlegene Inupiat-Gemeinde n\u00f6rdlich der Beringstra\u00dfe markiert ", ". \u201eWir sehen in ihm das erste Opfer des Klimawandels\u201c, sagt Ken, der die Ver\u00e4nderungen miterlebte, seit er vor achtzehn Jahren auf die nur 150 Kilometer von Russland entfernte Insel kam. ", "Fr\u00fcher sch\u00fctzte das Eis bereits Ende Oktober die Insel wie eine R\u00fcstung vor den Herbstst\u00fcrmen, die heute ", " bringen. Zuletzt fror das Meer erst im Januar zu. Im Fr\u00fchjahr bricht das Eis fr\u00fcher auf. \u201eIm Schnitt vier Grad Fahrenheit Erw\u00e4rmung in der Arktis sieht nach nicht viel aus\u201c, meint Lehrer Ken, \u201eaber das hat dramatische Konsequenzen\u201c.", "Kaum jemand kennt das Eis so gut wie Stan Tocktoo (56), der in den 1980er-Jahren noch im Juli auf die Jagd ging. Heute ist das Eis auf der stahlgrauen Tschuktschensee zu diesem Zeitpunkt l\u00e4ngst verschwunden. Wie 50 Prozent der gesamten Eisfl\u00e4che in der Arktis. Das Mitglied des \u00c4ltestenrats der Inupiat von Shishmaref hat keinen Zweifel, dass dies mit der Erderw\u00e4rmung zu tun hat.", "\u201eWir m\u00fcssen uns anpassen und viel gr\u00f6\u00dfere Risiken eingehen, wenn wir \u00fcberleben wollen\u201c, sagt Stan. Da das Eis von Jahr zu Jahr fr\u00fcher aufbricht, bleiben den Robbenf\u00e4ngern von Shishmaref oft nur ein paar Tage im Mai, die S\u00e4uger zu jagen, die dann neben dem Lachs auf den Holzbalken am Sandstrand von Shishmaref trocknen.", "Im Oktober 2007 kam dann der zweite Weckruf. Ein ", ", dessen Meter hohe Wellen in der Dunkelheit erbarmungslos gegen die ungesch\u00fctzte Nordk\u00fcste schlugen, ", ". \u00dcber die vergangenen 30 Jahre schrumpfte die Insel so um fast einen Kilometer. Das Bild eines Hauses, das halb \u00fcber dem Wasser hing, ging um die Welt.", "Al Gore nannte die 600 Einwohner der Insel knapp unterhalb des Polarkreises \u201edie ersten Klimafl\u00fcchtlinge der USA\u201c. Eine \u00dcbertreibung? \u201eKeinesfalls\u201c, meint Lehrer Steneck und zeigt auf einen Strommasten, der sich Dank des Auftauens des Dauerfrosts wie trunken zur Seite neigt. \u201eWir sind wirklich nur einen perfekten Sturm von der Katastrophe entfernt\u201c. Robin Bronen vom Alaska Institute for Justice erkennt in den Inupiat die Leidtragenden der Lebensweise anderer, die viele tausende Kilometer weit weg hemmungslos Treibhausgase freigesetzt haben. Versch\u00e4rft werde das Problem, \u201eweil es in den USA keinen institutionellen Rahmen f\u00fcr Umsiedlungen gibt\u201c. Deshalb flie\u00dfe Geld erst nach einer Katastrophe, nicht in die Pr\u00e4vention. \u201eWir brauchen andere Gesetze.\u201c", "In Shishmaref spitzt der ", " ", " zu, die bereits durch die Ankunft des wei\u00dfen Mannes herausgefordert war. Bald nachdem die USA im Jahr 1867 Alaska f\u00fcr 7,2 Millionen Dollar von den Russen gekauft hatten f\u00fchrte das B\u00fcro f\u00fcr Indianerangelegenheiten (BIA) die Schulpflicht f\u00fcr die als \u201eEskimo\u201c verunglimpften nativen V\u00f6lker ein. Die Kolonialisten zwangen die Nomaden sesshaft zu werden.", "Die B\u00fcrgermeisterin von Shishmaref, Donna Barr, wei\u00df aus Erz\u00e4hlungen, wie die Inupiat davor in Verb\u00e4nden zu zwei oder drei Familien rund um die Lagune und entlang des Serpentine-River lebten. \u201eIhre Lager folgten den Jahreszeiten der Tiere und der Pflanzen\u201c. Im Fr\u00fchjahr schlugen sie auf der Insel Sarichef ihr Camp auf, um auf dem zugefrorenen Meer Robben, Eisb\u00e4ren und Walrosse zu jagen. Die US-Regierung w\u00e4hlte diesen Ort f\u00fcr den Bau der ersten Schule aus. \u201eShishmaref g\u00e4be es sonst nicht\u201c, betont die B\u00fcrgermeisterin. \u201eUnseren Ur-Gro\u00dfeltern blieb keine andere Wahl als sich dem Druck zu beugen.\u201c", "Sally Cox, die im Auftrag des Staates Alaska Shishmaref hilft, Pl\u00e4ne f\u00fcr die Umsiedlung zu entwickeln, erkennt darin die Urs\u00fcnde. \u201eWashington hat deshalb eine Verantwortung f\u00fcr die Menschen hier\u201c. Wie auch f\u00fcr die benachbarten Gemeinden von Shaktoolik, Newtok, Kivalina und die \u00fcbrigen 27 Orte an der Nordwestk\u00fcste Alaskas, deren Existenz einem Bericht des Rechnungshofs des US-Kongresses zufolge durch den Klimawandel bedroht ist. Die Wellenbrecher, die das \u201eArmy Corps of Engineers\u201c \u00fcber knapp 400 Meter entlang eines Teilst\u00fcck des Nordstrandes aus Granitfels-Brocken aufgebaut hat, verlangsamen die Erosion, tun aber wenig, den Flughafen zu sch\u00fctzen, der im Notfall f\u00fcr die Evakuierung gebraucht wird.", "Angesichts der aussichtslosen Lage ", " vergangenen Herbst ein zweites Mal nach 2001", ". Clifford Weiyouana (75) war dagegen, weil er die Hoffnung auf eine schnelle L\u00f6sung aufgeben hat. \u201eIch werde l\u00e4ngst tot sein\u201c, sagt der gastfreundliche Witwer, der in seinem Haus gleich neben der Schule morgens Pfannkuchen aus Sauerteig serviert.", "Der J\u00e4ger und ehemalige Pilot, der sich das Fliegen einer einmotorigen Turboprop selber beibrachte, hat wenig Vertrauen in die Regierung, die bisher nichts getan habe, Shishmaref zu helfen. Clifford verfolgt wie ein Trauma, was die Lehrer mit ihm machten, als er sich wagte, in der Schule die Sprache seiner Vorfahren zu sprechen. \u201eIch musste zur Strafe hundert Mal an die Tafel schreiben: ", "\u201c. Heute verstehen nur noch die Alten Inupiaq. \u201eWenn wir nicht mehr sind, stirbt die Sprache\u201c, f\u00fcrchtet Clifford, der den Klimawandel nicht als einzige Gef\u00e4hrdung seiner Kultur betrachtet. Ihn sorgt das Hereinbrechen der digitalen Flut so sehr wie die Wellen der Tschuktschensee.", "Er beobachtet aus dem Fenster seines Hauses, wie die Kids, statt von ihren Eltern zu lernen, wie sie Karibu und Enten jagen, in den Ferien stundenlang vor der Schule herumh\u00e4ngen, um im freien Wifi-Netz zu surfen. W\u00e4hrend die Einwohner bis heute keine Kanalisation oder flie\u00dfendes Wasser haben und die meisten ihr Gesch\u00e4ft auf den \u201eHoneybucket\u201c (Honigeimer) genannten Trockenklos verrichten, erh\u00e4lt die Insel in den kommenden Monaten blitzschnelles Internet.", "Corbin und seine Freunde k\u00f6nnen sich der Anziehungskraft des Internets nicht entziehen. Trotz zaghafter Bem\u00fchungen der Schule verstehen die Teenager die Sprache ihrer Vorfahren nicht mehr. Und den Klimawandel? Lehrer Ken versucht die Konsequenzen vor Ort aufzuzeigen. Werden die jungen Inupiat, die ein Drittel der Gemeinde ausmachen, in Shishmaref bleiben k\u00f6nnen? Ihr Schulterzucken und Schweigen reflektiert die Unsicherheit einer Kultur, die so bedroht ist wie das Land, auf dem sie lebt. Gehen oder bleiben \u2013 die Alternative besteht nicht wirklich. Die inzwischen auf 300 Millionen Dollar gesch\u00e4tzten Kosten f\u00fcr die Umsiedlung zum West Creek Hill auf dem Festland kann die Gemeinde selber nicht aufbringen. Der Staat Alaska ist pleite und Washington verneint unter Pr\u00e4sident Donald Trump die un\u00fcbersehbaren Fakten.", "\u201eGeld flie\u00dft erst, wenn es zu einer Katastrophe kommt\u201c, beschreibt Sally Cox das zynische Kalk\u00fcl einer Gesellschaft, die, wie einst vor Hurrikan Katrina in New Orleans, kein Geld f\u00fcr Pr\u00e4vention ausgibt.", "In Shishmaref soll kein Pr\u00e4zedenzfall geschaffen werden, auf den sich sp\u00e4ter einmal die rund 3,7 Millionen Menschen berufen k\u00f6nnen, die in Regionen der USA leben, die von den steigenden Meeresspiegel gef\u00e4hrdet sind. Die Gemeinde steht damit vor der Quadratur des Kreises. Sie bekommt kein Geld f\u00fcr den Umzug, aber auch keines, die bestehende Infrastruktur zu verbessern.", ", mit diesen Worten legt Percy Nayuptuk (65), der Besitzer des \u201eGeneral Store\u201c an der einzig asphaltierten Stra\u00dfe der Insel, den Finger in die Wunde. Die Rettungs-Arche, von der sein Onkel Herbie einmal tr\u00e4umte, gibt es bis heute nicht. Wie auch niemand wei\u00df, ob die Milit\u00e4rhubschrauber, auf die Shishmaref im Fall einer Katastrophe hofft, \u00fcberhaupt in diese entlegene Region kommen k\u00f6nnen.", "\u201eWir f\u00fchlen uns diskriminiert\u201c, klagt B\u00fcrgermeisterin Barr, die einen Zusammenhang zwischen der erzwungenen Assimilation, der ", " und dem drohenden Identit\u00e4tsverlust erkennt. Dieser manifestiere sich in Drogenmissbrauch und steigende Selbstmordraten. Gerade erst beerdigte Shishmaref einen F\u00fcnfzehnj\u00e4hrigen auf dem Friedhof, der auf der mit sechs Meter sichersten Stelle der Insel liegt. \u201eWir k\u00e4mpfen f\u00fcr den Erhalt unserer Kultur und wir erwarten dieselbe Unterst\u00fctzung wie jeder andere US-B\u00fcrger auch\u201c, forderte Barr Hilfe f\u00fcr die Klimafl\u00fcchtlinge.", "Jagdf\u00fchrer Tocktoo \u00fcberbrachte den Hilferuf der Inupiat schon einmal pers\u00f6nlich in Washington und Anchorage. Seine Botschaft: \u201eDas Desaster kommt. Die Frage ist nur wann. Die Verantwortlichen m\u00fcssen endlich etwas tun.\u201c W\u00fctend auf die Klima-Verschmutzer in den USA, Europa und Asien ist er nicht. Er sei \u201enur traurig\u201c \u00fcber die Konsequenzen f\u00fcr Menschen und Tiere. \u201eIch sorge mich um den Eisb\u00e4ren und das Walross, das keinen Platz mehr zum Ruhen auf dem Eis finden, das Karibu, das nicht mehr an seine Nahrung kommt.\u201c", "Pr\u00e4sident ", " zollte den Gefahren des Klimawandels an der K\u00fcste Alaskas Tribut als er sich 2015 in dem n\u00f6rdlich von Shishmaref gelegenen Kotzebue ein Bild von der Lage machte. Amtsinhaber Donald Trump h\u00e4lt den Klimawandel dagegen f\u00fcr eine Erfindung. \u201eEr sollte sich mal anschauen kommen, wie Shishmaref St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck versinkt\u201c, fordert Lehrer Ken am Grab von Norman, dem ersten Opfer des Klimawandels. Zu dessen Ehren benannten die Stenecks ihr f\u00fcnftes Kind nach ihm. Dies ist eine Tradition der Inupiat, in deren Glauben die Verstorbenen in den nach ihnen benannten Personen weiterleben.", "Dies k\u00f6nnte das Schicksal der Insel vorwegnehmen. Im Stich gelassen von ihrer Regierung, verlassen sich die 600 Inupiat auf ihre so oft bewiesene \u00dcberlebensf\u00e4higkeit. Niemand weiss genau, wann es passiert. Aber wenn der letzte Tag gekommen ist, und die ", ", wird, so hoffen sie, Shishmaref weiterleben.", "In Bonn wird heute die Weltklimakonferenz fortgesetzt. Besonders im Blickpunkt stehen am zweiten ..."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/sport/fussball_artikel,-wmlegende-hans-schaefer-stirbt-im-alter-von-90-jahren-_arid,1666401.html", "article_id": "1666401", "section": "sport", "article_headline": "WM-Legende Hans Sch\u00e4fer stirbt im Alter von 90 Jahren", "date": "07.11.2017", "author": "Max Seidenfaden", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-saudiarabien-verschaerft-ton-gegenueber-dem-erzrivalen-iran-_arid,1666414.html", "article_id": "1666414", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Saudi-Arabien versch\u00e4rft Ton gegen\u00fcber dem Erzrivalen Iran", "date": "07.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-gutachterin-im-mordprozess-hussein-k-ist-25-jahre-alt-_arid,1666302.html", "article_id": "1666302", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Gutachterin im Mordprozess: Hussein K. ist 25 Jahre alt", "date": "07.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-keine-freitagsspiele-im-werderwinter-_arid,1666384.html", "article_id": "1666384", "section": "werder", "article_headline": "Keine Freitagsspiele im Werder-Winter", "date": "07.11.2017", "author": null, "article_text": ["Die Ansetzungen der Bundesliga-Spieltage 15 bis 22 sind offiziell: Vom 9. Dezember bis zum 11. Februar erwartet die Fans des SV Werder Bremen ein recht angenehmer Spielplan. Nachdem die letzte Terminierungsrunde auf einigen Unmut in Fankreisen getroffen war, sehen die kommenden Termine mehrheitlich nach zuschauerfreundlichen Ansetzungen aus. Hier findet ihr die \u00dcbersicht \u00fcber die fix terminierten Spieltage:", "\u00a0", "Borussia Dortmund - SV Werder Bremen (15. Spieltag)", "Bayer 04 Leverkusen - SV Werder Bremen (16. Spieltag)", "SV Werder Bremen - FSV Mainz 05\u00a0(17. Spieltag)", "SV Werder Bremen - TSG Hoffenheim\u00a0(18. Spieltag)", "FC Bayern M\u00fcnchen - SV Werder Bremen\u00a0(19. Spieltag)", "SV Werder Bremen - Hertha\u00a0BSC\u00a0(20. Spieltag)", "Schalke 04 - SV Werder Bremen\u00a0(21. Spieltag)", "SV Werder Bremen - VfL Wolfsburg\u00a0(22. Spieltag)"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-gluecksatlas-so-lebenswert-ist-deutschland-_arid,1666305.html", "article_id": "1666305", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Gl\u00fccksatlas: So lebenswert\u00a0ist Deutschland", "date": "07.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-comte-statt-kanone-der-kaese-aus-der-festung-_arid,1666468.html", "article_id": "1666468", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Comt\u00e9 statt Kanone: Der K\u00e4se\u00a0aus der Festung", "date": "07.11.2017", "author": "Birgit Holzer", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/niedersachsen_artikel,-spd-und-cdu-in-niedersachsen-machen-erstmal-kassensturz-_arid,1666458.html", "article_id": "1666458", "section": "region", "article_headline": "SPD und CDU in Niedersachsen machen erstmal Kassensturz", "date": "07.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-muellabfuhr-bleibt-bei-nehlsen-_arid,1666394.html", "article_id": "1666394", "section": "bremen", "article_headline": "M\u00fcllabfuhr bleibt bei Nehlsen", "date": "07.11.2017", "author": "J\u00fcrgen Theiner", "article_text": ["Der Bremer Entsorger Nehlsen bleibt Partner der Stadt bei der M\u00fcllabfuhr. Das Unternehmen mit Sitz an der H\u00fcttenstra\u00dfe hat sich bei einer Ausschreibung f\u00fcr den Zeitraum zwischen Juli 2018 und 2028 durchgesetzt. Nehlsen wird allerdings nicht mehr wie bisher mit seiner Tochter ENO direkter Auftragnehmer der Stadt, sondern Mehrheitseigner einer Betriebsgesellschaft, die unter dem Dach einer von der Stadt gegr\u00fcndeten Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts (A\u00f6R) angesiedelt sein wird. Die A\u00f6R ist im rechtlichen Sinne verantwortlich f\u00fcr die M\u00fcllentsorgung im Stadtgebiet.", "F\u00fcr die Belegschaft von Nehlsen/ENO ist das Ausschreibungsergebnis eine gute Nachricht. Zwar war den rund 300 ENO-Besch\u00e4ftigten bereits im Vorfeld eine Weiterbesch\u00e4ftigung beim Ausschreibungsgewinner garantiert worden, doch die Ungewissheit \u00fcber den k\u00fcnftigen Arbeitgeber setzte manchen Besch\u00e4ftigten zu. Nun haben sie Klarheit. Auch f\u00fcr die Firma Nehlsen selbst ist der Sieg bei der Ausschreibung wichtig. Ein Verlust des Heimatmarktes h\u00e4tte f\u00fcr den Bremer Entsorger \u2013 neben dem finanziellen Verlust \u2013 einen herben Imageschaden bedeutet."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-sprengsatz-detoniert-in-der-bremer-vahr-_arid,1666343.html", "article_id": "1666343", "section": "bremen", "article_headline": "Sprengsatz detoniert in der Bremer Vahr", "date": "07.11.2017", "author": "Timo Thalmann", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-senat-zieht-konsequenzen-aus-bildungsreport-_arid,1666402.html", "article_id": "1666402", "section": "bremen", "article_headline": "Senat zieht Konsequenzen aus\u00a0Bildungsreport", "date": "07.11.2017", "author": "Sara Sundermann", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-der-ideenzug-der-bahn-zockend-ans-ziel-_arid,1666523.html", "article_id": "1666523", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Der \"Ideenzug\" der Bahn: Zockend ans Ziel", "date": "07.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-fotos_galerie,-luftbilder-der-weser-_mediagalid,38138.html", "article_id": "38138", "section": "bremen", "article_headline": "Der Fluss aus der Vogelperspektive Luftbilder der Weser", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-j%C3%B3hannsson-ich-habe-neue-hoffnung-_arid,1666434.html", "article_id": "1666434", "section": "werder", "article_headline": "J\u00f3hannsson: \u201eIch habe neue Hoffnung\u201c", "date": "07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\"I want to\u00a0play\u00a0more\", machte Aron J\u00f3hannsson\u00a0w\u00e4hrend eines Pressegespr\u00e4chs nachdr\u00fccklich deutlich. Der US-Amerikaner mit isl\u00e4ndischen Wurzeln m\u00f6chte vor allem eins: Spielen, spielen, spielen. Viel Gelegenheit dazu hatte der St\u00fcrmer dazu in dieser Saison bei Werder noch nicht: Zwei Kurzeins\u00e4tze in der Bundesliga, eine Partie \u00fcber 90 Minuten in Liga drei, das war es dann auch. Zu wenig f\u00fcr die Anspr\u00fcche des 26-J\u00e4hrigen, der 2015 f\u00fcr 4,2 Millionen Euro aus Alkmaar nach Bremen gekommen und seitdem nicht wirklich gl\u00fccklich an der Weser geworden ist.", "Das lag auch an seiner Situation unter Trainer Alexander Nouri, der f\u00fcr J\u00f3hannsson nie wirklich eine Verwendung gefunden hatte.\u00a0\"Nat\u00fcrlich habe ich dar\u00fcber nachgedacht, den Verein zu verlassen, als ich keine Zeit auf dem Platz bekommen habe\", r\u00e4umt J\u00f3hannsson\u00a0ein. Was er auch im Training versuchte - f\u00fcr den Kader reichte es so gut wie nie. Dennoch hegt der St\u00fcrmer keinen Groll gegen\u00fcber seinem Ex-Coach. \"Ich will nichts Negatives \u00fcber Alexander Nouri sagen\", stellt J\u00f3hannsson\u00a0klar. Dennoch merkt man dem Offensivmann an, dass die neue Situation f\u00fcr ihn einer kleinen Befreiung gleichkommt. Gegen Frankfurt stand J\u00f3hannsson nun das erste Mal seit August wieder im Kader und kam zumindest zu einem Kurzeinsatz.", "\"Es ist ein Neustart f\u00fcr mich\", bekr\u00e4ftigt auch J\u00f3hannsson selbst. \"Ich habe neue Hoffnung.\" Damit seine Hoffnung auf Spielzeit sich erf\u00fcllt, muss nun aber auch die Leistung stimmen. Zumindest Johannes Eggestein scheint J\u00f3hannsson in der Trainingswoche unter Interimscoach Florian Kohfeldt bereits \u00fcberholt zu haben, das Talent sammelte zuletzt stattdessen in der U23 Spielpraxis. \"Er ist ein extrem talentierter junger Kerl\", lobte J\u00f3hannsson\u00a0seinen Konkurrenten um den Kaderplatz als Sturm-Alternative.", "J\u00f3hannsson\u00a0dagegen ist derzeit in der Phase seiner Karriere, die gemeinhin als \"bestes Fu\u00dfballer-Alter\" beschrieben wird. H\u00f6chste Zeit, endlich die Leistungen zu liefern, f\u00fcr die man ihn einst verpflichtet hatte\u00a0\u2013 gerne auch unter Kohfeldt. \"Es\u00a0herrscht eine positive Atmosph\u00e4re im Training,\u00a0das ist nat\u00fcrlich gut f\u00fcr mich\",\u00a0beschreibt J\u00f3hannsson die ersten Tage unter dem neuen Coach. Auch die Spielanlage, die Werder gegen Frankfurt ausprobierte, k\u00e4me ihm entgegen: \"Das System liegt mir.\" Auch in Alkmaar, wo J\u00f3hannsson\u00a0die beste Phase in seiner Karriere hatte, war\u00a0ein 4-3-3 das Mittel der Wahl.", " \u00fcber seine aktuelle Situation bei ", " ", "(crb)(cev)"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/delmenhorster-kurier_artikel,-getoete-frau-lebte-im-problemblock-des-wolleparks-_arid,1666519.html", "article_id": "1666519", "section": "region", "article_headline": "Get\u00f6te Frau lebte im Problemblock des Wolleparks", "date": "07.11.2017", "author": "Andreas D. Becker", "article_text": ["Die 51-j\u00e4hrige Obdachlose, die in der Nacht von Freitag auf Sonnabend auf dem Gel\u00e4nde des ehemaligen Rangierbahnhofs am Winterweg get\u00f6tet worden war, ist offenbar eine ehemalige Anwohnerin des Wolleparks gewesen. Wie Staatsanwalt Torben T\u00f6lle am Dienstag berichtete, war die Frau erst seit rund einer Woche obdachlos, zuvor habe sie \"unter der Anschrift Am Wollepark\" gewohnt. Um welche Adresse es sich konkret handelte, teilte er nicht mit. DPA zufolge hatte die Frau ihre Wohnung aufgrund der Zwangsr\u00e4umung der Wollepark-Bl\u00f6cke 11 und 12 durch die Stadt Anfang November verlassen m\u00fcssen. Au\u00dferdem wurde nun bekannt, dass die Frau urspr\u00fcnglich aus Polen kam.", "Wer hat eine Obdachlose in Delmenhorst misshandelt und get\u00f6tet? Noch haben die Ermittler keine ...", "Indes hat die Polizei in dem Fall nun eine Mordkommission eingerichtet, um die Hintergr\u00fcnde der Tat weiter aufzukl\u00e4ren. Das teilte Polizeisprecherin D\u00e9sir\u00e9e\u00a0Krikkis mit. N\u00e4here Informationen zu dem Vorfall gelangen nur langsam an die \u00d6ffentlichkeit. So wurde nun etwa auch bekanntgegeben, dass die Polizei bereits einen Verd\u00e4chtigen in dem Fall festgenommen hatte. Der Verdacht gegen den Festgenommenen erh\u00e4rtete sich jedoch nicht, sodass er inzwischen wieder entlassen wurde.", "Die beiden Hochh\u00e4user ohne Wasser und Gas im Delmenhorster Wollepark sind seit Mittwoch ...", "Am fr\u00fchen Sonnabend hatte, wie berichtet, ein Bekannter die Tote in einer Garage auf dem Gel\u00e4nde entdeckt. Sie wurde den bisherigen Erkenntnissen nach schwer misshandelt. Dabei erlitt sie so schwere Verletzungen, dass sie starb. Hinweise darauf, dass die Frau Opfer eines Sexualverbrechens ist, gibt es bisher nicht. Wie genau es zu den Misshandlungen kam, ist noch nicht klar, ebenso wenig wie ein m\u00f6gliches Tatmotiv. \"Weitere Details k\u00f6nnen aufgrund der laufenden Ermittlungen derzeit nicht bekannt gegeben werden\", teilte\u00a0Krikkis dazu\u00a0mit. Einen m\u00f6glichen Zeugenaufruf zog die Polizeisprecherin vorerst nicht in Betracht, da das Gel\u00e4nde abseits liegt und dementsprechend kein Bereich w\u00e4re, an dem man mit Zeugen rechnen k\u00f6nne.", "Das 51-j\u00e4hrige Opfer hatte in der Garage, in der sie aufgefunden worden war, laut Staatsanwaltschaft offenbar gehaust. Als Reaktion auf den Vorfall werden nun auch mehr Unterbringungsm\u00f6glichkeiten nur f\u00fcr obdachlose Frauen gefordert, da diese besonders gef\u00e4hrdet sind, Opfer von Gewalt zu werden.\u00a0\"Frauen haben in Notunterk\u00fcnften, die mehrheitlich von M\u00e4nnern belegt sind, einen schweren Stand\", sagte etwa\u00a0Werena Rosenke von der Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe gegen\u00fcber DPA. Deshalb w\u00fcrden Frauen solche Unterk\u00fcnfte m\u00f6glichst meiden und stattdessen prek\u00e4re Wohnverh\u00e4ltnisse eingehen, um nicht auf der Stra\u00dfe zu landen.", "Die Stadt will die Daumenschrauben bei den Besitzern der Wohnungen in den H\u00e4usern \u201eAm Wollepark\u201c 11 ...", "\"Frauen brauchen einen abgeschlossenen, m\u00e4nnerfreien Raum\", betonte auch Katrin Kriesche-Radtke vom Tagesaufenthalt der Diakonie f\u00fcr Wohnungslose in\u00a0Delmenhorst. Auch f\u00fcr Frauen m\u00fcsse es kurzfristige \u00dcbernachtungsm\u00f6glichkeiten geben, die schnell und unb\u00fcrokratisch verf\u00fcgbar seien, forderte sie. In der Stadt gibt es nur eine Unterkunft f\u00fcr wohnungslose M\u00e4nner. Die Diakonie m\u00fcsse Frauen zum Ordnungsamt schicken, das diesen dann einen Platz vermittele. 23 station\u00e4re Pl\u00e4tze bietet das Gut Dauelsberg in Delmenhorst in der Wohnungslosenhilfe an sowie zus\u00e4tzlich sieben Pl\u00e4tze f\u00fcr akute Wohnungsnotf\u00e4lle. \"Bei uns sind nur M\u00e4nner untergebracht\", berichtete auch Helmut Blauth, der Leiter des Guts Dauelsberg.", "In seiner Einrichtung sei der Mord bislang noch kaum zur Sprache gekommen. \"Das ist hier komischerweise gar kein Thema\", sagte Blauth. Er vermutet, dass das vielleicht auch damit zusammenh\u00e4ngt, dass diejenigen, die einen Platz in der station\u00e4ren Wohnungslosenhilfe haben, sich kaum noch in der Szene aufhalten w\u00fcrden. \"Das ist ja letztlich auch das Ziel der Unterbringung\", erkl\u00e4rte er."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-baumann-wissen-die-mannschaft-in-guten-haenden-_arid,1666505.html", "article_id": "1666505", "section": "werder", "article_headline": "Baumann: \u201eWissen die Mannschaft in guten H\u00e4nden\u201c", "date": "07.11.2017", "author": "Christoph Sonnenberg und Malte B\u00fcrger", "article_text": ["\u201eEs sind viele Namen, die gehandelt und spekuliert werden. Damit m\u00fcssen wir leben, weil wir nichts dementieren, kommentieren oder best\u00e4tigen wollen\u201c, sagte Baumann, der auch nicht verraten wollte, wie gro\u00df der Kandidatenkreis noch ist. Dar\u00fcber hinaus betonte der Sportchef noch einmal, dass es auch weiterhin gut m\u00f6glich sei, dass Florian Kohfeldt\u00a0weiter als Trainer im Amt bleibe und bis zum Hannover-Spiel noch keine andere Entscheidung falle. \u201eDas ist kein Muss, weil wir die Mannschaft in guten H\u00e4nden wissen.\u201c", "Derweil best\u00e4tigte Baumann, dass er am vergangenen Sonntag in der Schweiz war, um sich die Partie zwischen den Young Boys Bern und dem FC Basel (1:1) anzuschauen. \u201eJa, es ist richtig, aber das ist ja auch nichts Ungew\u00f6hnliches\u201c, sagte Baumann und verwies darauf, dass er solche Partien vorrangig zur Spielerbeobachtung nutze. \u201eWenn Sie w\u00fcssten ,wo ich alles Spiele gucke, so viele Trainer kann ich gar nicht verpflichten.\u201c Interessant war aber sicherlich auch Berns Trainer Adi H\u00fctter, er gilt als einer der Kandidaten auf den Trainerposten bei Werder.", "Ein anderes Thema war die m\u00f6gliche Verpflichtung von Anthony Ujah. Der Ex-Bremer war zuletzt in China mit seinem Klub abgestiegen und hatte mit einer R\u00fcckkehr nach Deutschland kokettiert. Nach eigenen Angaben sei sein Vertrag in Asien ausgelaufen. \u201eLaut unseren Informationen ist der Vertrag nicht ausgelaufen und deshalb stellt sich die Situation f\u00fcr uns anders da\u201c, sagte Baumann. Eine Verpflichtung sei daher momentan kein Thema\u00a0\u2013 auch weil Baumann weiterhin vom aktuellen Personal \u00fcberzeugt ist. \u201eEs ist aktuell nicht geplant, dass wir da t\u00e4tig werden.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-streit-ueber-neustaedter-hafen-spaltet-bremer-cdu-_arid,1666499.html", "article_id": "1666499", "section": "bremen", "article_headline": "Streit \u00fcber Neust\u00e4dter Hafen spaltet\u00a0Bremer CDU", "date": "07.11.2017", "author": "J\u00fcrgen Hinrichs", "article_text": []}
]