[
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-plattfuesse-in-serie-im-bremer-osten-_arid,1665409.html", "article_id": "1665409", "section": "bremen", "article_headline": "Plattf\u00fc\u00dfe in Serie im Bremer Osten", "date": "04.11.2017", "author": "Jan Oppel und Christian Butt", "article_text": ["Frau Jan\u00dfen wollte gerade ins Auto steigen und zum Blumengro\u00dfmarkt fahren, als ihr Blick auf die zerstochenen Reifen fiel. Aber nicht nur ihr Fahrzeug war betroffen: Bei 31 der geparkten Wagen an den Stra\u00dfen Dahlwas und Bi'n Tegelplatz in Bremen-Arbergen wurden in der Nacht zu Freitag die Reifen aufgeschlitzt. \"Meine Frau musste einen anderen Wagen nehmen\", berichtet ihr Ehemann Matthias Jan\u00dfen. Gleich zwei Reifen hatten die T\u00e4ter am Fahrzeug zerst\u00f6rt. \"F\u00fcr uns hie\u00df das zum Wochenendanfang: \u00c4rger und Stress. Ich musste die Winterreifen vom H\u00e4ndler holen, damit wir das Fahrzeug \u00fcberhaupt bewegen konnten, erz\u00e4hlt Matthias Jan\u00dfen. \"Warum kommen die T\u00e4ter auf die Idee, Reifen zu zerstechen? Ich kann das nicht nachvollziehen!\"", "Der Bremer Polizei gibt der Fall R\u00e4tsel auf. Es ist bereits das zweite Mal, dass unbekannte T\u00e4ter in dieser Woche in einem Rutsch Reifen an mehreren Autos in der gleichen Stra\u00dfe zerstechen. Bereits in der Nacht zu Mittwoch waren an der\u00a0Zermatter Stra\u00dfe in Tenever bei 25 Autos die Reifen zerst\u00f6rt worden. In Arbergen wurden nach Polizeiangaben bei den 31 betroffenen Fahrzeugen teils mehrere manchmal aber auch nur ein Reifen zerstochen. Dabei entstand hoher Sachschaden. \u201eWir haben das Gebiet im Auge\u201c, sagt Polizeisprecher Stefan Alken. Wie am Sonnabend will die Polizei auch am Sonntag vor Ort verst\u00e4rkt Pr\u00e4senz zeigen. \u201eDazu werden wir die Zeugen intensiv befragen und Zusammenh\u00e4nge zwischen den Tatorten pr\u00fcfen\u201c, k\u00fcndigt Alken an. Eine hei\u00dfe Spur oder Hinweise auf das Motiv gebe es bislang noch nicht, teilt die Polizei auf Nachfrage des WESER-KURIER am Sonnabend mit.\u00a0", "Betroffen ist auch das Auto der Anwohnerin Maike Koehn-Westberry. \u201eAm Morgen klingelte es an der T\u00fcr. Eine Freundin hat mir erz\u00e4hlt, dass an meinem Wagen ein Reifen zerstochen wurde\u201c, berichtet sie. \u201eNun muss ich aber gleich zwei neue Reifen kaufen, weil es das alte Modell nicht mehr gibt.\u201c F\u00fcr die T\u00e4ter hat sie kein Verst\u00e4ndnis: \u201eDie machen sich keine Gedanken dar\u00fcber, dass das viel Geld kostet und dass es Leute gibt, die dringend zur Arbeit m\u00fcssen\u201c, sagt Koehn-Westberry. \u201eBei einem Ehepaar waren sogar zwei Autos betroffen \u2013 die konnten beide nicht los. Es ist einfach nur \u00e4rgerlich, und man hat morgens wirklich Besseres zu tun, als Reifen zu wechseln, aber das scheint die T\u00e4ter nicht zu k\u00fcmmern.\u201c", "Die Nachbarn an den Stra\u00dfen Dahlwas und Bi'n Tegelplatz sind genervt. \u201eDie Leute kommen nicht weg \u2013 das Ganze ist eine Riesensauerei\u201c, \u00e4rgert sich Jens Teickner. \u201eUnsere Autos standen gl\u00fccklicherweise im Carport. Die T\u00e4ter sollen die kaputten Reifen ersetzen und so lange arbeiten, bis alle Sch\u00e4den bezahlt sind.\u201c Unverst\u00e4ndnis auch bei Anwohner Rolf Marquardt: \u201eEs ist ein abgelegener Platz hier unten, da bekommt so eine Aktion keiner mit. Es ist traurig, denn es sind bestimmt Menschen dabei, die sich nicht ohne Weiteres neue Reifen leisten k\u00f6nnten.\u201c", "Die Polizei geht davon aus, dass die Reifen zwischen 23 Uhr am Donnerstagabend und f\u00fcnf Uhr am Freitagmorgen zerstochen wurden. Zeugen, die in der Nacht zum Freitag oder in den fr\u00fchen Morgenstunden etwas Verd\u00e4chtiges beobachtet haben, werden gebeten, sich zu melden. Der Kriminaldauerdienst ist telefonisch unter 362\u200938\u200988 erreichbar. \u201eGerade in der dunklen Jahreszeit bitten wir alle B\u00fcrger, ein Auge auf ihre Nachbarschaft zu haben\u201c, sagt Polizeisprecher Stefan Alken. \u201eWer etwas sieht, was nicht dem Normalen entspricht: Haben Sie keine Scheu und w\u00e4hlen sie 110 \u2013 der Notruf ist kostenlos.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-fotos_galerie,-Die-groessten-WerderErfolge-_mediagalid,36611.html", "article_id": "36611", "section": "werder", "article_headline": "Von 1961 bis 2009 Die gr\u00f6\u00dften Werder-Erfolge", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-itchy-haben-das-beste-musikvideo-bremens-_arid,1665240.html", "article_id": "1665240", "section": "bremen", "article_headline": "\u201eItchy\u201c haben das beste Musikvideo Bremens", "date": "03.11.2017", "author": "Jan Oppel", "article_text": ["Bremens bestes Musikvideo kommt aus der Neustadt: Dort wohnen die Filmemacher Urs Mader und Simon Wahlers, die das Video zum Song \u201eOut There\u201c der Punkrockband Itchy produziert haben. Gedreht wurde das Video ebenfalls in der Neustadt: Alle Aufnahmen sind in der Bar Auszeit entstanden.\u00a0Mit 212 Zuschauerstimmen sicherte sich Itchy am Donnerstagabend die \u201eGoldene Wurst\u201c bei der \u201eGro\u00dfen Musikvideo Show\u201c.", "Regie: Urs Mader und Simon Wahlers. Die Punkrocker haben sich samt der Filmemacher f\u00fcr eine raue, handgemachte Variante zur Verfilmung des Songs \u201eOut There\u201c entschieden \u2013 alles aus der Hand mit einer Fotokamera.", "Im Clip ist die Band gar nicht zu sehen. Stattdessen wird dem Zuschauer der Text des Punkrocksongs als wilde Collage pr\u00e4sentiert: auf Spielkarten, Pappschildern, als SMS, Zeitungszeile, Plattencover oder als Etikett auf der Bierflasche.", "Mit zwei Stimmen konnten die Besucher ihre Favoriten w\u00e4hlen. Auf dem zweiten Rang landete die Bremer Nachwuchsband Eternal Spirit mit \"Girls\", dicht gefolgt von Kraftnerd mit \"Ich, die Maschine & Du\". Durch den Abend f\u00fchrte das Bremer Comedy-Duo Charles und Erika. Im Modernes waren 13 K\u00fcnstler aus Bremen und Niedersachsen mit ihren Clips angetreten.", "Die Videoproduzenten Mader und Wahlers bekommen f\u00fcr ihren Siegerclip ein Stipendium f\u00fcr eine Ausbildung zum Cutter oder Videoproduzenten im Wert von 4000 Euro bei der Akademie Deutsche Pop, dazu darf Itchy n\u00e4chsten Sommer bei der Breminale auftreten. Die schw\u00e4bische Formation hat seit ihrer Gr\u00fcndung 2001 schon mehr als 1000 Live-Shows gespielt. Die meisten davon noch als \u201eItchy Poopzkid\u201c, doch ihren zweiten Namen hat die Band Anfang des Jahres \u00fcber Bord geworfen.", "Erstmals wurde zus\u00e4tzlich zum Zuschauerpreis auch ein Jury-Award vergeben. Diese Troph\u00e4e sicherte sich die Formation Violence is for Lovers mit ihrem Musikvideo zu \u201eLove From A Distance\u201c. Die K\u00fcnstler k\u00f6nnen sich nun \u00fcber 333 Vinylsingles ihres Songs freuen. \u201eEntscheidend war f\u00fcr uns ein audiovisuelles Gesamtkonzept\u201c, sagte Jury-Mitglied Simon Wenkelewsky. \u201eWenngleich unser Sieger mit relativ wenig auskommt, war das Ergebnis, dass wir volle viereinhalb Minuten gebannt auf den Bildschirm gestarrt haben.\u201c Das Video zeigt kurze Clips von echten Paaren in Fernbeziehungen, die per Videochat kommunizieren.\u00a0", "Regie: Henrik Paro. Die Formation Violence Is For Lovers tummelt sich im Dream-Pop, Elektro und Trip-Hop. Ihr Video thematisiert Fernbeziehungen mittels realer digitaler Kommunikation \u00fcber das Handy, die die Beteiligten am Video zur Verf\u00fcgung gestellt haben. Im Hintergrund l\u00e4uft dazu ein verfremdetes Flaggenalphabet.", "Seit mittlerweile zw\u00f6lf Jahren ist die Goldene Wurst eine begehrte Troph\u00e4e der Musikvideomacher aus der Region. Ins Leben gerufen hat sie der Bremer Filmemacher und Grafikdesigner Stevie Schulze. Im Modernes ist die Musikvideoshow in diesem Jahr zum dritten Mal zu Gast. Vorher wurde der Wettbewerb im Cinemaxx-Kino am Bahnhof und in der Schauburg ausgetragen. Schulze ist mit der diesj\u00e4hrigen Ausgabe zufrieden: \u201eKreative Idee und perfektes Timing \u2013 ein verdienter Sieg f\u00fcr Itchy.\u201c", "In zw\u00f6lf Jahren hat sich einiges getan. Fr\u00fcher wurden die Clips noch im Mini-DV-Format gedreht. Die Umsetzung war sehr aufwendig. \u201eDas ist heute anders\u201c, sagt Schulze. Hoch aufl\u00f6sende Kameras sind heute erschwinglicher, und professionelle Clips k\u00f6nnen heute am heimischen Rechner zusammengeschnitten werden. Und die Macher werden immer kreativer: \u201eEs werden immer mehr Ideen gesponnen, und auch \u00e4sthetisch entwickeln sich die Videos stetig weiter\u201c, so Schulze.", "Ab Mai 2018 k\u00f6nnen Einzelk\u00fcnstler und Bands aus Bremen und umzu ihre Clips f\u00fcr die \u201eGro\u00dfe Musikvideo Show 2018\u201c einreichen. Das Anmeldeformular gibt es online: "]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-ich-verstehe-dass-schulen-sauer-sind-_arid,1665423.html", "article_id": "1665423", "section": "bremen", "article_headline": "\u201eIch verstehe, dass Schulen sauer sind\u201c", "date": "04.11.2017", "author": "Sara Sundermann", "article_text": [" Es stimmt so nicht, es gibt auch Lob f\u00fcr die Arbeit von Immobilien Bremen. Wir haben zum Beispiel viele Fl\u00fcchtlinge in Turnhallen untergebracht, zum Teil auch in Schulturnhallen. Das war auch nicht ganz einfach, aber der Umbau der Hallen zu Notunterk\u00fcnften und sp\u00e4ter der R\u00fcckbau haben wunderbar funktioniert, dazu habe ich von Schulen und Sportverb\u00e4nden nur positive R\u00fcckmeldungen bekommen. Und auch als Immobilien Bremen gemeinsam mit anderen Ressorts sehr schnell an 27 Standorten Kita-Mobilbauten aufgebaut hat, gab es daf\u00fcr viel Anerkennung.", "Die Situation an Kitas und Schulen hat sich in den vergangenen \u00a0Jahren sehr ver\u00e4ndert. Wir hatten einen R\u00fcckgang bei den Kinderzahlen, und nun steigt die Zahl, auch durch die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen. Klar ist: Wir haben einen unglaublichen Sanierungsbedarf an Schulen, wir k\u00f6nnen nicht alles gleichzeitig machen. Mir tut es auch ehrlich gesagt weh, wenn ich h\u00f6re, dass viele Toiletten nicht in Ordnung sind oder dass Kinder keine Mensa haben. Ich verstehe, dass \u00a0Schulen dann sauer sind. Das sind dicke Brocken, an denen wir dran sind. Aber das dauert seine Zeit, auch weil unser finanzieller Rahmen begrenzt ist.", "Man k\u00f6nnte viel mehr machen, v\u00f6llig klar, man muss auch viel mehr machen. Wir haben die gro\u00dfe Hoffnung, dass wir ab 2020 durch den neuen L\u00e4nderfinanzausgleich deutlich mehr Mittel zur Verf\u00fcgung haben, gerade f\u00fcr den Bereich Sanierung.", "Ein Hauptproblem ist tats\u00e4chlich: Planungsprozesse sind nicht kurzfristig zu machen. Beir\u00e4te, Schulleitungen und verschiedene Beh\u00f6rden wie zum Beispiel das Bauordnungsamt werden einbezogen. Das Problem ist auch, dass wir bei \u00f6ffentlichen Bauten alle Auftr\u00e4ge ausschreiben m\u00fcssen, damit sich verschiedene Firmen bewerben k\u00f6nnen. Das gilt f\u00fcr alle Bereiche: Elektronik, Bau, Betonarbeiten. In manchen F\u00e4llen m\u00fcssen wir sogar europaweite Ausschreibungen machen. Das dauert dann sehr viel l\u00e4nger. Zur Mensa Delfter Stra\u00dfe: Immobilien Bremen hat extra eine Teilbaugenehmigung eingeholt, um mit Abrissarbeiten beginnen zu k\u00f6nnen. Mit dem Neubau k\u00f6nnen wir starten, wenn das Brandschutzkonzept genehmigt ist. Dort hat es eine Verz\u00f6gerung gegeben, weil die damit beauftragte Firma ausgewechselt werden musste.", "Wir haben den Auftrag, das Personal bei Immobilien Bremen aufzustocken. Im September/Oktober hat Immobilien Bremen f\u00fcnf Bauingenieure eingestellt f\u00fcr ein Team von jetzt rund 60 Planern. Wir werden in den kommenden Jahren auf jeden Fall neue Mitarbeiter brauchen, denn einerseits wachsen die Aufgaben und andererseits kommen Besch\u00e4ftigte bei uns ins Rentenalter. Wir wissen, dass wir da noch Nachholbedarf haben und sind bereit, noch mehr Kraft in die Personalaufstockung zu stecken. Es geht aber bei langen Bauzeiten f\u00fcr Schulgeb\u00e4ude nicht nur um mehr Personal, sondern auch um die komplexen Planungs- und Bauverfahren.", "Ja, und au\u00dferdem brauchen wir bei Immobilien Bremen auch konkrete Vorgaben f\u00fcr einen Bauauftrag, sonst k\u00f6nnen wir nicht loslegen. Das Bildungsressort muss sagen, wo die Mensa entstehen soll und wie viele Kinder dort versorgt werden m\u00fcssen. Auch das Bildungsressort hat es da nicht leicht: Wir wollen Schulen bauen, die mindestens 80 Jahre in Betrieb sein sollen. Da k\u00f6nnen wir nicht einfach ein Geb\u00e4ude in beliebiger Gr\u00f6\u00dfe bauen. Daf\u00fcr braucht es konkrete Zahlen und Prognosen, wie viele Kinder es in den Stadtteilen gibt und geben wird.", "Es wird nicht ganz einfach, Fachpersonal f\u00fcr den Baubereich zu gewinnen, denn alle gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dte m\u00fcssen nun ihre Kitas und Schulen ausbauen und suchen ebenfalls Personal. Da sind wir in der Konkurrenz \u2013 auch zur Bauwirtschaft. Deshalb bilden wir jetzt Nachwuchskr\u00e4fte in zwei dualen Studieng\u00e4ngen aus, f\u00fcr Bauingenieure und f\u00fcr Facility Manager. Regelm\u00e4\u00dfig tagen die Staatsr\u00e4te verschiedener Ressorts gemeinsam, um den Kita-Ausbau voranzutreiben. Diese erfolgreiche Arbeitsgruppe wird fortgef\u00fchrt und auf Schulprojekte ausgedehnt. \u00a0", "Der Senat hat beschlossen, bei den Mobilbauten Schnellverfahren einzuf\u00fchren, das war eine Ausnahme. Es gibt nat\u00fcrlich gute Gr\u00fcnde f\u00fcr die normalen, aufwendigeren Verfahren. Normalerweise nimmt der Staat kein Geld in die Hand f\u00fcr ein Bauprojekt, ohne dass es zuvor eine genaue Planung gibt. Bei den Schnellverfahren f\u00fcr Kita-Container musste die Planung vorab weniger detailliert sein.", "Der Ganztagsausbau und andere Schulbauprojekte insgesamt sind eine ebenso dicke Baustelle wie der Kita-Ausbau. Das wissen wir. Deshalb werden wir dem Senat vorschlagen, auch bei Schulprojekten \u00e4hnlich zu verfahren wie beim Kita-Ausbau und die Verfahren zu verk\u00fcrzen."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-tausende-umweltschuetzer-zu-protesten-in-bonn-erwartet-_arid,1665253.html", "article_id": "1665253", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Tausende Umweltsch\u00fctzer zu Protesten in Bonn erwartet", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-netflix-kappt-beziehungen-zu-kevin-spacey-_arid,1665343.html", "article_id": "1665343", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Netflix kappt Beziehungen zu Kevin Spacey", "date": "04.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-unbekannte-zerstechen-reifen-an-31-autos-_arid,1665257.html", "article_id": "1665257", "section": "bremen", "article_headline": "Unbekannte zerstechen Reifen an 31 Autos", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/lokalsport/osterholzer-kreisblatt-wuemme-zeitung-lokalsport_artikel,-einstieg-bei-werder-ausstieg-in-lilienthal-_arid,1665139.html", "article_id": "1665139", "section": "region", "article_headline": "Einstieg bei Werder, Ausstieg in Lilienthal", "date": "03.11.2017", "author": "Thomas M\u00fcller", "article_text": [" Ab sofort also K\u00f6ln, Frankfurt/Main oder M\u00fcnchen statt Osterholz-Scharmbeck, Hambergen oder Worpswede. Gerd Buttgereit, bis zum Sommer dieses Jahres Trainer und seitdem Manager des SV Lilienthal-Falkenberg in der Fu\u00dfball-Bezirksliga 3, hat seit wenigen Tagen ein neues Bet\u00e4tigungsfeld gefunden: Beim SV Werder Bremen ist er Co-Trainer der Bundesliga-Frauenmannschaft. Vergangenen Sonntag sa\u00df er bei Werders 2:3-Niederlage beim VfL Wolfsburg das erste Mal auf der Bank. Sein Einstieg in Bremen ist zugleich der Einstieg in den Ausstieg bei seinem Lilienthaler Verein.", "Kontakte zu Werder gab es freilich schon l\u00e4nger. Buttgereit war zuvor schon im Werder-Leistungszentrum als Co-Trainer der U\u200910 t\u00e4tig. \u201eWeil die Frauen nach uns auf den Trainingsplatz kamen, sind wir ins Gespr\u00e4ch gekommen\u201c, so der 52-J\u00e4hrige. Vor allem mit Carmen Roth kam er ins Gespr\u00e4ch, der neuen Cheftrainerin nach Werders Aufstieg in die erste Bundesliga.", "\u201eIch fand sie gleich sympathisch, wir haben die gleiche Fu\u00dfball-Denke.\u201c Schon nach kurzer Zeit habe sie ihn gefragt, ob er nicht den nur \u00fcbergangsweise besetzten Part des Co-Trainers \u00fcbernehmen wolle. Dann musste Buttgereits Wechsel nur noch mit dem Jugendkoordinator Thorsten Bolder abgestimmt werden sowie danach in einer Dreierrunde mit Birte Br\u00fcggemann, Werders Abteilungsleiterin f\u00fcr Frauen- und M\u00e4dchenfu\u00dfball, und schon war der \u201eDeal\u201c perfekt.", "Eigentlich eine Auszeit geplant", "Buttgereits Ein- und Aufstieg bei Werder ist also rasend schnell verlaufen, seit er Anfang des Jahres jenen Anruf von Thomas Wolter, dem Sportlicher Leiter des Nachwuchszentrums, bekam. \u201eDas mit der U\u200910 war gar nicht geplant. Ich wollte eigentlich eine Auszeit einlegen\u201c, erz\u00e4hlt Buttgereit. Doch die Chance, bei Werder im Leistungszentrum zu arbeiten, sei einfach zu reizvoll gewesen: \u201eIch will mich ja auch weiterentwickeln.\u201c Werder unterst\u00fctze ihn auch beim Erwerb der DFB-Elite-Trainerlizenz. Das sei f\u00fcr 2018 geplant, danach peile er die A-Lizenz an: \u201eJa, ich bin ehrgeizig, will noch mehr lernen.\u201c Und gibt es weitere Pl\u00e4ne? Das sei im Moment noch zweitrangig und werde sich dann zeigen. Auf jeden Fall habe er seine Meinung \u00fcber die Entwicklung des Frauen-Fu\u00dfballs ge\u00e4ndert: \u201eSehr dynamisch, technisch anspruchsvoll.\u201c", "Den Zeitpunkt f\u00fcr den Einstieg in den Profi-Bereich sieht Buttgereit als sehr g\u00fcnstig an. Weil er seinen Verein in Lilienthal als gut aufgestellt ansieht: \u201eUnd er liegt mir sehr am Herzen.\u201c Bis Ende der Saison werde er seine Arbeit dort erf\u00fcllen und am \u00dcbergang mitarbeiten. Erste Gespr\u00e4che seien bereits gef\u00fchrt worden, viele weitere w\u00fcrden noch folgen. Vor allem das Sponsoring sei eine wichtige Aufgabe.", "Zumal mittelfristig die erste Mannschaft ja auch in die Landesliga aufsteigen soll. Buttgereit hatte die LiFa-Kicker in der Saison 2015/2016 zur Kreisliga-Meisterschaft gef\u00fchrt und auch im Umfeld viel bewegt. Derzeit ist die Mannschaft Sechster der Bezirksliga mit sechs Punkten R\u00fcckstand auf Spitzenreiter FC Verden 04.", "Buttgereits neue Aufgabe in Bremen ist mit erheblich h\u00f6herem Aufwand verbunden. \u201eBei der U\u200910 war der Aufwand noch gut abzusch\u00e4tzen.\u201c Bei den Frauen dagegen, die an vier Wochentagen trainieren \u2013 darunter auch zweimal vormittags \u2013 sei er zumindest am Abend eingespannt. Dazu kommen nat\u00fcrlich die Punktspiele am Wochenende \u2013 meist inklusive einer Hotel-\u00dcbernachtung. Nur die Wolfsburg-Aufgabe habe sich in einem Tag erledigen lassen, so Buttgereit.", "Weil der Mann \u201ehauptberuflich\u201c ja auch noch einem 160 Kopf starken Betrieb (\u201eB\u00e4ckerei Barnstorff\u201c) vorsteht sowie eine Familie mit Frau und zwei Kindern hat, braucht es einen von fr\u00fch bis sp\u00e4t durchgetakteten Tagesablauf. \u201eMeine Familie steht hinter mir, hat gesagt: Mach\u2018 das. Das ist eine Chance. Wir haben das zeitlich gut organisiert\u201c, erz\u00e4hlt Buttgereit. In seinem Betrieb, in dem auch seine Frau arbeitet, vertraut er auf einen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. Doch das ist noch nicht alles. Buttgereits Kinder gehen auch intensiv ihrem Sport nach \u2013 der Sohn in Werders Verbandsliga-B-Jugend, die 13-j\u00e4hrige Tochter im Reitsport. \u201eJa, das ist alles sehr herausfordernd\u201c, ist sich Buttgereit der Belastung bewusst, \u201eaber ich wollte ja auch einen aktiven Job bei Werder, das war mir wichtig.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt_artikel,-strategie-und-ausdauer-sind-wichtig-_arid,1665368.html", "article_id": "1665368", "section": "deutschland-welt_artikel,-strategie-und-ausdauer-sind-wichtig-_arid,1665368.html", "article_headline": "\"Strategie und Ausdauer sind wichtig\"", "date": "04.11.2017", "author": "Barbara Glosemeyer", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-es-braucht-einen-etablierten-trainer-_arid,1665322.html", "article_id": "1665322", "section": "werder", "article_headline": "\u201eEs braucht einen etablierten Trainer\u201c", "date": "04.11.2017", "author": null, "article_text": ["Werder startete gegen Frankfurt deutlich verbessert in die Partie \u2013 und das wurde von den Usern verwundert aufgenommen.", "Sohn, 6 Jahre:\" ", " spielt ja heute wie Bayern.\" Ich nehme das mal als positives Feedback ", "\n", "\n", " Soviele Offensivaktionen wie heute hatte ", " diese Saison in allen Spielen zusammen nicht", "\n", "\n", "Aber am Ende blieb alles beim Alten. Werder verlor 1:2 und im Netz wird weiterhin hei\u00df \u00fcber die neuen Trainerkandidaten \u2013 und vor allem Bruno Labbadia - diskutiert.", "Werder bleibt sich treu und verliert...Bruno freut sich \u00fcber seine gestiegenen Chancen ", " ", " ", "\n", "\n", "\u00a0", "Wenn Labbadia Trainer bei ", " wird, hat der Verein Planungssicherheit f\u00fcr n\u00e4chste Saison. Kann dann schon mal die 2.Liga planen", "\n", "\n", "\u00a0", "Vielleicht erbarmt sich Sammer und \u00fcbernimmt ", "\n", "\n", "Auch Interims-Coach Florian Kohfeldt hat nach der Niederlage bei vielen Usern einen schwierigen Stand.", "Gerne in ein paar Jahren zum Chef machen, aber zu diesem Zeitpunkt braucht es einen etablierten Trainer ", "\n", "\n", "\u00a0", "Spielerisch teilweise ok. Aber das darf man nie und nimmer verlieren. Kohfeldts Wechsel viel zu sp\u00e4t & zu \u00e4ngstlich. ", " ", "\n", "\n", "\u00a0", "Ich hoffe das war Beweis genug, dass wir keinen weiteren U23 Trainer bei ", " brauchen! ", " ", " ", "\n", "\n", "Auf der anderen Seite gibt es aber auch User, die sich pro Kohfeldt \u00e4u\u00dfern und nach dem st\u00e4rkeren Auftreten auch welche, die einfach mal Mut machen wollen. (kmu)", "Ich raff es nicht, Werder spielt guten Fussball und nur weil sie dann noch verlieren ist alles schlecht? Kommt mal klar ", " ", "\n", "\n", " Bremen kann einem wirklich langsam leid tun. Das haben die Fans und der Verein nicht verdient. Kopf hoch, Ihr packt das! "]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-kultur_artikel,-vom-maskentheater-zum-tamagotchi-_arid,1664847.html", "article_id": "1664847", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Vom Maskentheater zum Tamagotchi", "date": "02.11.2017", "author": "Serena Bilanceri", "article_text": ["Viel mehr als nur Sushi, Kimonos und Samurais: Die neue Ausstellung des \u00dcbersee-Museums Bremen nimmt die Besucher mit auf eine Reise zu den vielen Facetten der japanischen popul\u00e4ren Kultur. \u201eCool Japan \u2013 Trend und Tradition\u201c hei\u00dft die Schau. Mehrere Jahrhunderte Geschichte, Traditionen und Br\u00e4uche entfalten sich in den R\u00e4umen des Parcours, der die Zeitspanne von der Edo-Epoche (von 1600 bis 1868) bis zur heutigen Zeit abdeckt.", "Bilder, Holzmasken von D\u00e4monen und Geistern sowie eine B\u00fchne, dekoriert mit den typisch japanischen, stilisierten Wellen, zeigen die Realit\u00e4t der traditionellen No- und Kabuki-Theater. Wenige R\u00e4ume weiter l\u00e4dt ein Wandbild des Kirschbl\u00fctenfests die Zuschauer zum Verweilen ein. Manch einer w\u00fcrde sich vielleicht gern zu den Familien gesellen, die in einem fern\u00f6stlichen Park unter den bl\u00fchenden B\u00e4umen beim Picknick sitzen.", "Doch im n\u00e4chsten Teil erwartet den Besucher ein Sprung in die Moderne, sogar in die Zukunft. Zwischen einem Ramen-Restaurant und einer privaten K\u00fcche mit aufgetischten Spezialit\u00e4ten aus Kunststoff \u2013 Curry, Sushi, Soba-Nudeln und Reisomelette \u2013 bahnt sich der Zuschauer seinen Weg in die futuristische Pop-Kultur des ostasiatischen Landes. Dort warten schon Pokemons und Roboter-Tiere, Sailor Moon und virtuelle S\u00e4nger, Holzsandalen und Punk-Lolita-Kleider.", "Es ist ehrgeiziges Projekt, das die Kuratorin und Asien-Abteilungsleiterin Renate Noda sich vorgenommen hat. Essen, Musik, Kleidung, Traditionen und darstellende Kunst aus 400 Jahren, aus einer Kultur, die so vielf\u00e4ltig wie faszinierend ist. \u201eWir wollten zeigen, wie Tradition und Modernit\u00e4t in der japanischen Gesellschaft einander durchtr\u00e4nken\u201c, sagt Noda, die selbst Japanologin ist. \u201eAu\u00dferdem m\u00f6chten wir auch das j\u00fcngere Publikum anziehen.\u201c Mangas, die japanischen Comics, Game-Boy-Konsolen, Pokemons oder Hello Kitty haben immerhin auch die Kultur der j\u00fcngeren westlichen Generationen gepr\u00e4gt.", "Es ist schlie\u00dflich die Entwicklung der popul\u00e4ren Kultur, der als roter Faden die Ausstellung durchzieht. \u201eWir haben mit der Edo-Zeit angefangen, denn dort liegen die Wurzeln der heutigen Pop-Kultur\u201c, erl\u00e4utert Noda. In der Friedenszeit, die mehreren B\u00fcrgerkriegen folgte, entwickelte sich die B\u00fcrgerkultur. Der Genuss r\u00fcckte langsam in den Mittelpunkt. Der Krieg beeinflusste nur noch die Handlungen der Theaterst\u00fccke. Die H\u00e4ndler, die bis dahin eine eher niedrige Stellung in der sozialen Pyramide eingenommen hatten, erlebten einen gesellschaftlichen Aufstieg.", "Parallel zum ernsteren, dramatischen No-Theater entwickelte sich in dieser Zeit das b\u00fcrgerliche Kabuki-Theater, in dem auch Darstellerinnen auftreten konnten. Das k\u00f6nne als Anfang des heutigen Star-Kults angesehen werden, f\u00fchrt die Kuratorin aus. Zur selben Zeit entwickelt sich die popul\u00e4re Literatur, die Texte und Illustrationen kombiniert. Es ist nicht schwer, darin urspr\u00fcngliche Merkmale der heutigen Manga-Kultur zu erkennen.", "Doch nicht nur die Comics haben sich in der heutigen Pop-Kultur etabliert: Auch Videospiele und Roboter geh\u00f6ren in Japan zum Alltag. \u201eMan muss dabei bedenken, dass Roboter in der japanischen Kultur eher eine positive Konnotation haben, im Gegensatz zum europ\u00e4ischen Raum\u201c, sagt Noda. Die Angst vor der Verschmelzung von Mensch und Maschine, die den \u00f6ffentlichen Diskurs in Europa pr\u00e4gt, sei in Japan weniger pr\u00e4sent. \u201eDie Kinder wachsen mit den Mangas auf, in denen Roboter eine gro\u00dfe Rolle spielen\u201c, erl\u00e4utert sie.", "Etwa 800 Objekte zeigt die Sonderausstellung \u201eCool Japan\u201c, die H\u00e4lfte davon sind \u00e4ltere Exponate. Zu 90 Prozent geh\u00f6ren die ausgestellten Objekte dem \u00dcbersee-Museum, andere \u2013 etwa die Einrichtung der K\u00fcchen-Installation \u2013 wurden von der japanischen Gemeinschaft in Bremen zur Verf\u00fcgung gestellt oder in Japan erworben. Eine Holzschnitte-Kollektion wurde von der Kunsthalle zur Verf\u00fcgung gestellt.", "Die Ausstellung gew\u00e4hrt einen ausf\u00fchrlichen Einblick in die Entwicklung der japanischen Pop-Kultur \u2013 von ihren Urspr\u00fcngen bis zum heutigen Teenager-Alltag. Das Einzige, \u00fcber das der Zuschauer sich wundern k\u00f6nnte, ist der sparsame Einsatz von Musik und von grellen, multimedialen Installationen. Bunt, laut und schrill stellt man sich oft die japanische Pop-Kultur vor. Doch der Verzicht ist absichtlich: Musik wirke ablenkend und halte vom Eintauchen in das Thema ab, erl\u00e4utert die Kuratorin."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-fotos_galerie,-Dinge-die-man-vermisst-wenn-man-aus-Bremen-wegzieht-_mediagalid,37454.html", "article_id": "37454", "section": "bremen", "article_headline": "Ein Leben ohne ist m\u00f6glich, aber sinnlos Dinge, die man vermisst, wenn man aus Bremen wegzieht", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-bremer-radwege-diese-stellen-finden-unsere-leser-gefaehrlich-_arid,1665255.html", "article_id": "1665255", "section": "bremen", "article_headline": "Bremer Radwege: Diese Stellen finden unsere Leser gef\u00e4hrlich", "date": "03.11.2017", "author": "Sara Sundermann", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-kohfeldt-ist-der-massstab-_arid,1665300.html", "article_id": "1665300", "section": "werder", "article_headline": "Kohfeldt ist der Ma\u00dfstab", "date": "04.11.2017", "author": null, "article_text": ["Frank Baumann benutzte einen Begriff aus der Managersprache. Florian Kohfeldt sei \"die Benchmark\", sagte Werders Sportchef nach dem 1:2 in Frankfurt. Was er damit meinte: Der Interimstrainer ist der Ma\u00dfstab, an dem sich ein m\u00f6glicher neuer Coach orientieren muss. \"Wir m\u00fcssen einen besseren Trainer finden. Jemanden, der insgesamt besser ist und besser in der aktuellen Situation\", konkretisierte Baumann.", "Trotz der Niederlage bei der Eintracht ist es gem\u00e4\u00df den Worten des Sportchefs also weiterhin denkbar, dass Kohfeldt eine Dauerl\u00f6sung wird. Allerdings werde der Trainermarkt derzeit auch intensiv sondiert, betonte Baumann. Anfang kommender Woche leitet Kohfeldt in jedem Fall noch das Training. \"Bis dahin wird keine Entscheidung fallen\", sagte Baumann. \"Unser Ziel ist es, innerhalb der L\u00e4nderspielpause eine Entscheidung zu treffen.\" Bis zum Heimspiel gegen Hannover 96 am 19. November soll also m\u00f6glichst feststehen, ob Kohfeldt weitermachen darf oder ob ein neuer Mann kommt. \"Es gibt einen klaren Fahrplan, aber ich kann heute schlecht absch\u00e4tzen, wann die Entscheidung f\u00e4llt\", erkl\u00e4rte Baumann.", "Ein Debakel wie gegen Augsburg war es nicht, dennoch steht Werder nach der Partie ohne Punkte da. ...", "Von der ungl\u00fccklichen Niederlage in Frankfurt zeigte sich der Sportchef \"sehr entt\u00e4uscht\". Dennoch betonte er: \"Wir wissen, welche Qualit\u00e4ten Flo hat. Wenn wir ihm das nicht zutrauen w\u00fcrden, h\u00e4tten wir ihn nicht zum Interimstrainer gemacht. Unser Plan ging gegen Frankfurt ja auch \u00fcber weite Strecken auf, aber wenn man verliert, kann man nat\u00fcrlich nicht zufrieden sein.\" (hop/crb)"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-wirtschaft_artikel,-drogeriemarkt-dm-ruft-produkt-zurueck-hautreizungen-moeglich-_arid,1665365.html", "article_id": "1665365", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Drogeriemarkt dm ruft Produkt zur\u00fcck - Hautreizungen m\u00f6glich", "date": "04.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-relativieren-verdraengen-vertroesten-_arid,1665232.html", "article_id": "1665232", "section": "bremen", "article_headline": "Relativieren, verdr\u00e4ngen, vertr\u00f6sten", "date": "03.11.2017", "author": "Silke Hellwig", "article_text": ["Mittlerweile hat man in Bremen eine gewisse Routine im Umgang mit schlechten Nachrichten. Das gilt nicht etwa nur f\u00fcr Bildungsangelegenheiten, wo der Erfahrungsschatz der Besch\u00f6nigung und Relativierung, Verdr\u00e4ngung und Vertr\u00f6stung bekanntlich besonders umfangreich ist. Auch f\u00fcr die Ergebnisse von Leistungsvergleichen anderer Art scheint sich an der politischen Spitze Bremens eine gewisse Krisen-Kultur etabliert zu haben. Sie unterscheidet sich massiv vom Umgang mit dem Dilemma des SV Werder. Da geht es \u00fcberaus detailliert zur Sache. Da werden Vers\u00e4umnisse und Fehler stundenlang hin- und hergewendet. Da wei\u00df selbst jeder Laie, was im Argen liegt, wie es besser gehen k\u00f6nnte \u2013 und da rollen bekanntlich auch K\u00f6pfe.", "Wie gut sind Neuntkl\u00e4ssler in Deutsch und Englisch, in welchen Bundesl\u00e4ndern gibt es Probleme?\u00a0Aus ...", "Ganz anders bei politischen Krisen: Ob die desastr\u00f6sen Ergebnisse der Grundschulstudie des Instituts zur Qualit\u00e4tsentwicklung im Bildungswesen, der anstehende Verlust des Exzellenz-Status\u2018 der Uni Bremen oder die aktuellen Arbeitslosenzahlen\u00a0\u2013 die Choreografie der Reaktionen bleibt: Senatoren geben sich fassungslos und best\u00fcrzt. Vielleicht sind sie es auch, wer steht schon gerne in anderthalb Jahren mit solchen Bewerbungsunterlagen vor dem W\u00e4hler und bittet darum, im Amt best\u00e4tigt zu werden?", "Die Best\u00fcrzung endet bei der eigenen Verantwortung. Das in wohlfeile Stellungnahmen gekleidete Beben setzt sich nicht nach innen fort. Von pers\u00f6nlichen Konsequenzen ist konsequent nicht die Rede. Schlie\u00dflich sind Bremens bedeutende Probleme (Finanzen, Bildung, Arbeitslosigkeit, Armut) nicht \u00fcber Nacht oder Wahlperiode gewachsen. Unausgesprochen haften die Vorg\u00e4nger praktischerweise also immer mit. Und die Opposition? Sie reagiert auf Hiobsbotschaften mit gro\u00dfem Eifer, allerdings beschr\u00e4nkt er sich in der Regel auf verbale Attacken. Das ist ihr gutes Recht, aber kaum \u00fcberzeugend, geschweige denn hilfreich.", "Manche reagieren allerdings gar nicht. Carsten Sieling, Pr\u00e4sident des Senats, h\u00fcllt sich \u2013 ganz die Schule seines Vorg\u00e4ngers \u2013 zun\u00e4chst in Schweigen. Gelegentlich macht er sp\u00e4ter Themen zur Chefsache. Das bedeutet, dass er die zust\u00e4ndigen Senatoren herzlich bittet, Verbesserungsvorschl\u00e4ge zu unterbreiten. Zu den besonders popul\u00e4ren Vorschl\u00e4gen geh\u00f6rt die Forderung nach mehr Geld. Entsprechend fiel auch die (sp\u00e4te) Reaktion Sielings auf die Resultate der Grundschulstudie aus. Er verwies auf die zus\u00e4tzlichen Millionen, die schlie\u00dflich 2018 und 2019 f\u00fcr den Bildungshaushalt eingeplant sind. Auch die F\u00f6rdergelder, auf die die Bremer Uni von 2019 an mit dem Verlust des Exzellenz-Status verzichten muss, sollen ausgeglichen werden.", "Ab 2019 verliert die Bremer Uni ihren Exzellenzstatus, doch die Planungen f\u00fcr die n\u00e4chste ...", "Wenn es so weiter geht, k\u00f6nnen sich die Mitglieder der Zukunftskommission ihre Arbeit samt Abschlussbericht sparen: Das Geld, \u00fcber dessen Verteilung sie sich Gedanken machen sollen, wird schon mit vollen H\u00e4nden verteilt. Und \u00fcberhaupt fragt man sich, warum der Senat oder der B\u00fcrgermeister h\u00f6chstpers\u00f6nlich nicht schon l\u00e4ngst mit auch nur ann\u00e4hrend demselben Aufwand eine Bildungskommission installiert haben.", "Bildungssenatorin Claudia Bogedan hat eine andere Variante der Krisenbew\u00e4ltigung gew\u00e4hlt. Zum einen kritisierte sie das Institut (es fehle an einer Erkl\u00e4rung f\u00fcr die miserablen Ergebnisse), zum anderen verwies sie auf die Rahmenbedingungen, die in Bremen schwieriger seien als \u00fcberall sonst. Auch das z\u00e4hlt zur hohen Schule bremischer Aufarbeitungspolitik: Die wahren Schuldigen sind fix ausgemacht \u2013 die Strukturen. Gegen sie ist Bremen machtlos, und sie k\u00f6nnen sich nicht wehren.", "Vor rund 180 Jahren stellte Bremens B\u00fcrgermeister Arnold Duckwitz fest: \u201eEin kleiner Staat wie Bremen darf nie als ein Hindernis des Wohlergehens der Gesamtheit der Nation erscheinen: Vielmehr soll er seine Stellung in solcher Weise nehmen, dass seine Selbstst\u00e4ndigkeit als ein Gl\u00fcck f\u00fcr das Ganze, seine Existenz als eine Notwendigkeit angesehen wird. Darin liegt die sicherste B\u00fcrgschaft seines Bestehens.\u201c Duckwitz hatte leicht reden, er ahnte nichts von der heutigen Lohnsteuerzerlegung. Doch wenn tats\u00e4chlich vor allem die Strukturen \u2013 zwangsl\u00e4ufig also auch die Selbstst\u00e4ndigkeit \u2013 verantwortlich sind f\u00fcr Bremens Miseren, w\u00e4re es an der Zeit, Konsequenzen zu erw\u00e4gen. Es sei denn, man \u00fcbernimmt selbst die Verantwortung, wenn n\u00f6tig, f\u00fcr die Vorg\u00e4nger mit. Denn so funktioniert Politik, und niemand mit einem eintr\u00e4glichen Posten kann behaupten, davon nichts gewusst zu haben.", "In anderen Bundesl\u00e4ndern herrscht l\u00e4ngst Vollbesch\u00e4ftigung. Im Land Bremen noch lange nicht. Warum ..."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-behoerde-beharrt-auf-faellung-der-platanen-_arid,1665326.html", "article_id": "1665326", "section": "bremen", "article_headline": "Beh\u00f6rde beharrt auf F\u00e4llung der Platanen", "date": "04.11.2017", "author": "J\u00fcrgen Theiner", "article_text": ["Schade drum, aber die Platanen am Neust\u00e4dter Weserufer m\u00fcssen weg: An dieser Position hat Umweltsenator Joachim Lohse (Gr\u00fcne) am Freitag im Petitionsausschuss der B\u00fcrgerschaft festgehalten. Zwischen der B\u00fcrgerinitiative, die sich f\u00fcr den Erhalt der B\u00e4ume an der sogenannten Stadtstrecke zwischen Rotes-Kreuz-Krankenhaus und Eisenbahnbr\u00fccke einsetzt, und der Fachbeh\u00f6rde gibt es damit weiterhin keine Ann\u00e4herung. Mit etwas anderem war im Vorfeld der Sitzung aber auch nicht zu rechnen. Zu gegens\u00e4tzlich sind die Erwartungen der Neust\u00e4dter Aktivisten und die Position des Umweltressorts, das sich vor allem einem funktionierenden Hochwasserschutz f\u00fcr das linke Weserufer verpflichtet sieht.", "Der Streit um die Platanen an der Stadtstrecke geht weiter: Mitglieder der B\u00fcrgerinitiative ...", "Wie berichtet, will die Beh\u00f6rde die Stadtstrecke in den n\u00e4chsten Jahren neu gestalten. Unter anderem soll der vorhandene Deich durch eine Spundwand ersetzt werden, die das Wurzelwerk nach Darstellung der Fachleute allerdings irreparabel sch\u00e4digen w\u00fcrde. Deshalb der Plan, die vorhandenen 136 Platanen zu f\u00e4llen und neue B\u00e4ume zu pflanzen. \u201eDie stadtbildpr\u00e4gende Baumsilhouette kann so neu entstehen\u201c, zeigte sich Lohse \u00fcberzeugt. Vertreter der B\u00fcrgerinitiative hielten dagegen. Ein von der Beh\u00f6rde eingeholtes Gutachten zeige durchaus M\u00f6glichkeiten auf, den alten Baumbestand zu erhalten, hielt Sprecher Gunnar Christiansen dem Senator vor. Stimmt schon, r\u00e4umte Lohse ein, doch sei ein Hochwasserschutz auf dieser Basis \u201eweniger stabil und sehr wartungsaufwendig\u201c. In Richtung der B\u00fcrgerinitiative f\u00fcgte Lohse hinzu: \u201eIch trage die Verantwortung f\u00fcr die Deichsicherheit und Sie nicht.\u201c Die etwa 50 Platanensch\u00fctzer im Sitzungssaal beeindruckte das allerdings wenig. Sie hoffen weiterhin auf einen Erfolg ihrer Petition zum Erhalt der B\u00e4ume.", "Wann der Ausschuss dazu eine Position beziehen und der B\u00fcrgerschaft eine entsprechende Empfehlung geben wird, ist noch offen. Vermutlich fr\u00fchestens in seiner Dezember-Sitzung. Gleiches gilt f\u00fcr den m\u00f6glichen Erhalt der einstigen Burgdammer Dorfschule, f\u00fcr den sich ebenfalls eine Initiative stark macht. Die Bildungsbeh\u00f6rde will auf dem Grundst\u00fcck m\u00f6glichst rasch eine Kindertagesst\u00e4tte einrichten und das 155 Jahre alte Geb\u00e4ude abrei\u00dfen. Wie sehr sie dabei unter Druck steht, machte Abteilungsleiter Thomas Jablonski deutlich. Allein in Burglesum m\u00fcssten zum n\u00e4chsten Betreuungsjahr 22 zus\u00e4tzliche Gruppen eingerichtet werden, man suche h\u00e4nderingend nach geeigneten Immobilien. Er finde es legitim, dass es Bem\u00fchungen zum Erhalt des historischen Gem\u00e4uers gibt, doch ein Umbau der alten Dorfschule sei teuer und w\u00fcrde zu lange dauern, sagte Jablonski. Beides bestritt Petentin Agnes M\u00fcller-Lang. Ein Abriss der Dorfschule \u201ew\u00e4re ein nie wieder gut zu machender Fehler\u201c, beschwor sie die Beh\u00f6rdenvertreter und Ausschussmitglieder. Der Erhalt des Geb\u00e4udes und die z\u00fcgige Einrichtung einer Kindertagesst\u00e4tte lie\u00dfen sich miteinander in Einklang bringen.", "Der Streit um die Platanen am linken Weserufer zieht nun vor den\u00a0Petitionsausschuss der Bremischen ...", "Unter der Vermittlung der Ausschussvorsitzenden Insa Peters-Rehwinkel (SPD) wurde vereinbart, dass vor einer Empfehlung an die B\u00fcrgerschaft in K\u00fcrze ein Ortstermin in Burgdamm stattfinden soll. Damit gibt es weiterhin einen Hoffnungsschimmer f\u00fcr den Erhalt des historischen Geb\u00e4udes, zumal die Gr\u00fcnen inzwischen schwankend geworden sind. Einzig die SPD steht noch voll hinter den Abrisspl\u00e4nen, wie ihr Ausschussmitglied Mehmet Acar unmissverst\u00e4ndlich erkl\u00e4rte. Dass die dringend ben\u00f6tigten Kita-Pl\u00e4tze in der knapp bemessen Zeit nur in einem Neubau geschaffen werden k\u00f6nnten, sage einem \u201eder gesunde Menschenverstand\u201c."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/sport/fussball_artikel,-nach-tritt-gegen-zuschauer-olympique-marseille-entlaesst-evra-_arid,1665340.html", "article_id": "1665340", "section": "sport", "article_headline": "Nach Tritt gegen Zuschauer: Olympique Marseille entl\u00e4sst Evra", "date": "04.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-immer-noch-nicht-gut-genug-_arid,1665358.html", "article_id": "1665358", "section": "werder", "article_headline": "Immer noch nicht gut genug", "date": "04.11.2017", "author": "Stefan Rommel", "article_text": ["Auch im elften Saisonspiel bleibt Werder ohne Sieg und droht langsam den Anschluss an das untere Mittelfeld zu verlieren. Das Deb\u00fct von Florian Kohfeldt auf der Trainerbank verspricht aber immerhin die Aussicht auf Besserung in den n\u00e4chsten Wochen - Kohfeldt belebte das zuletzt mangelhafte Offensivspiel und erinnerte in Sequenzen an erfolgreiche Spiele der letzten R\u00fcckrunde.", "Der Interimstrainer hatte sich gegen Frankfurt auf ein 4-3-3 festgelegt. Milos Veljkovic und Niklas Moisander bildeten die Innenverteidigung, rechts spielte Theo Gebre Selassie, links Ludwig Augustinsson. Philipp Bargfrede rutschte ins Team und auf die Sechs, flankiert von Thomas Delaney und Maximilian Eggestein auf den Halbpositionen. Max Kruse spielte eine verkappte Zehn und wurde in der Offensive unterst\u00fctzt von Fin Bartels und Zlatko Junuzovic. Die zuletzt schwachen Robert Bauer und Lamine Sane, sowie Ishak Belfodil mussten auf die Bank.", "Frankfurt trat in seiner Grundordnung etwas offensiver auf als erwartet. Zwar vertraute Niko Kovac wieder einer Dreierkette in der letzten Linie, beorderte im zentralen Mittelfeld aber mit Marc Stendera und Kevin-Prince Boateng gleich zwei Spieler in h\u00f6here Zonen im offensiven Mittelfeld. Heraus kam deshalb eine 3-1-4-2-Formation.", "Werder setzte die von Kohfeldt im Vorfeld formulierten Vorgaben von Beginn an in die Tat um. Die Mannschaft stand bei eigenem Ballbesitz mit der Abwehrkette deutlich h\u00f6her als zuletzt, legte den \u00fcberstrapazierten Sicherheitsgedanken in der Restverteidigung ab und hielt so in dem kompakter gehaltenen Raum die Gastgeber von Umschaltmomenten ab.", "Eine ganz besondere Rolle nahm Kruse auf ungewohnter Position ein. Der bewegte sich immer wieder im R\u00fccken von Hasebe, der bei der Eintracht als Sechser vor der Abwehr spielte. Hatte der Japaner Kruse f\u00fcr einen Moment aus den Augen verloren, stach dieser hervor und bot sich f\u00fcr kurze Zuspiele im Zentrum an. Weil Delaney und Eggestein ihre Gegenspieler stark banden und durch entsprechende ausweichende Bewegungen den Raum f\u00fcr Kruse noch mehr \u00f6ffneten, konnte der seine St\u00e4rken endlich wieder besser einbringen: Als Wandspieler, der nach der Ablage sofort die Tiefe sucht und von der gegnerischen Abwehr schwer aufzunehmen ist. So ergaben sich immer wieder Rautenformationen im Mittelfeld mit Bargfrede als Initiator und Kruse als Zielspieler, sowie den Achtern als Raum\u00f6ffner f\u00fcr Kruse.", "Werder rochierte in der Offensive richtig viel, schaffte auch auf den Fl\u00fcgeln immer wieder \u00dcberladungen und dadurch \u00dcberzahlsituationen und konnte sich so besonders \u00fcber die Halbr\u00e4ume flach und diagonal in den gef\u00e4hrlichen Bereich kombinieren. Viele gegengleiche Bewegungen der Angreifer rissen immer wieder L\u00f6cher, die dann auch sauber bespielt wurden. Dazu kam ein deutlich aggressiveres Andribbeln der Innenverteidiger, die nicht so z\u00f6gerlich und vorsichtig agierten, sondern frei gewordenen Raum sofort anliefen und so Druck auf den Gegner aufbauten.", "Werder spielte zum ersten Mal in dieser Saison ein ordentliches Positionsspiel, das diesen Namen auch verdiente. Die Mannschaft lief nicht mit dem Ball, sondern lie\u00df den Ball laufen. Unterst\u00fctzt wurde dies auch dadurch, dass das Team prinzipiell wieder vertikaler dachte und mit wenigen Kontakten nach vorne kommen wollte. Kruse, Bartels oder Junuzovic versuchten immer wieder mit nur einem Kontakt und nach vorne zu spielen. Der Schachzug, den in dieser Beziehung deutlich besseren Kruse statt Belfodil im Zentrum aufzustellen, ging gut auf. Mit Belfodil wurden Angriffsaktionen zuletzt immer wieder verschleppt, weil der nahezu jedes Zuspiel erst vom Tor weg annimmt und damit die Geschwindigkeit aus der Aktion nahm.", "\n", "\n", "\n", "\n", "\n", "\n", "\n", "\n", "\n", "\n", "Im Spiel gegen den Ball stellte sich Werder im 4-4-2 auf und empfing die Gastgeber in der Regel im Mittelfeldpressing. Delaney r\u00fcckte dabei auf Kruses H\u00f6he, um Frankfurt anzulaufen. Nach rund einer Viertelstunde hatte sich die Eintracht auf das Bremer Nach-vorne-Verteidigen besser eingestellt und brachte mit einigen langen B\u00e4llen und Diagonalb\u00e4llen seine Vorteile in der Luft zum Tragen.", "Jetzt offenbarten sich auch bei den G\u00e4sten einige Probleme in der zentralen Zone vor der Abwehr. Frankfurt konnte die B\u00e4lle gut festmachen und mit den Fl\u00fcgelspielern nachr\u00fccken. Frankfurts F\u00fchrung entstand aber eher zuf\u00e4llig, als der Ball unkontrolliert und \u00fcber Umwege bei Torsch\u00fctze Ante Rebic landete. Anders als zuletzt zeigte Werder aber Nehmerqualit\u00e4ten und verarbeitete den R\u00fcckstand recht schnell. Der ebenfalls zuf\u00e4llige Ausgleich durch Moisander markierte den Wendepunkt der ersten Halbzeit, von da an war nur noch Werder gef\u00e4hrlich und kam nach guten, wieder strukturiert vorgetragenen Angriffen zu zwei dicken Chancen durch Kruse und Junuzovic.", "In der Pause reagierte Kovac auf die Probleme seiner Mannschaft in den Halbr\u00e4umen und stellte auf das gewohnte Frankfurter System im 3-4-1-2 um. Stendera spielte von nun an neben Hasebe, Boateng r\u00fcckte daf\u00fcr auf die Zehnerposition. Recht schnell gewann die Eintracht durch die nun klareren Mannorientierungen der Sechser gegen Bremens Achter und von Boateng gegen Bargfrede deutlich mehr Sicherheit und Stabilit\u00e4t im Zentrum und bekam auch die Halbr\u00e4ume in den Griff. Die relativ vielen Fouls zu Beginn der zweiten Halbzeit waren auch eher f\u00fcr Werder kontraproduktiv, das nicht mehr zu seinem Spiel fand.", "Frankfurt verlagerte seine Angriffe immer weiter auf die linke Seite, wo Gebre Selassie als Schwachstelle ausgemacht wurde. Die Gastgeber drehten den Spie\u00df ein wenig um und \u201eg\u00f6nnten\u201c sich mit Boateng nun ihrerseits einen Spieler, der sich fast \u00fcberall auf dem Feld aufhalten konnte und aus der Tiefe mit in den Strafraum sprintete. Frankfurt bekam mit zunehmender Spieldauer die Partie immer besser in den Griff und erstickte fast alle Bremer Umschaltmomente durch ein gutes Gegenpressing bereits im Keim. Besonders nach Flanken des immer offensiver spielenden Willems wurde es vor dem Bremer Tor gef\u00e4hrlich.", "Nach rund einer Stunde wirkten einige Bremer Spieler m\u00fcde, Kohfeldt reagierte mit der Einwechslung von Florian Kainz f\u00fcr Bargfrede. Kainz reihte sich auf der linken offensiven Seite ein, Junuzovic r\u00fcckte daf\u00fcr auf die Halbposition von Delaney, der anstelle von Bargfrede nun die Sechs \u00fcbernahm. Gleichzeitig nahm Kovac Stendera vom Feld und brachte den dribbelstarken Mijad Gacinovic auf der Doppel-Sechs. Werders Wechsel verpuffte aus zweierlei Gr\u00fcnden: Kainz konnte sich im Angriff kaum einmal gewinnbringend in Szene setzen - und Kohfeldt konnte das Problem der schwindenden Kr\u00e4fte im Mittelfeld damit nicht l\u00f6sen.", "Auf der Bank hatte Kohfeldt keinen gelernten zentralen Mittelfspieler mehr, daf\u00fcr zwei Innenverteidiger (Sane und Luca Caldirola), sowie zwei Angreifer (Belfodil und Aron Johannsson) und Au\u00dfenverteidiger Robert Bauer. Der mit nach Frankfurt gereiste Jerome Gondorf hatte es nicht in den 18er-Kader geschafft.", "Frankfurt blieb scharf im Spiel mit dem Ball und forcierte den Druck \u00fcber die Au\u00dfen, bei Werder wurde das fr\u00fche Anlaufen des Gegners immer schw\u00e4cher und es machte sich die Angst vor einer erneuten Entt\u00e4uschung breit, so schien es zumindest. Die Mannschaft wurde immer passiver, verteidigte nur noch in Teilen nach vorne, die Abwehrkette r\u00fcckte aber nicht mehr so konsequent mit nach, was gr\u00f6\u00dfere R\u00e4ume f\u00fcr die Eintracht zur Folge hatte.", "Aus einer an sich harmlosen Situation mit klarer Bremer \u00dcberzahl entwickelte sich dann Frankfurts Siegtreffer, als sich vier Bremer nur zum Ball orientierten, die \u00dcbergabe im Zentrum nicht klappte und Augustinsson als einziger mit gutem Sichtfeld f\u00fcr Ball und Gegner schlicht pennte.", "\n", "\n", "Erst nach dem erneuten R\u00fcckstand zwei Minuten vor dem Ende wechselte Kohfeldt nochmals, brachte Belfodil und Johannsson, l\u00f6ste die Viererkette auf und ging nat\u00fcrlich volles Risiko. Eine echte Chance ergab sich Werder aber nicht mehr.", "Die Mannschaft hat in der ersten Halbzeit im Offensivspiel die beste Leistung der Saison abgerufen, war griffig in den Abl\u00e4ufen und gut abgestimmt im Zusammenspiel. Es macht tats\u00e4chlich Hoffnung, dass das Team sich offenbar schnell wieder auf seine zuletzt verloren gegangenen St\u00e4rken besinnen konnte. Andererseits hat es die Mannschaft mal wieder nicht geschafft, zwei in etwa gleich starke Halbzeiten zu spielen. Nicht das erste Mal in dieser Saison.", "\n", "\n"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-verlierer-im-finnischen-duell-_arid,1665403.html", "article_id": "1665403", "section": "werder", "article_headline": "Verlierer im finnischen Duell", "date": "04.11.2017", "author": "Patrick Hoffmann", "article_text": ["Die beiden Finnen trennten nur ein paar Meter, als sie im Medienbereich der Frankfurter Commerzbank-Arena vor die Journalisten traten, aber gef\u00fchlsm\u00e4\u00dfig lagen Welten zwischen ihnen. Auf der einen Seite war da Niklas Moisander, der Finne im Trikot des SV Werder, der zwar zum ersten Mal in seiner Karriere in einem Bundesligaspiel getroffen hatte, am Ende aber eine 1:2-Niederlage erkl\u00e4ren musste. Und auf der anderen Seite stand da Lukas Hradecky, der Finne im Trikot von Eintracht Frankfurt, dem nach dem sp\u00e4ten Siegtreffer seiner Mannschaft ganz offensichtlich zum Spa\u00dfen war. Als Hradecky n\u00e4mlich auf seine zahlreichen Glanztaten gegen Werder angesprochen wurde, antwortete der 27-J\u00e4hrige blo\u00df: \u201eDie eine H\u00e4lfte sind Reflexe, die zweite H\u00e4lfte ist Gl\u00fcck, und die dritte H\u00e4lfte sind geschlossene Augen.\"", "Das ist, rein mathematisch betrachtet, nat\u00fcrlich Quatsch, aber immerhin hatte Hradecky die Lacher auf seiner Seite. Moisander hingegen war so gar nicht zum Lachen, als er den Ausgang der Partie am Freitagabend analysieren sollte. \u201eEs ist sehr entt\u00e4uschend\u201c, sagte Werders Innenverteidiger blo\u00df, als er auf sein letztlich bedeutungsloses Tor angesprochen wurde. 36 Spiele hatte er darauf warten m\u00fcssen, im Interview mit MEIN WERDER hatte er erst vor kurzem angek\u00fcndigt, endlich treffen zu wollen, um Werder wieder auf die Erfolgsspur zu bringen. Und nun das. \u201eIch hatte auf dem Platz wirklich das Gef\u00fchl, dass wir dieses Spiel h\u00e4tten gewinnen k\u00f6nnen\u201c, sagte Moisander, \u201eund wir wollten dieses Spiel auch unbedingt gewinnen, um mit einem positiven Gef\u00fchl in die L\u00e4nderspielpause zu gehen.\u201c", "Stattdessen reist Moisander jetzt mit einer Niederlage im Gep\u00e4ck zur finnischen Nationalmannschaft, mit der er am 9. November auf Estland trifft. Aus der Partie gegen Frankfurt nimmt er trotzdem einige positive Eindr\u00fccke mit. \u201eWir haben eines unserer besten Spiele in dieser Saison gemacht\u201c, sagte Moisander, \u201ewir haben mehr Torchancen kreiert als in den vorherigen Spielen, waren aggressiv, haben den Gegner in Schwierigkeiten gebracht. Mentalit\u00e4t und Einsatz haben gestimmt. Diesen Weg m\u00fcssen wir fortsetzen.\u201c Das habe er nach dem Abpfiff auch den Mannschaftkollegen gesagt, \u201eaber es h\u00e4tte mental schon einen gro\u00dfen Unterschied gemacht, wenn wir dieses Spiel wenigstens nicht verloren h\u00e4tten.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-fotos_galerie,-Das-sind-die-gruensten-Stadtteile-in-Bremen-_mediagalid,37567.html", "article_id": "37567", "section": "bremen", "article_headline": "Parks, W\u00e4lder und Landwirtschaft Das sind die gr\u00fcnsten Stadtteile in Bremen", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/sport/fussball_artikel,-laut-dflgutachten-von-2008-verstiess-hannover-96-gegen-501-_arid,1665377.html", "article_id": "1665377", "section": "sport", "article_headline": "Laut DFL-Gutachten von 2008 verstie\u00df Hannover 96 gegen 50+1", "date": "04.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-werder-testet-gegen-heerenveen-_arid,1665410.html", "article_id": "1665410", "section": "werder", "article_headline": "Werder testet gegen Heerenveen", "date": "04.11.2017", "author": null, "article_text": ["Ein Test, um im Rhythmus zu bleiben: Im Hoheellern-Stadion in Leer wird Werder am 9. November ein Testspiel gegen den SC Heerenveen\u00a0bestreiten. Ansto\u00df der Partie ist um 17.30 Uhr. Wer beim Testkick gegen den Tabellensiebten der niederl\u00e4ndischen Eredivisie\u00a0dabei sein m\u00f6chte, zahlt f\u00fcr eine Stehplatzkarte\u00a0zehn Euro, f\u00fcr einen Sitzplatz 15 Euro. Die Tickets werden \u00fcber Germania Leer vertrieben. (cev)"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-ich-haette-nicht-vermutet-dass-hier-so-etwas-passiert-_arid,1665239.html", "article_id": "1665239", "section": "bremen", "article_headline": "\"Ich h\u00e4tte nicht vermutet, dass hier so etwas passiert\"", "date": "03.11.2017", "author": "Timo Thalmann und Lisa Boekhoff", "article_text": ["Auf den ersten Blick scheint an diesem Freitag alles gew\u00f6hnlich zu sein im Supermarkt in Oslebshausen. Zur Mittagszeit ist nur eine Kasse ge\u00f6ffnet. Der Andrang ist nicht gro\u00df. An der Theke der B\u00e4ckerei gleich nebenan warten drei Kunden auf Brote, Kuchen und Br\u00f6tchen. Vielleicht erledigen einige in diesen Stunden schon den Einkauf f\u00fcr das Wochenende. Doch in Oslebshausen ist kein normaler Freitag. Am Donnerstagvormittag kam es im Rewe im Kalmsweg zu mehreren Sch\u00fcssen. Ein 25-J\u00e4hriger aus Nordrhein-Westfalen wurde im Eingangsbereich des Supermarkts getroffen. Noch im Rettungswagen erlag der junge Mann seinen schweren Verletzungen. Augenzeugen hatten beobachtet, wie sich T\u00e4ter und Opfer nur ganz kurz stritten. Dann fielen schon Sch\u00fcsse.", "Eine junge Frau befand sich zu diesem Zeitpunkt mit ihrer sechs Monate alten Tochter in unmittelbarer N\u00e4he des T\u00e4ters. In einem Video erz\u00e4hlt sie Journalisten aufgel\u00f6st von der Situation, von ihrer Todesangst und vor allem von der gro\u00dfen Sorge um ihr Kind.", "Die Mordkommission ermittelte im Anschluss an die Tat vor Ort. Der Supermarkt blieb am Donnerstag geschlossen.", "Am Tag danach ist das Absperrband der Polizei entfernt. Die Spurensicherung und die Ermittler der Mordkommission sind abgezogen.\u00a0Ein St\u00fcck Normalit\u00e4t ist an den Tatort zur\u00fcckgekehrt. Auf dem Parkplatz ist etwas Betrieb. Im Supermarkt kaufen wie gew\u00f6hnlich Kunden ein. Einem Rewe-Sprecher zufolge soll an diesem Tag nicht weniger los sein als sonst: \u201eDer Kundenbesuch ist normal.\u201c Doch viele Menschen besch\u00e4ftigt die Tat offenbar in ihren Gedanken.", "\u201eIch h\u00e4tte nicht vermutet, dass hier so etwas passiert. Der Supermarkt ist doch ziemlich abgelegen\u201c, sagt Anwohner Michael Helvogt aus Oslebshausen. In seinem Einkaufswagen hat er ein paar Lebensmittel. \u201eEs wird immer schlimmer. Und wir haben hier in Oslebshausen nur einen Polizisten.\u201c Das mache es f\u00fcr die Beamten schwer, schnell zu reagieren. In seinem Stadtteil und im Supermarkt f\u00fchlt\u00a0Helvogt sich aber dennoch sicher: \u201eMit einem mulmigen Gef\u00fchl bin ich hier nicht reingegangen.\u201c Seine zehnj\u00e4hrige Tochter habe wegen der t\u00f6dlichen Sch\u00fcsse im Kalmsweg allerdings Angst gehabt. Vom Besuch bei einer Freundin holte der Vater das M\u00e4dchen am Donnerstag lieber ab. Schlie\u00dflich sei der T\u00e4ter weiter auf der Flucht.", "\u201eEs ist komisch, hier reinzugehen\u201c, sagt Petra Gr\u00fcner, eine Kundin, die am Freitag aus dem Supermarkt kommt. Im Rewe gehe sie eigentlich immer einkaufen. Schon am Donnerstag habe sie \u00fcberlegt, herzukommen, doch sich dann umentschieden. Die Frau aus Grambke will sich keine Angst machen lassen und ist am Tag danach trotzdem hergefahren: \u201eDavor kannst du nicht weglaufen.\u201c Sie denkt an die Augenzeugen, an die Menschen, die im Supermarkt und in der B\u00e4ckerei arbeiteten, als der Mann schoss. \u201eDas ist schlimm. Das m\u00f6chte man nicht erleben.\u201c Die Mitarbeiter im Rewe und in der B\u00e4ckerei wollen zur Tat nichts sagen.", "Eine frische Lilie steht am Stra\u00dfenrand. Irgendjemand hat sie dort platziert. Dazu eine wei\u00dfe Kerze und ein Grablicht. Bis auf die Blume und die beiden Kerzen deutet im Viertel nichts darauf hin, dass hier am Tag zuvor ein 20-J\u00e4hriger erstochen wurde und ein zweiter junger Mann schwere Verletzungen erlitt. Der Tatort ist nur wenige Meter vom Arbeitsplatz der beiden Opfer entfernt: ein Hamburgerladen gegen\u00fcber vom Ziegenmarkt. Am Donnerstagabend war der nun Schwerverletzte dort t\u00e4tig. Erst kurz vor 18 Uhr verlie\u00df er den Imbiss, um sich mit seinem Arbeitskollegen zu treffen, der kurz danach get\u00f6tet wurde.", "Mitarbeiter aus den umliegenden Gesch\u00e4ften berichten, erst mit der Ankunft von Polizei und Krankenwagen \u00fcberhaupt etwas von dem Geschehen mitbekommen zu haben. \u201eIch habe das erst registriert, als die Polizei ihr Absperrband vor meinem Eingang aufgespannt hat\u201c, erz\u00e4hlt der Verk\u00e4ufer eines Tabakladens. Bis nach 21 Uhr sei er wegen der Spurensuche vor der T\u00fcr in seinem Laden festgesetzt worden.", "Im Viertel ist es am Donnerstagabend zu\u00a0einer Messerstecherei gekommen. Eine Person starb im ...", "\u00dcber das Geschehen zeigt sich Sivakaran Sandfrabalan zwar entsetzt, aber nicht \u00fcberrascht. \u201eHier passiert doch jeden Abend etwas\u201c, meint der 32-J\u00e4hrige, dessen Imbiss direkt neben dem Tatort liegt. Nach seinem Empfinden kommt es seit einem Jahr zu immer mehr \u00dcbergriffen im Viertel. Erst vor zwei Wochen habe es vor seinem Gesch\u00e4ft eine Pr\u00fcgelei gegeben. \u201eDas endete bei einem Beteiligten mit lauter Scherben von einer Bierflasche im Gesicht\u201c, berichtet er. Ein Problem aus seiner Sicht: Die Polizei r\u00fccke bei Vorf\u00e4llen zwar schnell aus und nehme viele Personen fest, aber nach ein paar Stunden oder sp\u00e4testens am n\u00e4chsten Tag seien sie wieder zur\u00fcck.", "Ganz anders beurteilt das Holger Reiners, Filialleiter des Rewe-Marktes am Ziegenmarkt. \u201eDie Polizeipr\u00e4senz hier in der Ecke ist seit vorigem Jahr merklich erh\u00f6ht. Ich f\u00fchle mich nicht unsicher\u201c, gibt der Kaufmann zu Protokoll. Die Zahl der noch vor einem Jahr beklagten Antanz-Diebst\u00e4hle sei zur\u00fcckgegangen. Auch er und seine Mitarbeiter hatten am Donnerstag erst durch den Polizeieinsatz vor der T\u00fcr Notiz von der Tat genommen. In den Supermarkt seien wegen der Messerstecherei nicht weniger Kunden gekommen.", "Hellena Harttung best\u00e4tigt Holger Reiners' Wahrnehmung. Die Leiterin des Ortsamtes Mitte/\u00d6stliche Vorstadt berichtet f\u00fcr das Viertel insgesamt von weniger Kriminalit\u00e4t, weniger F\u00e4llen von Diebst\u00e4hlen und t\u00e4tlichen Angriffen. Harttung sieht die Messerstecherei daher als \u201edramatisches Einzelereignis\". Sie verweist auf die Bewertung der Polizei, die davon ausgeht, dass sich T\u00e4ter und Opfer kannten und der Tat unmittelbar ein Streit vorausging. \u201eDer Vorfall ist nicht Ausdruck der allgemeinen Entwicklung im Viertel.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-fotos_galerie,-die-einzelkritik-der-werderspieler-_mediagalid,38580.html", "article_id": "38580", "section": "werder", "article_headline": "Bremen unterliegt Frankfurt 1:2 Die Einzelkritik der Werder-Spieler", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-knoellchen-zahlen-mit-dem-handy-_arid,1665294.html", "article_id": "1665294", "section": "bremen", "article_headline": "Kn\u00f6llchen zahlen mit dem Handy", "date": "03.11.2017", "author": "J\u00fcrgen Theiner", "article_text": ["Moderner will die Bremer Verwaltung werden, digitaler und b\u00fcrgerfreundlicher. Was das Massengesch\u00e4ft Parkraum\u00fcberwachung angeht, ist Bremerhaven bereits ein gutes St\u00fcck weiter. Dort geht der Magistrat bei der Verfolgung von Falschparkern neue Wege. Wer erwischt wird, bekommt in der Regel keine Beh\u00f6rdenpost mehr, sondern kann die Sache gleich vor Ort aus der Welt schaffen. Bremen will sich an diesem Vorbild orientieren.", "Derzeit l\u00e4uft es in der Hansestadt noch klassisch. Die Au\u00dfendienstler des Ordnungsamtes, die den ruhenden Verkehr \u00fcberwachen, setzen mit jedem Bon, den sie hinter einen Scheibenwischer klemmen, ein relativ aufwendiges Verwaltungsverfahren in Gang. Auf dem Kn\u00f6llchen wird der Regelversto\u00df kurz beschrieben, dann folgt der Hinweis: \u201eIhnen beziehungsweise dem Halter des Fahrzeugs wird in K\u00fcrze eine schriftliche Anh\u00f6rung mit weiteren Einzelheiten zugesandt.\u201c Auf dieses beh\u00f6rdliche Schreiben wartet der Falschparker dann oft mehrere Wochen, bevor er mit dem \u00dcberweisungstr\u00e4ger zur Bank marschieren oder das Verwarngeld online \u00fcberweisen kann. \u201eDas ist ein Arbeitsaufwand, der nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df ist\u201c, findet Thomas Herbrig, der stellvertretende Leiter des Bremerhavener Ordnungsamtes. Und damit meint er beide Seiten: die Stadtverwaltung wie den Verkehrss\u00fcnder.", "In der Seestadt hat man schon im vergangenen Jahr ein schlankeres Verfahren entwickelt. Die Au\u00dfendienstler des Ordnungsamtes wurden mit modernen Smartphones ausgestattet. \u201eDa ist eine Software aus dem Business-Store von Apple drauf, die f\u00fcr unsere Zwecke komfortabel angepasst wurde\u201c, sagt Herbrig. Sie erlaubt es den Verkehrs\u00fcberwachern, den Parkversto\u00df zu dokumentieren und anschlie\u00dfend einen Bon auszudrucken, der den Bezahlvorgang erheblich erleichtert. Wer ein Smartphone hat und Online-Banking praktiziert, kann einen QR-Code scannen und das Verwarngeld sofort \u00fcberweisen \u2013 das war\u2018s. F\u00fcr alle, die eine konventionelle \u00dcberweisung vorziehen, enth\u00e4lt der Zettel zumindest schon mal Empf\u00e4nger und IBAN-Nummer. Der Zwischenschritt Beh\u00f6rdenpost, die von der Ordnungsbeh\u00f6rde erstellt und verschickt werden muss, entf\u00e4llt.", "Bremen \u00fcberlegt, schon bald Strafzettel f\u00fcr Parks\u00fcnder auszustellen, die umgehend online bezahlt ...", "Aus Thomas Herbrigs Sicht hat sich das Verfahren bew\u00e4hrt. \u201e60 Prozent der Betroffenen bezahlen sofort\u201c, wei\u00df der stellvertretende Leiter der Seestadt-Beh\u00f6rde. Erst wenn sich jemand nach 14 Tagen noch nicht ger\u00fchrt hat, geht ein Schreiben des Ordnungsamtes raus.", "In Bremen k\u00f6nnte die Bremerhavener Methode bald Nachahmung finden. \u201eWir haben uns das angeschaut\u201c, sagt die Leiterin des aus dem Stadtamt hervorgegangenen Ordnungsamtes, Sermin Riedel. Nach ihren Angaben registrieren die Au\u00dfendienstler des Ordnungsamtes und die Polizei j\u00e4hrlich zusammengerechnet rund 400.000 Verkehrsverst\u00f6\u00dfe. Das vorhandene mobile Datenerfassungssystem sei eigentlich sehr gut und k\u00f6nne nach Bremerhavener Muster aufger\u00fcstet werden.", "Zun\u00e4chst soll aber laut Riedel der Aufbau des geplanten Ordnungsdienstes abgewartet werden. Wie berichtet, werden voraussichtlich ab Fr\u00fchjahr 2018 in den Stadtteilen 20 uniformierte Kr\u00e4fte auf Streife gehen, um gegen \u00c4rgernisse wie illegale M\u00fcllentsorgung, L\u00e4rmbel\u00e4stigung oder Verst\u00f6\u00dfe gegen den Leinenzwang bei Hunden einzuschreiten. Auch diese Ordnungsh\u00fcter werden mobile Endger\u00e4te mit sich f\u00fchren, um ihre Kundschaft an Ort und Stelle zur Kasse zu bitten. \u201eDie entsprechende Logistik bauen wir gerade auf\u201c, ist von Sermin Riedel zu erfahren. Die technische Modernisierung der Parkraum\u00fcberwachung k\u00f6nnte im gleichen Zug erfolgen. \u201eDas ist jedenfalls unser Bestreben\u201c, sagt die Beh\u00f6rdenchefin.", "Verwaltungsvorg\u00e4nge zu verschlanken, die Digitalisierung voranzutreiben und dabei zugleich b\u00fcrgerfreundlicher zu werden \u2013 dieses Ziel hat der Senat erst k\u00fcrzlich bekr\u00e4ftigt. Rund 40 Millionen Euro investiert er in den n\u00e4chsten beiden Jahren in 58 einschl\u00e4gige Projekte. Der Ausbau der digitalen Angebote soll die B\u00fcrger in die Lage versetzen, auch au\u00dferhalb der normalen \u00d6ffnungszeiten mit \u00c4mtern in Kontakt zu treten. Beispiel: Geburtsurkunden, Eltern- und Kindergeld sollen k\u00fcnftig automatisch versandt beziehungsweise ausgezahlt werden, wenn die Betroffenen es so w\u00fcnschen. F\u00fcr diverse Online-Angebote der Verwaltung ist eine elektronische Bezahlm\u00f6glichkeit geplant. Die technischen Voraussetzungen f\u00fcr ein solches E-Payment-Verfahren m\u00fcssen allerdings noch geschaffen werden."]}
]