[
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-darum-gewinnt-werder-in-frankfurt-_arid,1665043.html", "article_id": "1665043", "section": "werder", "article_headline": "Darum gewinnt Werder in Frankfurt!", "date": "03.11.2017", "author": "(mw)", "article_text": ["\n", "\n", "Bilder: nordphoto/dpa"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-fotos_galerie,-Die-groessten-WerderErfolge-_mediagalid,36611.html", "article_id": "36611", "section": "werder", "article_headline": "Von 1961 bis 2009 Die gr\u00f6\u00dften Werder-Erfolge", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-zeit-fuer-den-gartenputz-_arid,1665142.html", "article_id": "1665142", "section": "bremen", "article_headline": "Zeit f\u00fcr den Gartenputz", "date": "03.11.2017", "author": "Antje St\u00fcrmann", "article_text": ["Die Arme ausgebreitet wie zwei Baggerschaufeln greift sich Garten- und Landschaftsg\u00e4rtner Christian Wolgast einen gro\u00dfen Haufen Hortensien-Schnitt und wirft ihn in die Schubkarre. Sein Auftrag: einmal schneiden, teilen und einpacken. Oder anders gesagt, Herbstpflege f\u00fcr den Garten.", "Wolgast ist mit seinem Chef Manuel Peppler unterwegs. Der 62-j\u00e4hrige Peppler ist Diplom-Ingenieur Gartenpflege und wei\u00df, wie man einen Garten gut durch den Winter bringt. Zwei Mitarbeiter seiner Firma legen an diesem Tag in einem park\u00e4hnlichen Garten in Huchting Hand an.\u00a0", "Zeit wird\u2018s. Meistens geht es Ende Oktober, Anfang November los mit den Herbstarbeiten.\u00a0 \u201eAnfang November haben wir manchmal schon den ersten Nachtfrost\u201c, warnt Peppler. Und dann wird es ernst, denn Temperaturen unter dem Gefrierpunkt \u00fcberleben nicht alle Pflanzen. Zu fr\u00fch sollten Hobbyg\u00e4rtner allerdings auch nicht beginnen: \u201eWenn das Laub noch an den B\u00e4umen h\u00e4ngt, stehen sie noch im Saft. Kappt man dann \u00c4ste, nimmt ihnen das die Kraft\u201c, so Peppler. Ein Argument gegen den herbstlichen Arbeitseinsatz in B\u00e4umen und Hecken ist die sp\u00e4te Vogelbrut. \u201eDarauf sollte man achten\u201c, sagt Peppler.", "Los geht es mit dem ", ". \u201eEnde September ist eine Herbstd\u00fcngung f\u00e4llig\u201c, sagt der erfahrene Gartenfachmann. Eine mit viel Kalium, das die Pflanze f\u00fcr die bevorstehenden Monate kr\u00e4ftigt, und ohne den wachstumsf\u00f6rdernden Stickstoff. Um F\u00e4ulnisbakterien m\u00f6glichst wenig Nahrung zu bieten, m\u00fcsse alles ", " vom Rasen. \u201eIn der Rabatte allerdings w\u00fcrde ich das Laub liegen lassen\u201c, r\u00e4t Peppler. \u201eDort bietet es Insekten und anderen Tieren Zuflucht. Au\u00dferdem wird es zu Humus und reichert so den Boden an.\u201c Die Ausnahmen bilden zwei Laubsorten: \u201eEichenlaub vergeht sehr langsam, Lorbeerlaub fast gar nicht.\u201c Da greift auch der Fachmann zur Harke.", "Eine Etage h\u00f6her sorgt die Astschere f\u00fcr Luft. Nicht alle, aber einige Geh\u00f6lze freuen sich im Herbst auf einen ", ". Goldene Regel: Wer im kommenden Jahr auf Bl\u00fcten Wert legt, sollte jene Pflanzen nicht schneiden, die im Herbst schon Knospen bilden. Ein Beispiel ist der Rhododendron.", "Christian Wolgast hat die Hortensien dennoch auf rund 30 Zentimeter gestutzt. \u201eAlle drei, vier Jahre m\u00fcssen Hortensien mal geschnitten werden, damit die Pflanzen Luft bekommen\u201c, sagt Wolgast. Als N\u00e4chstes will er den Zwergblutahorn frei schneiden, wie er sagt. Der Flieder wird gestutzt, und \u201edie Tanne dort dr\u00fcben muss weg, damit der Nachbar Licht bekommt.\u201c Die Rosen nimmt er auf f\u00fcnf Augen zur\u00fcck, kommentiert Peppler die Handgriffe seines Mitarbeiters. Totholz muss raus, und alle wilden Triebe, die unterhalb der Veredelungsstelle sprie\u00dfen, werden gekappt. \u201eDer endg\u00fcltige Schnitt folgt im Fr\u00fchjahr.\u201c Schwachpunkte sind bei Rosen laut Peppler vor allem die Veredelungsstellen. Er r\u00e4t, Rosenb\u00fcsche und die zwei Veredelungsstellen von St\u00e4mmen im Herbst mit Tannenreisig einzubinden und sie so vor Frost zu sch\u00fctzen.", "Im Herbst bereitet der G\u00e4rtner sein Refugium nicht nur auf die Winterruhe vor. Es ist auch Zeit f\u00fcr Neues. ", ". In der Rabatte in Huchting warten gro\u00dfe T\u00f6pfe blau bl\u00fchender Hortensien, Lavendelstr\u00e4ucher, Immergr\u00fcne Gei\u00dfschlinge und Blauregens auf das Einpflanzen. Im Herbst, sagen die Landschaftsg\u00e4rtner, k\u00f6nnten die Pflanzen schon mal feines Wurzelwerk bilden und in Ruhe am neuen Standort ankommen. Bestehende Stauden d\u00fcrfen dagegen zur\u00fcckgeschnitten und geteilt werden.", "Neue Nahrung bekommt nur der Rasen. \u201eZum Winter wird nicht ", "\u201c, erl\u00e4utert Peppler. \u201eDas nehmen die Pflanzen nicht mehr auf.\u201c", "Anders ist das bei ", ". \u201eImmergr\u00fcne Pflanzen, vor allem der Rhododendron, k\u00f6nnen im Winter vertrocknen\u201c, sagt der Experte. Zu erkennen seien durstige Pflanzen an ihren eingerollten Bl\u00e4ttern. Damit verkleinern sie die Oberfl\u00e4che und verhindern, dass zu viel Wasser verdunstet und die Pflanze austrocknet. Und das, sagt Peppler, passiere auch bei frostigen Temperaturen. Er r\u00e4t deshalb: \u201eImmer darauf achten, dass solche Pflanzen feucht in den Winter gehen\u201c, also bei sch\u00f6nem Wetter ordentlich w\u00e4ssern.", "Um im Fr\u00fchjahr keine b\u00f6se \u00dcberraschung zu erleben, sollten G\u00e4rtner im Herbst die Teichpumpen ausbauen und ", " entleeren, r\u00e4t Peppler. Auch in Au\u00dfenwasserh\u00e4hnen \u00e4lteren Semesters k\u00f6nne der Frost Schaden anrichten. \u201eNeue Wasserh\u00e4hne sind in der Regel frostfest.\u201c", "Was Manuel Peppler und seine Mitarbeiter an diesem Tag schaffen, das kann der Hobbyg\u00e4rtner auch allein erledigen. Inzwischen gibt es Peppler zufolge sehr viele Kunden, die mindestens einmal im Jahr den Profi ans Gartenwerk lassen. \u201eManche ben\u00f6tigen einmal im Jahr einen G\u00e4rtner, bei anderen kommen wir im gesamten Jahr in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden.\u201c Peppler ist seit 30 Jahren Regionalvorsitzender des Verbandes Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau. Die ", " f\u00fcr Profi-Pflege betragen pro Stunde rund 40 Euro zuz\u00fcglich Mehrwertsteuer.", "Seit 40 Jahren und in dritter Generation f\u00fchrt Peppler den seit 100 Jahren bestehenden Familienbetrieb. Am liebsten gestaltet und pflegt er naturnahe G\u00e4rten. Der Trend gehe allerdings zum scheinbar pflegeleichten Vorgarten mit Schotter- und Schiefer-Fl\u00e4chen. Durch die, sagt Peppler, wachse mit der Zeit allerdings auch Unkraut hindurch.", "Er empfiehlt, f\u00fcr den R\u00fcckschnitt von Geh\u00f6lzen einen Fachmann kommen zu lassen. \u201eJede Pflanze hat eine bestimmte Art, zu wachsen. Das muss ich ber\u00fccksichtigen, wenn ich schneide.\u201c Sehr oft werde aber nicht fachgerecht gestutzt. Mit Grausen erinnert sich Peppler an die \u201eBubik\u00f6pfe\u201c: \u201eDiese B\u00fcsche sehen nach dem Schnitt aus wie einmal abrasiert\u201c, sagt er und sch\u00fcttelt den Kopf. Das habe nichts mit dem f\u00fcr die Pflanze typischen Wuchs zu tun, bei dem sie ihre Sch\u00f6nheit am besten entfalteten. Ein weiterer typischer Fehler sei, dass sich kreuzende \u00c4ste nicht entfernt w\u00fcrden und ihre Rinde kaputt scheuerten. \u201eAn diesen Stellen k\u00f6nnen F\u00e4ulnis- und Krankheitserreger eintreten\u201c, warnt der 62-J\u00e4hrige.", "Bevor er sich von seinen Mitarbeitern und der Kundin verabschiedet, gibt Manuel Peppler einen letzten Tipp. \u201e", " die nicht winterhart sind, m\u00fcssen in den Keller oder in die Garage.\u201c Im Haus sei es in der Regel zu warm f\u00fcr sie. \u201eFrostgesch\u00fctzt und trotzdem Licht\u201c, laute die Devise. Wer keinen Platz zu Hause hat, k\u00f6nne zum Beispiel Zitrusb\u00e4ume in der G\u00e4rtnerei \u00fcberwintern lassen."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-der-stand-der-ermittlungen-_arid,1665194.html", "article_id": "1665194", "section": "bremen", "article_headline": "Der Stand der Ermittlungen", "date": "03.11.2017", "author": "Ralf Michel", "article_text": ["Die Verantwortlichen f\u00fcr die T\u00f6tungsdelikte am Donnerstagmorgen in Oslebshausen und am Donnerstagabend im Viertel sind weiterhin auf der Flucht. Die Polizei fahnde mit Hochdruck nach den T\u00e4tern, hie\u00df es am Freitagnachmittag, ansonsten hielten sich Polizei und Staatsanwaltschaft mit Informationen zur\u00fcck, um ihre Ermittlungen nicht zu gef\u00e4hrden.", "Die Staatsanwaltschaft geht davon aus, dass es sich bei den t\u00f6dlichen Sch\u00fcssen im Eingangsbereich des Rewe-Supermarktes in Oslebshausen um ein \u201evors\u00e4tzliches und gezielt durchgef\u00fchrtes T\u00f6tungsdelikt\u201c handelt und sich T\u00e4ter und Opfer kannten, erl\u00e4uterte hierzu Frank Passade, Sprecher der Anklagebeh\u00f6rde.", "Nach Informationen des WESER-KURIER stammt das 25-j\u00e4hrige Opfer dieser Tat aus M\u00f6nchengladbach. Bei dem Tatverd\u00e4chtigen soll es sich um einen Mann aus Bremen handeln, dem Vernehmen nach haben beide eine osteurop\u00e4ische Herkunft.", "Die Opfer der Messerstecherei im Viertel stammen aus Pakistan. Der Get\u00f6tete ist 20, der andere Mann 21 Jahre alt und inzwischen au\u00dfer Lebensgefahr. Auch hier geht die Polizei davon aus, dass sich T\u00e4ter und Opfer kannten. Gesucht wird in diesem Fall nach zwei T\u00e4tern. Nachdem Zeugen Hinweise auf den Fluchtweg der T\u00e4ter gegeben hatten, suchte die Polizei am Donnerstag bis in die sp\u00e4ten Abendstunden die von Feuerwehr und THW ausgeleuchteten Seitenstra\u00dfen und Vorg\u00e4rten nach den Tatwaffen ab, wurden aber nicht f\u00fcndig."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-zweifel-an-entlastungseffekt-der-stephanibruecke-_arid,1664859.html", "article_id": "1664859", "section": "bremen", "article_headline": "Zweifel an Entlastungseffekt der Stephanibr\u00fccke", "date": "02.11.2017", "author": "J\u00fcrgen Theiner", "article_text": ["Was bringen die Ma\u00dfnahmen, die vom Verkehrsressort des Senats f\u00fcr die Stephanibr\u00fccke angeordnet wurden? Mit dieser Frage sahen sich am Donnerstagabend die Vertreter der Beh\u00f6rde von Senator Joachim Lohse (Gr\u00fcne) konfrontiert. Angesichts massiver Erm\u00fcdungserscheinungen an der Stahlkonstruktion waren im Sp\u00e4tsommer mehrere Einschr\u00e4nkungen sowohl f\u00fcr die Fahrbahn als auch f\u00fcr den Rad- und Fu\u00dfg\u00e4ngerbereich auf der Unterseite der Br\u00fccke verf\u00fcgt worden.", "F\u00fcr Lastwagen gelten seither auf der Br\u00fccke ein generelles \u00dcberholverbot sowie ein Mindestabstand von 50 Metern zum vorausfahrenden Lkw im Fall eines Staus. Die Breite der beiden Fu\u00dfg\u00e4nger- und Radfahrstreifen wurde mit Bauz\u00e4unen von 4,50 auf 2,50 Meter nahezu halbiert. So sollen gr\u00f6\u00dfere Menschenansammlungen und damit eine \u00dcberlastung dieser Ebene verhindert werden.", "Dass eine solche Situation tats\u00e4chlich eintreten k\u00f6nnte, daran meldete Ralph Saxe (Gr\u00fcne) Zweifel an. \u201eDa m\u00fcssten sich ja 3000 \u00fcbergewichtige M\u00e4nner zu einem Flashmob verabreden\u201c, l\u00e4sterte Saxe. Die halbseitige Sperrung der Fu\u00dfg\u00e4nger- und Radfahrerebene sei aus seiner Sicht \u00fcberfl\u00fcssig. Das viel realere Problem durch den Schwerlastverkehr auf der Fahrbahn werde dagegen nicht wirksam angegangen, denn: \u201eDas \u00dcberholverbot f\u00fcr Lkw und das Abstandsgebot wird nach meiner Wahrnehmung kaum beachtet.\u201c Eine Entlastungswirkung f\u00fcr die Stahlkonstruktion k\u00f6nne deshalb kaum eintreten. \u201eWir sollten aufpassen, dass wir mit der Stephanibr\u00fccke nicht ein drittes Mal in der Satiresendung ,Extra drei\u2018 landen\u201c, mahnte Saxe. Da hatte Saxe den CDU-Verkehrspolitiker Heiko Strohmann ganz auf seiner Seite. \u201eWenn man nicht kontrolliert, ob die Lastwagenfahrer die Abst\u00e4nde einhalten, dann bringen die Schilder nicht viel\u201c, sekundierte Strohmann. Auf ,Extra drei\u2018 m\u00fcsse man allerdings nicht viel geben. Dort werde man so oder so durch den Kakao gezogen. \u201eDas k\u00f6nnen ganz sch\u00f6ne Arschkrampen sein\u201c, fasste Strohmann recht rustikal zusammen.", "F\u00fcr die Sperrma\u00dfnahmen an Geh- und Radwegen an der Stephanibr\u00fccke ernten die Bremer Beh\u00f6rden viel ...", "Abteilungsleiter Thomas Sauer vom Amt f\u00fcr Stra\u00dfen und Verkehr (ASV) trat Saxes Darstellung entgegen. Erstens sei es die Pflicht jedes Autofahrers, sich an die Verkehrsregeln zu halten. In welchem Ma\u00dfe das zurzeit auf der Stephanibr\u00fccke der Fall sei, lasse sich nicht genau sagen. Zweitens werde mit der rechnerischen Entlastung durch die angeordneten Beschr\u00e4nkungen vor allem Zeit gekauft. Im n\u00e4chsten Fr\u00fchjahr solle die Statik des Bauwerks erneut durchgerechnet werden, so dass anschlie\u00dfend m\u00f6glichst bald Klarheit \u00fcber die Restlaufzeit der Br\u00fccke bestehe. ASV-Chefin Brigitte Pieper will nach eigenen Worten pr\u00fcfen, ob eine technische \u00dcberwachung der Lkw-Abst\u00e4nde m\u00f6glich ist. Auch die Polizei soll in diese \u00dcberlegungen einbezogen werden.", "Sowohl Thomas Sauer als auch Senator Joachim Lohse erkl\u00e4rten es zum wichtigsten Ziel, die Nutzung der Stephanibr\u00fccke so lange wie m\u00f6glich zu erhalten. \u201eSie ist neben der Autobahnbr\u00fccke \u00fcber die Weser die einzige Schwerlastbr\u00fccke in Bremen\u201c, so Lohse. Die H\u00e4fen und das G\u00fcterverkehrszentrum seien auf die Verbindung angewiesen."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-wirtschaft_artikel,-belugaverfahren-prozess-geht-2018-weiter-_arid,1664831.html", "article_id": "1664831", "section": "bremen", "article_headline": "Beluga-Verfahren: Prozess geht\u00a02018 weiter", "date": "02.11.2017", "author": "J\u00fcrgen Hinrichs", "article_text": ["Noch drei Verhandlungstermine im November, dann ist zun\u00e4chst Schluss im Betrugsverfahren gegen Niels Stolberg und drei andere Verantwortliche der fr\u00fcheren Bremer Reederei Beluga. So hat es am Donnerstag das Gericht verk\u00fcndet. Grund ist der Ausfall einer Sch\u00f6ffin, die von Ende November bis zum Beginn des neuen Jahres nicht an den Verhandlungen teilnehmen kann.", "Der Prozess, in dem sich die Angeklagten zu unterschiedlichen Anteilen wegen Kreditbetrugs, Untreue, Bilanzf\u00e4lschung und Betrugs verantworten m\u00fcssen, geh\u00f6rt damit zu den l\u00e4ngsten Strafverfahren, die Bremen je gesehen hat. Im Januar werden es zwei Jahre sein, in denen die Gro\u00dfe Wirtschaftsstrafkammer 2 des Bremer Landgerichts verhandelt. Als Ergebnis einer sogenannten Zwischenberatung hatte das Gericht f\u00fcr den Ex-Reeder Stolberg eine Haftstrafe von knapp vier Jahren in Aussicht gestellt. Im Fall der drei anderen Angeklagten denkt die Kammer an Bew\u00e4hrungsstrafen. Bis zum Urteil kann es wegen der Pause im Dezember und der eingeschr\u00e4nkten Verhandlungsf\u00e4higkeit des schwer erkrankten Stolberg aber noch dauern, zumal nicht ausgeschlossen ist, dass weitere Beweisantr\u00e4ge gestellt werden.", "Auf Betreiben der Anw\u00e4lte von Stolberg, die f\u00fcr ihren Mandanten eine Strafe ohne Bew\u00e4hrung abgelehnt haben und damit einen m\u00f6glichen Deal zum Platzen brachten, hat das Gericht bei der Bremer Landesbank (BLB) einen internen Pr\u00fcfbericht zu den Vorg\u00e4ngen um Beluga angefordert. Die BLB war Hausbank der Reederei. Der Pr\u00fcfbericht war von BLB-Mitarbeitern, die als Zeugen aussagen mussten, erw\u00e4hnt worden. Er hat bisher keinen Eingang in den Prozess gefunden. Stolbergs Anw\u00e4lte erhoffen sich klare Hinweise, dass die Bank wusste, wie Beluga seine Schiffe finanziert hat \u2013 ohne Eigenkapital und mit dem vollen Einsatz der Bank. Ein Kreditbetrug mit Wissen des Opfers, einer der mildesten Form. Das ist die These der Verteidiger.", "Das Gericht steuert erkennbar auf ein Ende der Beweisaufnahme zu. Trotzdem wird der Prozess auf jeden Fall ins neue Jahr gehen. Allein f\u00fcr die Pl\u00e4doyers werden mindestens drei Verhandlungstage ben\u00f6tigt."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen_artikel,-maenner-wegen-bewaffneter-ueberfaelle-in-delmenhorst-in-haft-_arid,1665020.html", "article_id": "1665020", "section": "bremen_artikel,-maenner-wegen-bewaffneter-ueberfaelle-in-delmenhorst-in-haft-_arid,1665020.html", "article_headline": "M\u00e4nner wegen bewaffneter \u00dcberf\u00e4lle in Delmenhorst in Haft", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-deutsche-frau-in-der-tuerkei-aus-politischer-haft-entlassen-_arid,1665032.html", "article_id": "1665032", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Deutsche Frau in der T\u00fcrkei aus politischer Haft entlassen", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-weinkellerei-ruft-gluehwein-zurueck-_arid,1665121.html", "article_id": "1665121", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Weinkellerei ruft Gl\u00fchwein zur\u00fcck", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-gartenstadt-werdersee-co-warum-dauert-das-so-lange-_arid,1664817.html", "article_id": "1664817", "section": "bremen", "article_headline": "Gartenstadt Werdersee & Co.:\u00a0Warum dauert das so lange?", "date": "02.11.2017", "author": "J\u00fcrgen Hinrichs", "article_text": ["Die Fl\u00e4che ist eine Wiese, unbebaut. Seit Jahrzehnten liegt sie da, unbebaut. Im Untergrund Schutt aus Kriegszeiten, nach Einsch\u00e4tzung der Beh\u00f6rden aber v\u00f6llig harmlos. Diese Fl\u00e4che wird jetzt angepackt \u2013 erster Baggerstich an diesem Freitag. 590 Wohnungen in bester Lage, 30 Prozent davon sozial gef\u00f6rdert. Bremen braucht so etwas, viel davon, da sind sich alle einig. Doch warum hat es so lange gedauert, bis die Gartenstadt Werdersee, so der Name f\u00fcr das Projekt, an den Start gehen konnte? Vor\u00a0f\u00fcnf\u00a0Jahren hatte Bausenator Joachim Lohse (Gr\u00fcne) das erste Mal von den Pl\u00e4nen gesprochen. Beschl\u00fcsse gab es ein Jahr sp\u00e4ter, das war im Oktober 2013. Und nun erst rollen die Bagger.", "Es gibt weitere Beispiele, wie lang so ein Vorlauf sein kann. Bauen in Bremen \u2013 eine Wissenschaft f\u00fcr sich?", "Die Gartenstadt Werdersee entsteht auf einem 16,3 Hektar gro\u00dfen Areal zwischen Huckelriede und Habenhausen, eingerahmt\u00a0vom\u00a0See, einem Friedhof, der Habenhauser Landstra\u00dfe und einer bereits bestehenden Wohnsiedlung. Beste Lage, weil die Natur so nah und die Innenstadt nicht weit ist. Als die Fl\u00e4che f\u00fcrs Bauen ausgeguckt wurde, wollte die Beh\u00f6rde vorsichtig sein. In anderthalb Jahren, nicht fr\u00fcher, hie\u00df es damals. Anderthalb\u00a0Jahre\u00a0bis zum Beginn. Es sind\u00a0f\u00fcnf\u00a0geworden.", "Da staunt der Laie, und der Fachmann \u2013 erkl\u00e4rt die Gr\u00fcnde: Es soll nach Darstellung der Planer haupts\u00e4chlich mit den ", " zu tun gehabt haben. Private Investoren hatten sich fr\u00fchzeitig und unkoordiniert versorgt, weshalb die Fl\u00e4chen f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Stra\u00dfenanbindung des Areals zun\u00e4chst mal getauscht werden mussten. Schwierig f\u00fcr eine Beh\u00f6rde, der es daf\u00fcr an Fachwissen fehlte, wie sie selbst einr\u00e4umt. \u201eSeit Jahrzehnten hat die Stadt keine Fl\u00e4chenbebauung mehr betrieben und so lange auch nicht mit einem derart komplexen Umlegeverfahren zu tun gehabt\u201c, sagte Lohse vor der Presse.", "Das war das eine, das andere: waren die ", ". \u201eRettet die gr\u00fcne Lunge Werdersee\u201c \u00fcberschrieb eine Initiative ihren Widerstand gegen die Pl\u00e4ne der Stadt. Sie wollte die Bebauung verhindern und erreichte am Ende, dass sie zumindest anders ausgefallen ist: Mehr \u00f6ffentliches Gr\u00fcn, mehr sozial gef\u00f6rderte Wohnungen, breitere Stra\u00dfen. Die h\u00f6chsten H\u00e4user werden nicht mehr sechs Geschosse bekommen, sondern nur noch\u00a0f\u00fcnf\u00a0und auch nicht mehr direkt am Deich stehen, wie es vorgesehen war.", "In\u00a0f\u00fcnf\u00a0bis sechs Jahren sollen die 280 Einfamilienh\u00e4user und 310 Wohnungen in mehrgeschossigen Geb\u00e4uden fertig sein. Gut zehn\u00a0Jahre\u00a0sind dann von den ersten \u00dcberlegungen bis zum Abschluss ins Land gegangen. Aber das ist noch gar nichts.", "Das ", " zwischen dem Viertel und Peterswerder sollte im Jahr 2019 vollendet sein, so war das mal geplant. Seit mehr als sechs Jahren wird in Dutzenden von Foren und Arbeitsgruppen dar\u00fcber diskutiert, wie man die knapp 14 Hektar, die bisher\u00a0vom\u00a0Klinikum-Mitte genutzt werden, so entwickelt, dass die Anspr\u00fcche von dichtem Wohnungsbau mit dem Wunsch nach viel Gr\u00fcn, intelligenten Verkehrskonzepten und alternativen Wohnformen vereint sind. Zu Anfang hie\u00df der Bausenator noch Loske, jetzt hei\u00dft er Lohse.", "Dass jeder Zeitplan f\u00fcr das ambitionierte Projekt mittlerweile Makulatur ist, hat zuallererst mit den Verz\u00f6gerungen beim Klinikneubau zu tun. Er wird wahrscheinlich Ende 2018 fertig sein, fast\u00a0f\u00fcnf\u00a0Jahre\u00a0sp\u00e4ter als geplant. Wenn eine Fl\u00e4che nicht ger\u00e4umt wird, kann sie nicht bebaut werden, so einfach. Doch es hapert auch sonst beim Hulsberg-Quartier. Immer noch gibt es keinen Bebauungsplan.", "\u201eDas ist nun mal kein normaler Bebauungsplan\u201c, erkl\u00e4rt Florian Kommer, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Grundst\u00fccksentwicklung Klinikum Bremen-Mitte GmbH. Schon wegen der sensiblen Nachbarschaft mit dem Krankenhaus sei die Planung hoch kompliziert. Au\u00dferdem habe es in der Vergangenheit etwas gegeben, was Kommer \u201epersonelle Diskontinuit\u00e4ten\u201c nennt. Zwei Senatoren, drei Staatsr\u00e4te, drei Senatsbaudirektoren \u2013 so viele bislang, die f\u00fcr das Projekt verantwortlich waren oder es noch sind. \u201eDass es zwischendurch Wahlen gab, hat nat\u00fcrlich auch nicht beschleunigend gewirkt\u201c, so der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer.", "Es gab Vorstudien, Gutachten, Wettbewerbe, den Entwurf eines st\u00e4dtebaulichen Vertrages f\u00fcr die knapp 14 Hektar gro\u00dfe Fl\u00e4che und nun, endlich, den Bebauungsplan. Anfang kommenden Jahres soll er in der Baudeputation beraten werden und danach durch Senat und B\u00fcrgerschaft gehen. Erst mit dieser Grundlage kann die Vermarktung beginnen. Insgesamt sollen rund 1000 Wohnungen entstehen. Separat entwickelt werden konnte nur ein Grundst\u00fcck an der St.-J\u00fcrgen-Stra\u00dfe. Dort wird in diesen Wochen ein Geb\u00e4ude abgerissen und macht Platz f\u00fcr ein \u00c4rztehaus.", "Drittes Beispiel ist der ", ". Weil er die Erwartungen mit bis zu 3000 Arbeitspl\u00e4tzen nicht erf\u00fcllen konnte und nicht gen\u00fcgend gewerbliche Interessenten fand, schlugen Vertreter der SPD bereits vor 15 Jahren vor, auf einer Fl\u00e4che von 3,5 Hektar stattdessen Wohnh\u00e4user zu bauen. Die Wirtschaftsbeh\u00f6rde wollte ihr Vorhaben partout aber nicht aufgeben. Es dauerte zehn\u00a0Jahre, bis sie ein Einsehen hatte. In der Zeit lie\u00dfen die Leute dort ihre Hunde laufen.", "Vor gut einem Jahr war schlie\u00dflich das erste Haus fertig, bis zum Jahr 2019 sollen bis zu 200 Wohnungen entstehen. W\u00e4re es nach der Bauwirtschaft gegangen, h\u00e4tte es nach der Freigabe des Gel\u00e4ndes deutlich schneller gehen k\u00f6nnen. Sie beklagte den langen Weg bis zu einem g\u00fcltigen Bebauungsplan. \u201eIch kann die Ungeduld verstehen, und von au\u00dfen wirkt das vielleicht umst\u00e4ndlich\u201c, hatte Bausenator Lohse damals gesagt. Die Abstimmung zwischen den verschiedenen Interessen dauere aber nun mal seine Zeit.", "Schlie\u00dflich der ", ". \u201e500 Wohnungen f\u00fcr Bremen\u201c, lautete vor zwei Jahren die Schlagzeile. Ein Projekt der Bremer Heimstiftung auf dem fast zehn Hektar gro\u00dfen Gel\u00e4nde in Blockdiek. Der Bausenator versprach \u201eschnellstm\u00f6gliche Realisierung\u201c. Zwei\u00a0Jahre\u00a0Planung, dann sofort bauen. Doch fragt man nach, gibt es f\u00fcr den Ellener Hof zwar viel Positives zu berichten, nichts aber, was auch nur ahnen lassen k\u00f6nnte, wann mit dem Bau begonnen werden kann. Trotzdem: \u201eDer Turbo hat gez\u00fcndet\u201c, sagt Ulrich Schl\u00fcter, Leiter des zust\u00e4ndigen Ortsamtes Osterholz. Es sei eine ganze Reihe von Projekten angeschoben und realisiert worden. Darunter die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen, der Betrieb einer Kindertagesst\u00e4tte, kulturelle Nutzungen. \u201eEine nachhaltige Entwicklung\u201c, hebt Schl\u00fcter hervor, \u201ewir sind begeistert.\u201c Auf die Frage, wann die versprochenen Wohnungen entstehen, hat er keine Antwort."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-polizeigewerkschaft-kritisiert-aeusserungen-von-dfbchef-grindel-_arid,1665060.html", "article_id": "1665060", "section": "bremen", "article_headline": "Polizeigewerkschaft\u00a0kritisiert \u00c4u\u00dferungen von DFB-Chef Grindel", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-25jaehriger-stirbt-nach-schuessen-vor-supermarkt-_arid,1664631.html", "article_id": "1664631", "section": "bremen", "article_headline": "25-J\u00e4hriger stirbt nach Sch\u00fcssen vor Supermarkt", "date": "03.11.2017", "author": "Lisa Boekhoff", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-ab-dienstag-wieder-zuege-zwischen-bremen-und-bremerhaven-_arid,1665187.html", "article_id": "1665187", "section": "bremen", "article_headline": "Ab Dienstag wieder Z\u00fcge zwischen Bremen und Bremerhaven", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-auswandererhaus-ehrt-osnabruecker-migrationsforscher-_arid,1665206.html", "article_id": "1665206", "section": "bremen", "article_headline": "Auswandererhaus ehrt Osnabr\u00fccker Migrationsforscher", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/niedersachsen/landtagswahl-2017_artikel,-spd-und-cdu-sprechen-ueber-asylzentren-in-niedersachsen-_arid,1665196.html", "article_id": "1665196", "section": "region", "article_headline": "SPD und CDU sprechen \u00fcber Asylzentren in Niedersachsen", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-scotland-yard-ermittelt-gegen-kevin-spacey-_arid,1665017.html", "article_id": "1665017", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Scotland Yard ermittelt gegen Kevin Spacey", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-fotos_galerie,-Dinge-die-man-vermisst-wenn-man-aus-Bremen-wegzieht-_mediagalid,37454.html", "article_id": "37454", "section": "bremen", "article_headline": "Ein Leben ohne ist m\u00f6glich, aber sinnlos Dinge, die man vermisst, wenn man aus Bremen wegzieht", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-es-war-eine-ganz-normale-sitzung-_arid,1665056.html", "article_id": "1665056", "section": "werder", "article_headline": "\u201eEs war eine ganz normale Sitzung\u201c", "date": "03.11.2017", "author": "Christoph B\u00e4hr", "article_text": ["Werders Situation ist derzeit prek\u00e4r, daran besteht kein Zweifel. Noch ohne Sieg in der Bundesliga, Trainer Alexander Nouri musste gehen. Da k\u00f6nnte man die Aufsichtsratssitzung am Donnerstagabend leicht f\u00fcr eine Krisensitzung halten. Dem widersprach der Aufsichtsratsvorsitzende Marco Bode jedoch. \u201eEs war eine ganz normale Aufsichtsratssitzung\u201c, sagte er am Freitag gegen\u00fcber MEIN WERDER. Weitere Details wollte er jedoch nicht nennen.", "Einen neuen Trainer gebe es also auch nicht zu verk\u00fcnden, betonte Bode. Eigentlich nahm er an einer Podiumsdiskussion zum Thema \u201eGesundheitsmanagement in Betrieben\u201c teil, doch auch beim \u201eCornamix\u201c-Fachkongress verfolgte Werders aktuelle Lage den Aufsichtsratschef. Auf Nachfrage von Moderator Axel Pusitzky gab Bode zu, dass eine harte Woche hinter ihm liege. \u201eTrainerentlassungen sind das Schlimmste, was man in einem Klub erleben kann\u201c, sagte er. \u201eWir streben bei Werder immer nach Kontinuit\u00e4t auf der Trainerposition.\u201c", "Er wehre sich aber dagegen, Nouri und auch dessen Vorg\u00e4nger Viktor Skripnik als gescheitert zu bezeichnen. \u201eBeide haben im ersten Jahr sehr gute Leistungen gebracht\u201c, unterstrich Bode. Noch im Sommer h\u00e4tten sich alle \u00fcber Werders achten Platz gefreut. \u201eDie Mannschaft entwickelte sich gut. Leider wurden wir jetzt von den Ergebnissen eingeholt\u201c, sagte der 48-J\u00e4hrige.", "Die Spiele anzuschauen sei zuletzt auch f\u00fcr ihn sehr stressig gewesen, schilderte Bode. \u201eMan fiebert mit, aber kann nichts machen.\u201c In der aktuell schwierigen Phase sei er als Aufsichtsratschef mehr gefordert. \u201eDas ist ja ein Ehrenamt, aber derzeit ist es wie eine Halbtagsstelle. Ich will mich \u00fcber meine Rolle allerdings auf keinen Fall beklagen\u201c, sagte Bode. Er sei zudem optimistisch, dass am Freitagabend in Frankfurt der erste Saisonsieg gelingt. Ob der zuletzt aussortierte und von Interimstrainer Florian Kohfeldt begnadigte Aron Johannsson von Anfang an spiele, wisse er nicht. \u201eDas wird Florian entscheiden\u201c, sagte Bode und f\u00fcgte hinzu: \u201eAron steht auf jeden Fall im Kader, und ich h\u00e4tte nat\u00fcrlich nichts dagegen, wenn er ein Tor schie\u00dft.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-saibene-verneint-kontakt-zu-werder-_arid,1665070.html", "article_id": "1665070", "section": "werder", "article_headline": "Saibene verneint Kontakt zu Werder", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\u201eEs ehrt mich, dass mein Name mit vielen bekannten Topkandidaten f\u00e4llt, aber es gab keinerlei Kontakt\u201c, sagte der 49-J\u00e4hrige auf der Pressekonferenz der Arminien vor der Partie gegen Erzgebirge Aue. Bielefeld ist aktuell Tabellenneunter der 2. Liga, nach einem guten Start kassierte das Team zuletzt drei Niederlagen in Folge.\u00a0", "Der \u201eKicker\u201c hatte Saibene\u00a0mit Werder in Verbindung gebracht und berichtet, dass die Leistungen des Coaches die\u00a0\u201eAufmerksamkeit der Bosse\u201c geweckt h\u00e4tten. (mw)"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-hier-koennen-sie-das-werderspiel-live-sehen-_arid,1664949.html", "article_id": "1664949", "section": "werder", "article_headline": "Hier k\u00f6nnen Sie das Werder-Spiel live sehen", "date": "03.11.2017", "author": "Marius Merle und Malte B\u00fcrger", "article_text": ["Nach zehn Saisonspielen immer noch ohne Sieg. F\u00fcr den SV Werder Bremen sieht es in der Fu\u00dfball-Bundesliga derzeit alles andere als gut aus.", "Am Freitag, 3. November, geht es f\u00fcr die Elf von der Weser nun beim Gastspiel bei Eintracht Frankfurt ab 20.30 Uhr darum, den Negativlauf in der Liga endlich zu stoppen. Erstmals, seitdem der Pay-TV-Anbieter Sky zu Saisonbeginn die Rechte f\u00fcr das Freitagabendspiel an Eurosport verloren hat, muss Werder an diesem Termin antreten.", "Sky-Abonnenten schauen also in die R\u00f6hre. Da trifft es sich gut, dass im Verdener Cine City Kino auch diese Partie der Gr\u00fcn-Wei\u00dfen \u00fcbertragen wird. So k\u00f6nnen Fans gemeinsam vor der gro\u00dfen Leinwand mitfiebern und vielleicht am Ende ja auch den ersten Saisonsieg feiern.", "Wer sich in ", " das Spiel nicht entgehen lassen m\u00f6chte, sollte laut \"werder.de\" im ", " Dort wird die Begegnung \u00fcbertragen.", "Im ", " wird die Live-Radio-\u00dcbertragung angeboten.\u00a0", "Alle Fans, die das heimische Sofa bevorzugen, k\u00f6nnen den Eurosport Player im Internet unter www.eurosportplayer.de buchen. Ein Jahres-Pass kostet 49,99 Euro. Ein Saison-Pass ist derzeit in den ersten sechs Monaten f\u00fcr 4,99 Euro pro Monat erh\u00e4ltlich. Beide Abos verl\u00e4ngern sich automatisch. Wer einen Satelliten-Anschluss besitzt, kann den Bezahlsender Eurosport 2 HD Xtra beim Anbieter HD+ dazubuchen (f\u00fcnf Euro pro Monat f\u00fcr HD+-Kunden).", "Ansonsten l\u00e4uft der Eurosport Player \u00fcber den klassischen Internetbrowser. F\u00fcr Smartphones und Tablets gibt es eine kostenlose App, die den Player wiedergibt. Diese kann beispielsweise durch einen Google Chromecast-Stick oder \u00fcber Apple TV auch auf einem TV-Ger\u00e4t abgespielt werden. Alternativ k\u00f6nnen das Smartphone oder der Laptop an den Fernseher angeschlossen werden."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/wuemme-zeitung_artikel,-edekamarkt-in-lilienthal-vorsorglich-evakuiert-_arid,1665216.html", "article_id": "1665216", "section": "region", "article_headline": "Edeka-Markt in Lilienthal vorsorglich evakuiert", "date": "03.11.2017", "author": "Michael Wilke", "article_text": ["Ein Feuer auf dem Gel\u00e4nde des Edeka-Marktes an der Falkenberger Landstra\u00dfe in Lilienthal hat am fr\u00fchen Freitagabend f\u00fcr erhebliches Aufsehen gesorgt. Die sofort alarmierte Ortsfeuerwehr Lilienthal\u2009/\u2009Falkenberg r\u00fcckte in Minutenschnelle mit zw\u00f6lf Einsatzkr\u00e4ften in drei Fahrzeugen an und brachte vorsorglich auch gleich den Drehleiterwagen mit. Blaulichter zuckten in der Dunkelheit.", "Das Feuer musste im Bereich des Getr\u00e4nkemarktes brennen, denn aus dessen Zwischendecke drangen Rauchschwaden, wie Lars van den Hoogen, Ortsbrandmeister und Einsatzleiter, der Redaktion erkl\u00e4rte. \u201eDer Einkaufsmarkt musste evakuiert werden\u201c, berichtete van den Hoogen. \u201eBei so einem Objekt ist ein Brand ein gro\u00dfes Risiko. Solange wir nichts N\u00e4heres wissen, gehen wir immer vom Worst Case aus. Es k\u00f6nnte ja auch zu Panikreaktionen kommen.\u201c", "Unterdessen setzten mehrere Feuerwehrleute die Brecheisen an, um die Verkleidung aufzubrechen. Dann sahen sie mit einem Blick, dass der Trafo f\u00fcr die Au\u00dfenbeleuchtung in Brand geraten war. Der Rest war Routine. Die erfahrenen Brandsch\u00fctzer l\u00f6schten das Feuer in kurzer Zeit. Danach wurde die Evakuierung aufgehoben, der Zugang zum Markt war wieder frei. Die Feuerwehr r\u00fcckte mit ihren drei Fahrzeugen ab. Der gesamte Einsatz dauerte nicht l\u00e4nger als eine halbe Stunde.", "Der Schaden sei gering, vielleicht 500 bis 1000 Euro, sch\u00e4tzte van den Hoogen. Die Evakuierung sei problemlos gewesen: \u201eDer Marktleiter hat gut reagiert, die Leute haben auch sofort mitgezogen.\u201c", "Nach der Schie\u00dferei auf dem Parkplatz eines Rewe-Marktes werden erste Details \u00fcber das Opfer ..."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-scholz-will-zwoelfeuromindestlohn-_arid,1665046.html", "article_id": "1665046", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Scholz will Zw\u00f6lf-Euro-Mindestlohn", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-die-angebliche-bombe-im-gemuesebeet-_arid,1665100.html", "article_id": "1665100", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Die angebliche Bombe im Gem\u00fcsebeet", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/niedersachsen_artikel,-ermittlungen-gegen-kapitaen-der-glory-amsterdam-_arid,1665221.html", "article_id": "1665221", "section": "region", "article_headline": "Ermittlungen gegen Kapit\u00e4n der \"Glory Amsterdam\"", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-messerstecherei-im-viertel-taeter-weiter-auf-der-flucht-_arid,1664833.html", "article_id": "1664833", "section": "bremen", "article_headline": "Messerstecherei im Viertel: T\u00e4ter weiter auf der Flucht", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-merkel-ergreift-das-wort-jamaika-kann-gelingen-_arid,1664950.html", "article_id": "1664950", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Merkel ergreift das Wort: Jamaika kann gelingen", "date": "03.11.2017", "author": null, "article_text": []}
]