[
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-flugzeug-von-landebahn-abgekommen-airport-bremen-stellt-betrieb-ein-_arid,1663498.html", "article_id": "1663498", "section": "bremen", "article_headline": "Flugzeug von Landebahn abgekommen: Airport Bremen\u00a0stellt Betrieb ein", "date": "29.10.2017", "author": "Andr\u00e9 Fesser und Kristin Hermann", "article_text": ["Nach einem Vorfall am Bremer Flughafen am Sonntagabend ist der Flugbetrieb am Airport bis auf weiteres eingestellt worden. Das sagte eine Flughafen-Sprecherin auf Nachfrage des WESER-KURIER. Demnach war gegen 18.30 Uhr ein privates russisches Kleinflugzeug beim Landeanflug von der Bahn abgekommen. Es landete etwa 15 Meter weit entfernt im Gr\u00fcnstreifen. Laut einem Feuerwehrsprecher wurde das Flugzeug offenbar von einer Windb\u00f6e erfasst.", "Die drei Besatzungsmitglieder sind unverletzt, sagte die Sprecherin. Es befanden sich keine Passagiere an Bord. Die Start-und Landebahn sei infolgedessen gesperrt worden, damit die Bundesstelle f\u00fcr Flugunfalluntersuchung aus Braunschweig ihre Arbeit aufnehmen kann. Die Untersuchung kann mehrere Stunden andauern, anschlie\u00dfend muss die Maschine geborgen werden. F\u00fcr diese Zeit bleibt der Flughafen Bremen f\u00fcr den Luftverkehr gesperrt.", "Andere Flugzeuge w\u00fcrden auf umliegende Flugh\u00e4fen umgeleitet. Flugg\u00e4ste werden gebeten, sich mit ihren Fluggesellschaften in Verbindung zu setzen, um den Status von ankommenden und abfliegenden Fl\u00fcge zu erfahren. Von der Flughafensperrung sind auch die Fu\u00dfballer des FC Augsburg betroffen. Nach dem 3:0-Sieg in der Bundesligapartie gegen Werder Bremen wollte die Mannschaft am Sonntagabend zur\u00fcck nach Hause fliegen. Auch ihr Flug wurde gestrichen. Daher stieg die Mannschaft kurzerhand in einem Bremer Hotel ab. Einem Vereinssprecher zufolge wollen die Augsburger am Montag die R\u00fcckreise antreten.", "Am Sonntagabend sind die Fl\u00fcge von Turkish Airlines nach Istanbul, Eurowings nach Stuttgart und Air France nach Paris gestrichen worden. Am Montagmorgen fallen die Lufthansa-Verbindungen nach Frankfurt und M\u00fcnchen aus, da die Maschinen in der Nacht zu Montag nicht in Bremen landen k\u00f6nnen. Umgeleitet wurden insgesamt f\u00fcnf Fl\u00fcge: Drei Germania-Maschinen nach Hannover sowie jeweils ein Ryanair- und ein Small-Planet-Flug nach Hamburg."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-fotos_galerie,-Die-groessten-WerderErfolge-_mediagalid,36611.html", "article_id": "36611", "section": "werder", "article_headline": "Von 1961 bis 2009 Die gr\u00f6\u00dften Werder-Erfolge", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-kampf-gegen-islamismus-bremen-soll-von-berlin-lernen-_arid,1663499.html", "article_id": "1663499", "section": "bremen", "article_headline": "Kampf gegen Islamismus: Bremen soll von Berlin lernen", "date": "29.10.2017", "author": "J\u00fcrgen Theiner", "article_text": ["Bei der Eind\u00e4mmung des islamistischen Extremismus k\u00f6nnen sich die Bremer Beh\u00f6rden eine Menge von Berlin abschauen. Das ist die \u00dcberzeugung der Christdemokraten, die das Thema auf die Tagesordnung der B\u00fcrgerschaft setzen wollen. Ihr Fraktionsvorsitzender Thomas R\u00f6wekamp hat k\u00fcrzlich eine Tagung in der Hauptstadt besucht, bei der die Berliner Innenbeh\u00f6rde ihr mit gut zwei Millionen Euro dotiertes Landesprogramm \u201eRadikalisierungspr\u00e4vention\u201c vorstellte. Aus diesem Topf werden zurzeit 22 Projekte finanziert. Das Spektrum reicht von schulischen Ans\u00e4tzen \u00fcber spezielle Aufkl\u00e4rungs- und Informationsveranstaltungen f\u00fcr M\u00e4dchen und f\u00fcr Insassen von Haftanstalten bis zu Aktivit\u00e4ten in sozialen Medien, um der dortigen islamistischen und salafistischen Propaganda entgegenzuwirken.", "Mit dem Aufwand, den Berlin treibt, kann sich Bremen derzeit nicht entfernt messen. 120.000 Euro hat der Senat f\u00fcr das laufende Jahr bereitgestellt. Die einzigen Einrichtungen f\u00fcr aktive Pr\u00e4ventionsarbeit sind derzeit die Projekte \u201eKitab\u201c und \u201eJamil\u201c. Sie sind beim Verein zur F\u00f6rderung akzeptierender Jugendarbeit (Vaja) angesiedelt und wenden sich an junge Menschen, die in religi\u00f6sen Extremismus abzugleiten \u00addrohen, aber auch an deren Angeh\u00f6rige \u00adsowie Lehrer und Betreuer in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften. Die beiden \u201eKitab\u201c-Mitarbeiter sind zugleich f\u00fcr \u201eJamil\u201c t\u00e4tig. Dem Bedarf wird das offenbar nicht gerecht, wie deutlich wird, wenn man die Website des Beratungsangebotes aufruft. \u201eUnser Kitab-Team bittet um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Beratungstermine bis auf Weiteres nur mit l\u00e4ngerer Wartezeit m\u00f6glich sind\u201c, liest man dort.", "Da ist noch eine Menge Luft nach oben, findet Thomas R\u00f6wekamp. \u201eInnensenator Ulrich M\u00e4urer sagt immer, Bremen sei eine Hochburg des Salafismus. Dann w\u00e4re es ja angebracht, mehr f\u00fcr die Pr\u00e4vention zu tun\u201c, findet der Oppositionsf\u00fchrer in der B\u00fcrgerschaft. Nach seinem Eindruck ist das Berliner Landesprogramm \u201esehr professionell und effizient\u201c. Davon k\u00f6nne man lernen, auch wenn klar sei, dass Bremen keine siebenstelligen Betr\u00e4ge ausgeben k\u00f6nne. R\u00f6wekamps CDU-Fraktion hat zu dem Thema nun eine Kleine Anfrage in die B\u00fcrgerschaft eingebracht. Darin verlangen die Parlamentarier unter anderem Ausk\u00fcnfte zu Art und Umfang bisheriger Deradikalisierungskonzepte auf Landesebene. Gefragt wird auch nach m\u00f6glichen Anwerbestrukturen islamistischer Extremisten in den Bremer Moscheevereinen und nach der Betreuung radikalisierter R\u00fcckkehrer aus arabischen B\u00fcrgerkriegsgebieten.", "In seinem Bericht f\u00fcr das Jahr 2016 hatte der Bremer Verfassungsschutz die salafistische Szene in der Hansestadt auf ungef\u00e4hr 460 Personen gesch\u00e4tzt. Darunter bef\u00e4nden sich auch immerhin zehn bis zwanzig gewaltbereite sogenannte Gef\u00e4hrder. Seit Anfang des Jahres 2014 sind nach Erkenntnissen der Beh\u00f6rde mindestens 26 Personen aus dem kleinsten Bundesland in den Irak oder auch nach Syrien ausgereist, um sich in diesen L\u00e4ndern der Terrormiliz Daesch anzuschlie\u00dfen."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-land-will-bremer-uni-foerdern-mit-zu-wenig-geld-_arid,1663508.html", "article_id": "1663508", "section": "bremen", "article_headline": "Land will Bremer Uni f\u00f6rdern - mit zu wenig Geld?", "date": "29.10.2017", "author": "Frank Hethey", "article_text": [", doch schon jetzt wollen sich Land und Uni f\u00fcr den n\u00e4chsten Anlauf r\u00fcsten. Bei der Ausschreibungsrunde 2025/26 soll sich die Uni das begehrte G\u00fctesiegel mitsamt den opulenten F\u00f6rdergeldern zur\u00fcckholen. Grunds\u00e4tzlich herrscht dar\u00fcber Einigkeit bei den Beteiligten. Stark abweichende Vorstellungen gibt es indessen \u00fcber die H\u00f6he der daf\u00fcr notwendigen Investitionen.", "In einem Papier aus dem Hause von Wissenschaftssenatorin Eva Quante-Brandt (SPD) werden acht Millionen pro Jahr in Aussicht gestellt. Eine Summe, die Uni-Rektor Bernd Scholz-Reiter f\u00fcr unzureichend h\u00e4lt. Um eine realistische Chance auf eine Erneuerung des Exzellenzstatus zu haben, sind nach seiner Rechnung rund 30 Millionen Euro im Jahr n\u00f6tig. Mindestens 20 Millionen m\u00fcsste das Land beisteuern. \u201eWenn man den Exzellenzstatus als Land will, muss man jetzt reinbuttern\u201c, sagt Scholz-Reiter.", "Der erh\u00f6hte Finanzbedarf hat damit zu tun, dass sich zur Erlangung des Elitestatus mindestens zwei interdisziplin\u00e4re Forschungsverb\u00fcnde (\u201eCluster\u201c) durchsetzen m\u00fcssen. So lautet die Vorgabe der Exzellenzstrategie. Nach Ansicht von Scholz-Reiter verringern sich die Erfolgsaussichten massiv, wenn solche Cluster nicht schon auf eine mehrj\u00e4hrige Praxiserprobung zur\u00fcckblicken k\u00f6nnen \u2013 ein Erfahrungswert aus der Ende September abgeschlossenen ersten Runde, bei der die Uni nur eine von f\u00fcnf Antragsskizzen durchbringen konnte.", "In diesem Semester haben 3900 Erstsemester ihr Studium an der Universit\u00e4t Bremen begonnen. Dass die ...", "Deshalb findet es Scholz-Reiter nicht \u00fcberraschend, dass einzig die schon etablierten Meereswissenschaftler mit ihrer Skizze erfolgreich waren und jetzt bis Februar 2018 einen Vollantrag f\u00fcr die zweite Runde erarbeiten d\u00fcrfen. \u201eErfolgreich war eine Skizze aus einem Cluster, das schon existiert.\u201c F\u00fcr diesen Wettbewerbsvorteil will der Uni-Rektor auch in anderen Forschungsbereichen sorgen. Es sei daher eine konsequente und vern\u00fcnftige Strategie, in den n\u00e4chsten Jahren zwei Cluster wie auch das Zukunftskonzept voll zu finanzieren \u2013 auch ohne Exzellenz-F\u00f6rdergelder. \u201eWir m\u00fcssen trotzdem machen, was wir beantragt haben.\u201c", "Unter Ber\u00fccksichtigung s\u00e4mtlicher Ausgaben ergibt sich ein Jahresbedarf von 30 Millionen Euro. Wobei freilich auch die zehn Millionen mit eingerechnet sind, die die Meereswissenschaftler von der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG) einstreichen w\u00fcrden, wenn ihr Vollantrag die zweite Wettbewerbsrunde \u00fcbersteht. Bleibt im g\u00fcnstigsten Fall ein F\u00f6rderbedarf von j\u00e4hrlich 20 Millionen aus Landesmitteln.", "Prinzipiell bekennt sich das Land zum Exzellenzstandort Bremen. Wieder aufstehen und erneut einen Versuch unternehmen, lautet die Devise. \u201eWir werden als Land die Universit\u00e4t dabei unterst\u00fctzen, dass sie das exzellente Niveau festigen und ihre Forschungsst\u00e4rke weiterentwickeln kann. Es geht jetzt darum, die Weichen zu stellen, damit sie sich mit der n\u00e4chsten Bewerbung durchsetzt\u201c, sagt Quante-Brandt.", "Doch nach Lage der Dinge will das Land mit acht Millionen Euro pro Jahr nur die Summe bereitstellen, die als Landesanteil bei einer erfolgreichen Exzellenz-Bewerbung h\u00e4tte gezahlt werden m\u00fcssen. Ein Gesamtbetrag von 48 Millionen Euro f\u00fcr die Jahre von 2020 bis 2026 \u2013 und damit nur gut ein Drittel der Summe, die Scholz-Reiter f\u00fcr angemessen h\u00e4lt.", "Auf Antrag von CDU und FDP befasst sich der Wissenschaftsausschuss der B\u00fcrgerschaft am 1. November mit dem weiteren Vorgehen nach dem Aus f\u00fcr die Uni bei der Exzellenzstrategie. Sollte es bei acht Millionen Euro j\u00e4hrlich bleiben, sieht Scholz-Reiter schwarz f\u00fcr eine Zukunft der Uni als Exzellenz-Uni. In seinen Augen steht das Land Bremen in der Pflicht. \u201eMan muss wissen, was man politisch erreichen will\u201c, sagt Scholz-Reiter. \u201eErnsthafte Konkurrenten k\u00f6nnen wir beim n\u00e4chsten Wettbewerb nur mit entsprechender Finanzierung sein.\u201c", "Als positives Beispiel nennt der Uni-Rektor den Fall der Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen. Die stand nach dem Verlust des Elitestatus vor f\u00fcnf Jahren vor einer vergleichbaren Situation wie die Bremer Uni heute. Um die Hochschule fit zu machen f\u00fcr die n\u00e4chste Wettbewerbsrunde, sprang das Land Niedersachsen ein \u2013 mit einer Summe von 30 Millionen Euro, verteilt \u00fcber f\u00fcnf Jahre. Eine Investition, die sich bezahlt macht: Von sechs eingereichten Exzellenzclustern haben vier die erste Runde \u00fcberstanden. Wenn zwei Cluster auch die Abschlussrunde bew\u00e4ltigen, kann G\u00f6ttingen mitmischen bei der Bewerbung um den Titel als Exzellenz-Uni. Und so wom\u00f6glich wieder an alte Zeiten ankn\u00fcpfen."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-mutmasslicher-kindermoerder-aus-hamburg-in-spanien-verhaftet-_arid,1663387.html", "article_id": "1663387", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Mutma\u00dflicher Kinderm\u00f6rder aus Hamburg in Spanien verhaftet", "date": "29.10.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-fotos_galerie,-so-wuetete-sturm-herwart-_mediagalid,38560.html", "article_id": "38560", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Sturmflut und umgest\u00fcrzte B\u00e4ume So w\u00fctete Sturm \"Herwart\"", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-loesung-fuer-trinkerszene-gesucht-_arid,1663309.html", "article_id": "1663309", "section": "bremen", "article_headline": "L\u00f6sung f\u00fcr Trinkerszene gesucht", "date": "29.10.2017", "author": "Karin M\u00f6rtel", "article_text": ["Ihre Hunde bellen Passanten an, sie hinterlassen viel M\u00fcll, gelegentlich pr\u00fcgeln sie sich oder schreien in den sp\u00e4ten Abendstunden betrunken herum. Anwohner und Stadtg\u00e4rtner auf dem Lucie-Flechtmann-Platz berichten immer wieder von Schwierigkeiten mit der Trinkerszene auf dem Platz. Von Januar bis September hat sich wie berichtet eine vom Neust\u00e4dter Beirat bezahlte Sozialarbeiterin der Inneren Mission darum bem\u00fcht, die Lage zu entsch\u00e4rfen. Das sei zum Teil auch gelungen, bescheinigten ihr nun Mitglieder des auf der \u201eLucie\u201c t\u00e4tigen Vereins \u201eKulturpflanzen\u201c sowie Stadtteilpolitiker w\u00e4hrend der j\u00fcngsten Sozialausschusssitzung des Beirates. Nun fordern die Neust\u00e4dter von der Sozialsenatorin, dass der Dauerkonflikt auch nach dem Ende der Beiratsinitiative mit professioneller Hilfe befriedet wird.", "Vieles ver\u00e4ndert sich in diesen Wochen auf dem Platz (wir berichteten), der seit Kurzem erst vertraglich geregelt in der Obhut der Stadtg\u00e4rtner liegt. Schon bald r\u00fccken die Bagger an, um die Pflastersteine zu beseitigen. Danach sollen ein gro\u00dfer Kinderspielplatz entstehen sowie geschwungene Wege, Beete und eine B\u00fchne. Schick soll er werden, der Platz, und wegkommen von seinem bisherigen Schmuddelimage w\u00e4hrend der Zwischennutzung auf dem Beton. Das betonten Vertreter der Baubeh\u00f6rde ganz besonders: \u201eEs bleibt ein \u00f6ffentlicher Platz f\u00fcr alle und wir haben den Anspruch an eine gewisse Qualit\u00e4t\u201c, so Rainer Imholze.", "Umso skeptischer steht er dem Vorschlag der Sozialarbeiterin gegen\u00fcber, einen mobilen Unterstand f\u00fcr die Trinker auf dem Platz einzurichten. \u201eBesonders zum Schutz der Kinder sollten wir das genau abw\u00e4gen, ob dort ein Unterstand f\u00fcr diese schwierige Klientel aufgebaut werden soll\u201c, pflichtete ihm Stadtplaner Christian Schilling bei. Er sehe dadurch m\u00f6glicherweise das ganze Stadtgarten-Projekt bedroht, das so m\u00fchevoll auf dem Lucie-Flechtmann-Platz nun dauerhaft etabliert worden sei. Bertold Reetz von der Inneren Mission verwies hingegen auf die Vorteile der Idee. Immerhin seien die Trinker dadurch lenkbarer. \u201eWenn man diese Menschen sich selbst \u00fcberl\u00e4sst, steuern sie Stellen an, die eventuell noch konflikttr\u00e4chtiger sind.\u201c Mit einem festen Platz, neben dem auch eine mobile Toilette vorgesehen sein m\u00fcsse, w\u00e4re das anders. \u201eDas setzt allerdings zwingend voraus, dass wir mindestens eine halbe Streetworker-Stelle finanziert bekommen, das sind 25\u2009000 Euro im Jahr.\u201c Denn ohne intensive Betreuung der alkoholkranken Menschen werde die Lage unkontrollierbar. Platzverbote wie sie gelegentlich von der Polizei ausgesprochen werden, h\u00e4lt Reetz dagegen f\u00fcr falsch: \u201eDas l\u00f6st das Problem nicht, sondern verschiebt es nur.\u201c", "Der Verein \u201eKulturpflanzen\u201c\u201c setzt gro\u00dfe Hoffnungen in die Sozialarbeit. \u201eWir als Laien k\u00f6nnen das Problem nicht l\u00f6sen\u201c, sagte der Vorsitzende Armin Schmid. Aus Sicht der Stadtg\u00e4rtner sei es keine L\u00f6sung, die Trinkerszene zu vertreiben, aber das gute Miteinander stehe im Vordergrund. \u201eEs darf auch nicht sein, dass ein Unterstand immer mehr Trinker anzieht, dann w\u00fcrde er das Ziel verfehlen\u201c, so Schmid. Ein geb\u00fchrender Abstand vom Kinderspielplatz sei dar\u00fcber hinaus Grundvoraussetzung f\u00fcr den Versuch, den alkoholkranken Menschen einen festen Platz zuzuweisen.", "Der urbane Garten am Lucie-Flechtmann-Platz in der Bremer Neustadt wird abgerissen. Anstelle des ...", "\u201eEin erster Schritt wird kein Unterstand sein, sondern es muss zun\u00e4chst Personen geben, die sich weiterhin professionell um diese Menschen k\u00fcmmern. Daraus ergibt sich erst alles andere\u201c, fasste Beiratssprecher Jens Oppermann (SPD) das weitere Vorgehen zusammen. Und die Zeit dr\u00e4ngt: \u201eWenn wir noch rechtzeitig vor den Haushaltsverhandlungen unsere Forderung nach finanzieller Hilfe formulieren wollen, m\u00fcssen wir in den kommenden zwei Wochen intensive Gespr\u00e4che f\u00fchren\u201c, so Ortsamtsleiterin Annemarie Czichon.", "Und da sollen auch die Betroffenen mit einbezogen werden, so die einhellige Meinung. \u201eDie Stadt und damit die Sozialsenatorin muss Verantwortung \u00fcbernehmen f\u00fcr diese Menschen\u201c, forderte Ausschusssprecher Rainer M\u00fcller (SPD) mit dem klaren Ziel vor Augen: \u201eAlle sollen sich dort auf dem Platz wohlf\u00fchlen.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-unmut-ueber-partys-am-hulsberg-_arid,1663104.html", "article_id": "1663104", "section": "bremen", "article_headline": "Unmut \u00fcber Partys am Hulsberg", "date": "28.10.2017", "author": "Liane Janz", "article_text": ["Heavy Metal, Dub und andere Musikrichtungen, die aus dem Haus nach drau\u00dfen schallen, dazu angetrunkene Party- und Konzertg\u00e4ste, die drau\u00dfen stehen, kreischen, laut lachen. Flaschen, Scherben und anderer M\u00fcll am Tag darauf. Anwohner Marco Schmidt hat die Nase voll und einen Anwalt eingeschaltet. Partys und Konzerte im sogenannten BDP-Haus am Hulsberg rauben ihm und den Nachbarn am Wochenende den Schlaf. Zudem hinterlassen Partyg\u00e4ste ihren M\u00fcll auf dem Hof der angrenzenden Grundschule.", "\u201eWir wollen ein Zeichen setzen\u201c, sagt Rechtsanwalt Uwe Piehl. Mit juristischen Mitteln stehe man noch am Anfang. Der Anwalt hat zun\u00e4chst einen Brief aufgesetzt und ihn an das Haus am Hulsberg per Post geschickt und zus\u00e4tzlich gefaxt. Im Jugendhaus hingegen will man die Schreiben nicht erhalten haben: Man wisse von nichts, es sei kein Brief eingegangen, und von Ruhest\u00f6rungen wisse man genauso wenig, hei\u00dft es von dort auf Nachfrage. \u201eIch h\u00f6re diesen Satz jedes Mal\u201c, sagt Marco Schmidt. Auch Birgit Helken, Schulleiterin der Grundschule Stader Stra\u00dfe, hat das schon erlebt. E-Mails, in denen Probleme angesprochen werden, seien nicht eingegangen, auch andere Kommunikationsmittel h\u00e4tten versagt.", "Es ist keinesfalls so, dass Anwohner und Schule nicht schon versucht haben, die Probleme mit L\u00e4rm und M\u00fcll im Dialog mit den Mitarbeitern des Bunds Deutscher PfadfinderInnen (BDP), der das Haus betreibt, zu l\u00f6sen. Seit elf Jahren leitet Birgit Helken die Grundschule an der Stader Stra\u00dfe, die nur ein Zaun vom Gel\u00e4nde des Jugendhauses trennt. Schon ihre Vorg\u00e4ngerin habe Probleme mit den Nutzern des Hauses gehabt, erz\u00e4hlt sie. Besonders schlimm sei es montagmorgens. Dann muss Hausmeister Thomas Polep fr\u00fcher zum Dienst kommen, um den Schulhof aufzur\u00e4umen. \u201eIch kriege nachts Anrufe von den Nachbarn, dass sich Leute auf dem Schulhof aufhalten\u201c, erz\u00e4hlt er. Die Spuren der Partys vom Wochenende, beispielsweise Flaschen und Scherben, f\u00e4nden sich dann auf dem Gel\u00e4nde der Schule wieder. \u201eIch habe auch schon Spritzen gefunden\u201c, erz\u00e4hlt der Hausmeister.", "Um 7 Uhr beginnt in der Schule die Fr\u00fchbetreuung. Es sei schon vorgekommen, dass man die Kinder um die Zeit nicht auf das Gel\u00e4nde lassen konnte, weil noch Partym\u00fcll herumlag. Eine Zeit lang h\u00e4tten die Konzert- und Partyveranstalter ihren M\u00fcll auch in den Tonnen der Schule entsorgt, sodass die nach dem Wochenende regelm\u00e4\u00dfig voll waren. Seitdem schlie\u00dft die Schule ihre Tonnen ab. Auch Bewegungsmelder habe man angebracht, damit nachts das Licht angeht, wenn sich Fremde auf dem Schulhof herumtreiben, erz\u00e4hlt Hausmeister Polep.", "\u201eWenn wir da dr\u00fcben Freitagabend Licht sehen, wissen wir: Es wird eine Schei\u00dfnacht\u201c, sagt Anwohner Schmidt. Er, seine Frau und zwei kleine Kinder leben gegen\u00fcber dem Jugendhaus. Er arbeitet im Schichtdienst in einem Krankenhaus. Viele der Partys und Konzerte gingen erst um 22 Uhr los und z\u00f6gen sich bis in den Morgen. Mit einer fr\u00fcheren Leiterin des Hauses habe er 2015 erstmals das Gespr\u00e4ch gesucht, erz\u00e4hlt er. Sie habe darauf hingewiesen, dass die Stra\u00dfe als Mischgebiet ausgewiesen ist; da k\u00f6nne es lauter werden. F\u00fcr Marco Schmidt, der seit 2008 in der Nachbarschaft wohnt, eine ern\u00fcchternde Begegnung. Eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re, die Polizei zu rufen. Manchmal tun die Anwohner das auch. F\u00fcr 2017 sind laut Polizei zwei Eins\u00e4tze aktenkundig, einer im Mai und einer im Juni. \u201eDas Haus ist kein polizeilicher Schwerpunkt. In fr\u00fcheren Jahren hatten wir dort mehrere Eins\u00e4tze wegen Ruhest\u00f6rungen\u201c, so Polizeisprecher Nils Matthiesen.", "Marco Schmidt sagt selbst, dass er nicht jedes Mal die Nummer der Polizei w\u00e4hle, sondern fast immer selbst hin\u00fcber gehe und darum bitte, die Fenster zu schlie\u00dfen oder den Bass herunter zu drehen. Die Polizeieins\u00e4tze br\u00e4chten auch nur kurzfristige Erleichterung. Ist der Streifenwagen weg, werde wieder aufgedreht, so Anwalt Piehl. Marco Schmidt f\u00fchrt seit 2015 ein L\u00e4rmprotokoll. Unabh\u00e4ngig davon schreibt auch eine Anwohnerin der Stra\u00dfe Am Hulsberg regelm\u00e4\u00dfig auf. Neun laute N\u00e4chte stehen f\u00fcr dieses Jahr auf ihrer Liste. Bei einer davon wurden Bengalos auf der Stra\u00dfe gez\u00fcndet, berichtet Anwalt Piehl.", "Sie sei von Betrunkenen auch schon angep\u00f6belt worden, erz\u00e4hlt Heidi Uhlenbrock. Sie ist ebenfalls Anwohnerin der Stra\u00dfe Am Hulsberg und arbeitet in der Grundschule. \u201eEs wird regelm\u00e4\u00dfig Alkohol angeliefert\u201c, erz\u00e4hlt sie. Die Lieferanten, aber auch Busse der Bands und Autos der Besucher der Partys und Konzerte blockieren dann die Feuerwehrzufahrt der Schule, erg\u00e4nzt Hausmeister Polep.", "Man spreche stets mit den Nutzern, damit sie R\u00fccksicht walten lassen und selbst f\u00fcr Ruhe sorgen, sagt Henrik Sorgalla vom BDP-Haus. Er teilt sich mit einer Kollegin eine hauptamtliche Stelle in dem Haus. Die Veranstaltungen an den Abenden am Wochenende laufen ohne Aufsicht ab. Anwohner vermuten eine Vermietung an Externe f\u00fcr kommerzielle Zwecke. Autokennzeichen aus Wilhelmshaven, Osnabr\u00fcck, den Niederlanden haben sie dort gesehen, berichten sie. Um Kinder und Jugendliche, die mit dem Jugendhaus eigentlich angesprochen werden sollen, handele es sich dabei nicht.", "Aus dem Elternbeirat wisse sie, dass die Kinder und Jugendlichen des Stadtteils das Haus nicht nutzen, erz\u00e4hlt Birgit Helken. Sie sei mit ihrem Anliegen bereits an andere Stellen, beispielsweise das Ortsamt, herangetreten. Danach war es stets kurzzeitig ruhig, vom BDP machte jemand sauber, bevor alles von vorn losging. \u201eUnser zust\u00e4ndiger Kontaktpolizist ist in regelm\u00e4\u00dfigen Gespr\u00e4chen mit den Nachbarn, Verantwortlichen des Jugendhauses und der angrenzenden Schule, um bei Konflikten mit Rat und Tat zur Seite zu stehen\u201c, teilt Polizeisprecher Matthiesen mit. Das best\u00e4tigen auch alle Seiten. Es habe bislang aber nicht zu einer nachhaltigen \u00c4nderung beigetragen, sagen Anwohner und Schulleiterin. Sie f\u00fchlen sich hilflos. Auch deshalb wendet sich Anwohner Schmidt jetzt an die Justiz."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-fotos_galerie,-werders-03-gegen-augsburg-bilder-der-pleite-_mediagalid,38563.html", "article_id": "38563", "section": "bremen", "article_headline": "F\u00fcnf Punkte nach zehn Spielen Werders 0:3 gegen Augsburg: Bilder der Pleite", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-fotos_galerie,-Unsere-Tipps-Die-besten-Restaurants-in-Bremen-_mediagalid,36808.html", "article_id": "36808", "section": "bremen", "article_headline": "Gut essen in Bremen Unsere Tipps: Die besten Restaurants in Bremen", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-heimspiel-fuer-werder-_arid,1663438.html", "article_id": "1663438", "section": "werder", "article_headline": "Heimspiel f\u00fcr Werder!", "date": "29.10.2017", "author": null, "article_text": ["Werders n\u00e4chster Pr\u00fcfstein auf dem Weg ins Endspiel nach Berlin steht fest: Am Sonntagabend loste Stefan Effenberg den Bremern den SC Freiburg als Achtelfinalgegner im DFB-Pokal zu. Die Partien der n\u00e4chsten Pokalrunde werden in den kommenden Tagen zeitgenau terminiert \u2013 Werder muss entweder am 19. oder 20. Dezember zum letzten Pflichtspiel des Kalenderjahres antreten. Nachdem Werder sich am Mittwochabend mit 1:0 gegen die TSG Hoffenheim durchsetzen konnte, braucht es nun nur noch einen Sieg, um im Pokal zu \u00fcberwintern.", "Die MEIN-WERDER-Community h\u00e4tte sich einen leichteren Gegner gew\u00fcnscht: In einer Umfrage stellte sich der 1. FC Heidenheim mit 25 Prozent aller abgegebenen Stimmen als Wunschgegner heraus, dicht dahinter folgte der SC Paderborn. Der einzige verbliebene Drittligist im Wettbewerb kam auf 20 Prozent der Stimmen. Auf Platz drei landete der 1. FC N\u00fcrnberg, der auf zehn Prozent der Stimmen kam. (cev/fel)"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-wir-sind-es-nicht-wert-das-werdertrikot-zu-tragen-_arid,1663427.html", "article_id": "1663427", "section": "werder", "article_headline": "\u201eWir sind es nicht wert, das Werder-Trikot zu tragen\u201c", "date": "29.10.2017", "author": null, "article_text": [" \u201eEs ist seit das Wochen das Gleiche. Keine Ahnung, es ist so schwer zu erkl\u00e4ren. Die Emotionen sind niederschmetternd. Wir haben von zehn Spielen keines gewonnen, die Situation ist ganz, ganz schwierig. Da musst du durch und mental stark sein. Das ist nicht f\u00fcr jeden so einfach. Wir haben alles probiert, um das Anschlusstor zu machen. Wir k\u00f6nnen derzeit machen, was wir wollen, der Ball will momentan nicht rein. Nach so vielen Jahren Abstiegskampf sollte jeder wissen, in welcher Situation wir sind. Wir m\u00fcssen noch enger als m\u00f6glich zusammenstehen, noch mal die Situation analysieren. Es ist nicht das, wie wir auftreten wollen. Wir hauen uns die Tore hinten selbst rein. Wir verstehen den Unmut der Fans, sind selbst extrem entt\u00e4uscht. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr geradestehen, wir haben das zu verantworten, wir stehen auf dem Platz. Jetzt stecken wir nicht auf, aufgegeben wird nicht.\u201c", " \u201eWir hatten die richtigen Absichten, wir wollten fr\u00fch pressen, aber nach dem 0:1 sind die K\u00f6pfe runtergegangen. Vor dem 0:2 war es ein Elfmeter, ich habe ihn (Alfred Finnbogason, Anm. d. Red.) getroffen. Wir f\u00fchlen uns schrecklich. Wir m\u00fcssen viel mehr k\u00e4mpfen. Wir sind es nicht wert, das Werder-Trikot zu tragen.\u201c", " \u201eMan versucht alles. Aber es klappt einfach nicht. Die Leistung war ganz schlecht. So kurz nach dem Spiel ist es schwer, diese Leistung gutzureden. Aber das kann man sowieso nicht.\u201c", "Einfallslos, verunsichert, chancenlos \u2013 Werder hat die n\u00e4chste entt\u00e4uschende Leistung abgeliefert ...", " \u201eWenn man 3:0 gewinnt und ich zwei Tore schie\u00dfe, ist das ein perfekter Nachmittag. Nach der Pause haben wir ein bisschen Gl\u00fcck, dass wir dem Druck standgehalten haben. Vor der Pause schie\u00dfen wir die Tore zum richtigen Zeitpunkt. Nach dem 3:0 hat man gemerkt, dass sich Bremen so ein bisschen aufgibt, aber es war nicht einfach. Werder liegt mir anscheinend.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-guter-verlauf-mit-stuermischem-abschluss-_arid,1663456.html", "article_id": "1663456", "section": "bremen", "article_headline": "Guter Verlauf mit st\u00fcrmischem Abschluss", "date": "29.10.2017", "author": "Kristin Hermann", "article_text": ["Was f\u00fcr ein Gl\u00fcck! Nachdem am Morgen zun\u00e4chst noch unklar war, ob der Freimarkt aufgrund der Unwetterwarnungen auch am Sonntag geschlossen bleibt, hat die 982. Auflage des Festes doch noch einen w\u00fcrdigen Abschluss gefunden - inklusive der Freimarkt-Beerdigung am Sonntagabend. ", " So konnten auch die Besucher des Fr\u00fchschoppens in den Zelten mit leichter Versp\u00e4tung den Abschluss der f\u00fcnften\u00a0Jahreszeit begehen.\u00a0", "Mit der Beerdigung am Sonntagabend ab 20.30 Uhr\u00a0ist der diesj\u00e4hrige Freimarkt offiziell vorbei. Die Bilanz des Volksfestes f\u00e4llt gemischt aus. Nach Angaben der Polizei ging das Sicherheitskonzept der Beh\u00f6rden auf, die\u00a0Anzahl der Straftaten ist im Vergleich zum Vorjahr zur\u00fcckgegangen. Trotzdem hatten die Einsatzkr\u00e4fte auch dieses Mal eine Menge zu tun:\u00a0Diebst\u00e4hle, Schl\u00e4gereien, Jugendschutzkontrollen und vermisste Kinder pr\u00e4gten die Eins\u00e4tze der Polizisten. Sorge bereitete den Beamten\u00a0teilweise die Intensit\u00e4t der Auseinandersetzungen. \u201eBei drei Schl\u00e4gereien setzten die\u00a0Beteiligten ein hohes Ma\u00df an Gewalt ein und traten ihre Kontrahenten mit den F\u00fc\u00dfen gegen den Kopf\u201c, sagte Polizeisprecher Nils Matthiesen. Auch der Verkehr war dieses Jahr wieder ein Thema. Am ersten Wochenende seien die Autos teilweise kreuz und quer abgestellt worden und blockierten wichtige Rettungswege. Bis Sonntagmittag ahndete die Polizei knapp 4000 Verkehrsverst\u00f6\u00dfe.", "Wirtschaftssenator Martin G\u00fcnthner (SPD), dessen Ressort\u00a0in diesem Jahr erstmals f\u00fcr den Freimarkt verantwortlich war, ist mit dem Verlauf des Festes zufrieden: \u201eTrotz des st\u00fcrmischen letzten Wochenendes hat der Freimarkt mit seiner fast tausendj\u00e4hrigen Geschichte auch 2017 wieder bis zu vier Millionen Besucherinnen und Besucher auf die B\u00fcrgerweide gezogen. Der Besuch des Freimarktes geh\u00f6rt f\u00fcr viele Binnen- und Buten-Bremer zum vergn\u00fcglichen Pflichtprogramm\u201c, so G\u00fcnthner.", "Der Freimarkt ist zu Ende, und nach dem schlechten Wetter der zweiten Woche ist mancher ...", "Das best\u00e4tigte auch die Bremer Touristik-Zentrale. Besonders die Stadtmusikanten in einigen Ampel-Anlagen seien bei den Besuchern gut angekommen\u00a0\u2013 auch bei den G\u00e4sten aus dem Ausland. Die meisten von ihnen kamen aus den\u00a0Niederlanden, Gro\u00dfbritannien und den USA. Die Vielf\u00e4ltigkeit der\u00a0G\u00e4ste und Schausteller war etwas, was auch die amtierende Miss Freimarkt, Xenia Rogahn, faszinierte. \u201eIch bin mit Leuten ins Gespr\u00e4ch gekommen, die ich sonst nie kennengelernt h\u00e4tte\u201c, sagte sie. \u00c4hnliche Begegnungen erhofft sich die 18-J\u00e4hrige nun auch f\u00fcr das n\u00e4chste Highlight ihrer Amtszeit: den Bremer Weihnachtsmarkt.", "Was erleben\u00a0drei junge M\u00e4nner aus Afghanistan oder Somalia auf dem Freimarkt? \"Infinity\", ...", "W\u00e4hrend in der ersten Woche des Freimarkts fast sommerliche Temperaturen herrschten, gab es in der zweiten H\u00e4lfte das typisch herbstliche Wetter einschlie\u00dflich der Unwetterwarnung. Ganz zum Unmut der Schausteller, wie Rudolf Robrahn, Vorsitzender des Bremer Schaustellerverbands, best\u00e4tigte. Das fehlende Gesch\u00e4ft am Sonnabendabend rei\u00dfe bei vielen Betreibern ein Loch in die Kasse. Einige seiner Kollegen seien frustriert dar\u00fcber gewesen, dass der Markt bereits um 18 Uhr ger\u00e4umt wurde, wobei die akute Sturmwarnung erst ab 21 Uhr galt. \u201eDie R\u00e4umung verlief relativ schnell. Vielleicht kann man diese Erfahrung in Zukunft heranziehen und sp\u00e4ter schlie\u00dfen\u201c, so Robrahn.\u00a0", "Die Schausteller kritisierten in diesem Jahr au\u00dferdem den Zugang zum Freimarkt. Besonders der Nordausgang des Bahnhofes verkomme w\u00e4hrend des Familienfestes immer mehr zur Partymeile, auf der sich die Menschenmassen stauen. \u201eDas Niveau dort hat nichts mit dem famili\u00e4ren Image des Freimarktes zu tun\u201c,\u00a0sagte Robrahn. Das Wirtschaftsressort versprach, im kommenden Jahr an diesem Problem arbeiten zu wollen.", "Esel, Hund, Katze und Hahn gr\u00fc\u00dfen die Bremer momentan nicht nur am Rathaus, sondern\u00a0seit wenigen ..."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-fotos_galerie,-so-schoen-kann-land-unter-an-der-schlachte-aussehen-_mediagalid,38561.html", "article_id": "38561", "section": "bremen", "article_headline": "Nach Sturm \"Herwart\" So sch\u00f6n kann \"Land unter\" an der Schlachte aussehen", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/die-norddeutsche_artikel,-neuer-busbahnhof-in-blumenthal-eroeffnet-_arid,1663457.html", "article_id": "1663457", "section": "region", "article_headline": "Neuer Busbahnhof in Blumenthal er\u00f6ffnet", "date": "29.10.2017", "author": "Volker K\u00f6lling", "article_text": ["Anderthalb Jahre Bauzeit, fast vier Millionen Euro Investition und die gute Nachricht, dass den Busplatz und die S-Bahn keine Stra\u00dfe mehr trennt: Die Blumenthaler haben am Sonntag etwas zu feiern und verbinden das eher unfreiwillig gleich noch mit einem Kirchgang. Denn nach der schnellen Enth\u00fcllung des Schildes mit dem Schriftzug Jenny-Ries-Platz und einmal B\u00e4ndchendurchschneiden in der Gruppe geht es zum Schutz gegen den Sturm in die reformierte Kirche nebenan.", "Pastor Ulrich Klein hat dem Stadtteil seine Party gerettet, erz\u00e4hlt Ortsamtsleiter Peter Nowack. Der hatte auf dem noch abgesperrten Busbahnhof eigentlich eine riesige Freiluftveranstaltung mit Bands, Vorf\u00fchrungen, Kran, H\u00fcpfburg und allem Pipapo geplant. Dann kam die Orkanwarnung. \u201eUlrich Klein rief mich an und meinte, er k\u00f6nnte uns helfen und bot uns seine Kirche an. Das war die Rettung.\u201c Und improvisierte Feiern sind ja oft die besten. So m\u00fcssen die Akteure in die Kirche: Der Fitnesspark-Stand rechts vom Taufbecken, die B\u00fcrgerstiftung links, das BSAG-Gewinnspiel und das Kinderschminken unter die Orgelempore. Der BSAG-Truck darf an den Friedhof heranfahren und direkt an der Kirche parken. Der Bierwagen steht vor dem Gotteshaus. Das Amt f\u00fcr Stra\u00dfen und Verkehr und die Sparkasse bauen um 13 Uhr ihre St\u00e4nde im Foyer auf.", "Um 13.45 Uhr ist es entgegen aller Erwartungen trocken und die Sonne l\u00e4sst den neuen Asphalt rund um den salinof\u00f6rmigen Wartebereich mit den gl\u00e4sernen Unterstellh\u00e4uschen fast blau leuchten. Bausenator Joachim Lohse, Peter Nowack, die Stolperstein-Initiatorin Wiltrud Ahlers und Walter Sch\u00f6rling von der Initiative Alt-Blumenthal ziehen gemeinsam am Bindfaden und holen den Stoffsack herunter von dem neuen Stra\u00dfenschild. Sch\u00f6rling hat den gr\u00f6\u00dften Pathos in seiner Rede, als er meint, mit dem neuen Busbahnhof habe Blumenthal den Beweis geliefert, dass die Zeiten des Stillstandes und der Provisorien zu Ende gegangen seien: \u201eBlumenthal hat wieder Anschluss an die Moderne gefunden.\u201c", "Gleichzeitig wird mit dem Namen Jenny-Ries-Platz ein weiteres dunkleres Kapitel Blumenthaler Geschichte geschlossen, das vielen wohl so gar nicht bewusst war. Sch\u00f6rling kl\u00e4rt auf, dass die Volksmund-Bezeichnung \u201eSt\u00e4nder\u201c auf die Gastst\u00e4tte \u201eZum Deutschen Haus\u201c zur\u00fcckgeht. Der Wirt Heinrich St\u00e4nder habe sein Haus als NSDAP-Gemeinderatsmitglied zum Treffpunkt der Anh\u00e4nger der SA und der NSDAP gemacht. Die j\u00fcdische Familie Ries betrieb demnach direkt daneben ein Kaufhaus, bis die Familie feindselig bedr\u00e4ngt worden sei, so Sch\u00f6rling: \u201eDie Benennung des Platzes nach Jenny Ries r\u00e4umt endlich mit dem Mythos St\u00e4nder auf und r\u00fcckt die historischen Ereignisse an diesem Ort im wahrsten Sinne zurecht.\u201c", "Das Band zum Durchschneiden ist wohl zehn Meter lang. Es ist dicht an dicht mit Menschen besetzt, die gro\u00dfe schwarze Scheren in der Hand halten: Das Zers\u00e4beln dauert nur Sekunden. Dann geht es ins Warme. Senator Joachim Lohse freut sich nach der Besichtigung auch \u00fcber die gestalterische L\u00f6sung des Platzes und bedankt sich bei den Anwohnern, \u00d6PNV-Fahrg\u00e4sten und anderen Verkehrsteilnehmern, dass sie die anderthalb Jahre Baustelle und Platzsperrung ohne gro\u00dfes Murren ausgehalten haben. Brigitte Piepter, Leiterin des Amtes f\u00fcr Stra\u00dfen und Verkehr, lobt mit Peter Nowack die gegenseitige Kommunikation um die Wette. Nowack: \u201eDurch den engen Draht waren wir im Ortsamt immer auf dem Laufenden und konnten den B\u00fcrgern immer sagen, wie hier der Stand der Dinge war.\u201c", "Inzwischen ist auch klar, dass der Busbahnhof-Bau mit 3.860.000 Euro nicht teurer geworden ist als urspr\u00fcnglich kalkuliert. 90 Prozent der Kosten tr\u00e4gt nach Auskunft des Bremer Bauressorts dabei der Bund. In der Kirche \u00fcbernimmt Peter Nowack die Moderatorrolle der gro\u00dfen Talkrunde. Und das macht er gar nicht schlecht: Der Ortsamtsleiter fragt Umweltsenator Lohse, ob er denn diese teuerste aller gepr\u00fcften Bau-Varianten so noch einmal mittragen w\u00fcrde. Lohse ist ziemlich ehrlich, als er das verneint, weil die Haushalte nach der Entscheidung f\u00fcr den Umbau noch deutlich enger geworden seien. Lohse: \u201eAber deshalb k\u00f6nnen wir heute umso mehr froh sein. Das Ergebnis ist fantastisch. Wir w\u00fcnschen uns im Senat, dass auch das den Stadtteil noch mehr voranbringt.\u201c", "Thema der Talkshow zur Busbahnhofeinweihung wird dann E-Mobilit\u00e4t. Das wundert nur, bis Beiratssprecherin Ute Reimers-Bruns (SPD) den einen Wunsch in die Runde wirft, der am neuen Platz noch nicht umgesetzt worden ist: Eine Stromtankstelle f\u00fcr Elektroautos. Dennis Witthus, E-Auto-Blogger, erl\u00e4utert als Teslafahrer noch einmal die Vorteile eines leisen und abgasfreien Autoverkehrs. Und SWB-Vorstand Torsten K\u00f6hne, selbst seit sechs Jahren in einem E-Opel unterwegs, nimmt gerne die Rolle eines verfr\u00fchten Nikolauses ein: Bei den Ausbaupl\u00e4nen des SWB-Stromtankstellennetzes habe er Blumenthal noch nicht auf der Karte gefunden. K\u00f6hne: \u201eAber das k\u00f6nnen wir \u00e4ndern. Ich sage Ihnen mal zu, dass sie auf jeden Fall hier auch eine Stromtankstelle bekommen.\u201c\u00a0"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/freimarkt-2017_artikel,-seniorenheim-wir-machen-unseren-eigenen-freimarkt-_arid,1662442.html", "article_id": "1662442", "section": "bremen", "article_headline": "Seniorenheim: \"Wir machen unseren eigenen Freimarkt\"", "date": "29.10.2017", "author": "Alice Echtermann", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/index.php?quizid=170&pageid=2132", "article_id": "https://www", "section": "index.php?quizid=170&pageid=2132", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-kultur_artikel,-eine-der-schlechtesten-tatortfolgen-der-geschichte-_arid,1663115.html", "article_id": "1663115", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Eine der schlechtesten Tatort-Folgen der Geschichte", "date": "28.10.2017", "author": "Silke Hellwig", "article_text": ["Der Tatort aus Luzern? Oft trutschig. Der Tatort aus M\u00fcnster? Manchmal albern. Tatorte aus Dresden, Leipzig, Wiesbaden? Egal. Was auch immer Zuschauer in der Vergangenheit der Sendereihe verkraften mussten, die aktuelle Frankfurter Episode stellt alles in den Schatten. Die Produktion \u201eF\u00fcrchte dich\u201c (Sonntag, ARD, 20.15 Uhr) hat es verdient, als eine der schlechtesten Folgen in die ARD-Geschichte einzugehen.", "Angeblich handelt es sich um einen \u201eHorror-Tatort\u201c (Buch: Christian Mackrodt, Andy Fetscher, Regie: ebenfalls Fetscher), Halloween l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Beim Filmfest M\u00fcnchen hie\u00df es: \u201eEin Kriminalfall, viel n\u00e4her an den hysterisch schaurigen Edgar-Wallace-Filmen der Sechziger als am bem\u00fchten Sozialrealismus mancher seiner Reihennachbarn.\u201c Wolfram Koch, der ansonsten vorz\u00fcglich Kommissar Paul Brix verk\u00f6rpert, stellte in der \u201eFrankfurter Rundschau\u201c fest: \u201eDass Dinge passieren, die sich Brix nicht rational erkl\u00e4ren kann, verleiht dem Tatort Gr\u00f6\u00dfe.\u201c Mit Verlaub, das ist Unfug, tats\u00e4chlich war das Genre Horror f\u00fcr den Hessischen Rundfunk offensichtlich eine Nummer zu gro\u00df.", "Die Handlung verworren zu nennen, w\u00e4re geschmeichelt: Ein alter Mann, offenbar geistig verwirrt, flieht aus dem Pflegeheim, bricht bei Brix und seiner Mitbewohnerin Fanny ein und versucht, sich und das Haus anzuz\u00fcnden. Durch seinen Hinweis findet Brix auf dem Dachboden das Skelett eines Kinds. Bei den Ermittlungen trifft Brix auf die Enkelin des Seniors, die fortan mitermittelt. Es zeigt sich, dass vor langer Zeit ein Kapitalverbrechen in Brix Wohnsitz geschehen ist. Dort steht Brix' Kollegin Anna Janneke (Margarita Broich) Fanny zur Seite, weil es zu spuken beginnt.", "Der HR hat weder Kosten noch f\u00fcrwahr f\u00fcrchterliche M\u00fchen gescheut: Untote kehren zur\u00fcck, aus Lebenden sprechen andere Personen, es nebelt wie verr\u00fcckt, kein Horrorfilm-Zitat war vor der Produktion sicher. Der Sender hat etwas gewagt, das kann man ihm lassen. Angesichts des Ergebnisses w\u00fcnscht man ihm f\u00fcr die Zukunft doch lieber etwas weniger Wagemut."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/freimarkt-2017/freimarkt-2017-fotos_galerie,-das-war-die-freimarktbeerdigung-2017-_mediagalid,38566.html", "article_id": "38566", "section": "bremen", "article_headline": "Bremer Volksfest beendet Das war die Freimarkt-Beerdigung 2017", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/die-norddeutsche_artikel,-unbekannte-verwuesten-kirche-in-bremenlesum-_arid,1663392.html", "article_id": "1663392", "section": "region", "article_headline": "Unbekannte verw\u00fcsten Kirche in Bremen-Lesum", "date": "29.10.2017", "author": "Patricia Brandt", "article_text": ["Unbekannte haben die\u00a0evangelische St. Martini-Kirche in Lesum am Wochenende mit Acrylfarbe und Bauschaum verw\u00fcstet. Wie die Polizei am Sonntagmittag mitteilte, entstand dabei ein Schaden von einer halben Million Euro. Die Gemeinde will diese Zahl derzeit noch nicht best\u00e4tigen.\u00a0", "Der K\u00fcster der Kirchengemeinde an der Hindenburgstra\u00dfe 30 hatte die Zerst\u00f6rungen erst am Sonntagvormittag entdeckt, als er die Kirche f\u00fcr den Gottesdienst vorbereiten wollte. Zwei Orgeln waren mit Bauschaum bef\u00fcllt, der Boden vor dem sp\u00e4tbarocken Kanzelaltar und das Taufbecken mit roter Acrylfarbe beschmutzt. \u201eEs wurden allerdings keine Parolen gefunden, keine Symbole oder Schriftzeichen, auch keine Flugbl\u00e4tter\u201c, berichtete auf Anfrage der NORDDEUTSCHEN Sabine Hatscher von der Pressestelle der Bremischen Evangelischen Kirche.", "Den Gottesdienst am Sonntagvormittag sagte die Gemeinde kurzfristig ab. Alle Besucher wurden nach Hause geschickt. Statt einer Gottesdienstfeier fand Polizeiarbeit in der Kirche statt. Die Beamten nahmen die Ermittlungen unter anderem wegen gemeinschaftlicher Sachbesch\u00e4digung auf und sicherten Spuren. Am sp\u00e4ten Sonntagnachmittag war die Kirche von der Polizei wieder freigegeben. Noch am Sonntagabend sah die Kirche so aus, als h\u00e4tte jemand eimerweise\u00a0Farbe\u00a0auf dem Boden ausgegossen. Im Taufbecken lag ein farbverschmierter Wisch-Mopp. Dicke Bauschaumw\u00fcrste quollen aus der gro\u00dfen Orgel.\u00a0", "Pastorin Christine Sprenger beauftragte bereits am Sonntag eine Fachfirma mit der Reinigung. Sie hofft, dass die Spuren der Verw\u00fcstung so schnell wie m\u00f6glich beseitigt werden k\u00f6nnen: Am Sonntag war die Kirche nicht nur voller\u00a0Farbe\u00a0und Bauschaum. \"In jeder Ritze findet sich auch L\u00f6schstaub von einem Feuerl\u00f6scher. Unser Konzert am Reformationstag soll dennoch wie geplant stattfinden. Den Gottesdienst oder das Konzert ausfallen zu lassen, w\u00e4re ein falsches Signal\u201c, sagte die Pastorin.", "F\u00fcr Dienstag hat die Kirche nicht nur einen Festtags-Gottesdienst in der Kirche, sondern auch eine Abendveranstaltung im Gemeindehaus geplant: F\u00fcr die Zeit ab 19 Uhr ist Johann Sebastian Bachs h-Moll-Messe, eine Interpretation mit der Bremer Ratsmusik, der Capella St. Martini Lesum sowie zahlreichen Solisten, im Gemeindehaus an der Hindenburgstra\u00dfe 30 angek\u00fcndigt. Eine Kirche ohne Orgel? Das k\u00f6nne funktionieren, meint Christine Sprenger: \u201eDann werden wir eben etwas lauter singen.\u201c Selbst, wenn die Fachfirma nicht rechtzeitig fertig werden sollte, sollen alle Feierlichkeiten zum Reformationsjubil\u00e4um stattfinden: Auch die Nachbargemeinde St. Magni habe ihre Unterst\u00fctzung zugesagt. \u201eWir haben also einen Plan B.\u201c\u00a0", "Vandalismus in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung hat es in Christine Sprengers Zeit noch nicht in der Kirche gegeben. Wie hoch der Schaden ist, m\u00fcsse in den n\u00e4chsten Tagen festgestellt werden. Die Kirche war erst in diesem Jahr frisch gestrichen worden. Inwiefern die mit Bauschaum bef\u00fcllte Kern-Orgel repariert werden k\u00f6nne, konnte die Pastorin noch nicht absch\u00e4tzen. Bei der zweiten, besch\u00e4digten Orgel handelt es sich um ein Positiv, eine leicht versetzbare Orgel mit wenigen Registern. Das heutige Kirchenschiff stammt zwar aus dem Jahr 1778/79. Das mit Acrylfarbe verschmierte Taufbecken ist nach den Worten der Pastorin jedoch noch nicht so alt: Gefertigt worden sei es im vergangenen Jahrhundert von dem Worspweder K\u00fcnstler Ulrich Conrad.\u00a0", "9500 Gemeindeglieder z\u00e4hlt die Kirche, die sich auf einer Anh\u00f6he \u00fcber der Lesum im Zentrum des gleichnamigen Ortsteils befindet. \u201eDie Gottesdienstbesucher waren \u00fcber die Zerst\u00f6rung best\u00fcrzt\u201c, sagte Christine Sprenger. \u201eDie Gemeindeglieder sind in Lesum sehr verbunden mit ihrer Kirche und haben die Zerst\u00f6rung als gro\u00dfe Verletzung erlebt.\u201c Der Vandalismus sei ein Schock f\u00fcr die Gemeinde, aber: \u201eWir wollen uns nicht an Spekulationen beteiligen und Mutma\u00dfungen anstellen.\u201c Die Aufkl\u00e4rung der Tat sei Sache der Polizei.", "Zurzeit suchen die Beamten Zeugen, die in der Zeit von Sonnabendnachmittag bis Sonntagmorgen verd\u00e4chtige Beobachtungen gemacht haben. Wer Hinweise geben kann, wird gebeten, sich beim Kriminaldauerdienst unter 0421\u2009/\u2009362 38 88 zu melden."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-zweites-todesopfer-nach-herbststurm-herwart-_arid,1663482.html", "article_id": "1663482", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Zweites Todesopfer nach Herbststurm \"Herwart\"", "date": "29.10.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-wichtige-fernverkehrsstrecken-bis-montag-gesperrt-_arid,1663277.html", "article_id": "1663277", "section": "bremen", "article_headline": "Wichtige Fernverkehrs-Strecken bis Montag gesperrt", "date": "29.10.2017", "author": "Stefanie Heitmann und Sara Sundermann", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-225-meter-langer-frachter-vor-langeoog-gestrandet-_arid,1663509.html", "article_id": "1663509", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "225 Meter langer Frachter vor Langeoog gestrandet", "date": "29.10.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-ich-weiss-nicht-wie-es-mit-nouri-weitergeht-_arid,1663459.html", "article_id": "1663459", "section": "werder", "article_headline": "\u201eIch wei\u00df nicht, wie es mit Nouri weitergeht\u201c", "date": "29.10.2017", "author": null, "article_text": ["Aus der Emotion heraus werde es am Sonntag keine Entscheidung mehr geben, sagte Frank Baumann nach dem 0:3 zu Hause gegen den FC Augsburg. Auf die Frage, ob Alexander Nouri Trainer bleibe, antwortete Baumann: \u201eDas wird man sehen. Ich wei\u00df nicht, wie es mit Nouri weitergeht. Wir m\u00fcssen uns intern unterhalten, heute und morgen.\u201c", "Die Spieler h\u00e4tten am Sonntag eine desolate Leistung geboten. \u201eDas k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren\u201c, so Baumann. \u201eIch hatte in vielen Situationen das Gef\u00fchl, dass wir ein Freundschaftsspiel bestreiten. Ich habe keine Erkl\u00e4rung.\u201c (fel)", "Einfallslos, verunsichert, chancenlos \u2013 Werder hat die n\u00e4chste entt\u00e4uschende Leistung abgeliefert ..."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-nouri-rausrufe-im-weserstadion-_arid,1663417.html", "article_id": "1663417", "section": "werder", "article_headline": "\u201eNouri raus\u201c-Rufe im Weserstadion", "date": "29.10.2017", "author": "Marc Hagedorn", "article_text": ["Nach 68 Minuten hatte ein Teil des Publikums sein Urteil gef\u00e4llt. Erstmals schallten lauthals \u201eNouri-raus\u201c-Rufe durchs Weserstadion. 0:3 stand es zu diesem Zeitpunkt, und Werder hatte eine in allen Belangen entt\u00e4uschende Leistung abgeliefert. Die Mannschaft wirkte sp\u00e4testens nach dem 0:3 wie stehend k.o. \u2013 und hatte sogar noch Gl\u00fcck, dass sie nicht noch h\u00f6her zur\u00fccklag. Alfred Finbogason zweimal und Rani Khedira vergaben innerhalb der n\u00e4chsten zehn Minuten drei weitere Top-Chancen. \u201eAufh\u00f6ren, aufh\u00f6ren\u201c rief anschlie\u00dfend das Publikum. \u00a0", "Am Mittwoch hatte es endlich geklappt. Werder hatte im DFB-Pokal 1:0 im Weserstadion gegen 1899 Hoffenheim gewonnen, jetzt sollte es doch auch mit dem ersten Bundesliga-Sieg der Saison etwas werden. Aber weit gefehlt. Werder bleibt nach dem 0:3 gegen Augsburg weiterhin sieglos und Vorletzter in der Tabelle. Seit Fin Bartels in Wolfsburg am 19. September hat kein Bremer Profi in der Bundesliga mehr ein Tor geschossen.", "Was macht Werder jetzt eigentlich noch Hoffnung? In den 90 Minuten gegen Augsburg wirkten Werders und Nouris M\u00f6glichkeiten restlos ersch\u00f6pft. Werder begann mit Dreierkette und beendete das Spiel mit einer Viererkette. Nouri wechselte schon in der Pause zweimal aus (Izet Hajrovic und Florian Kainz kamen rein), und Max Kruse, der offizielle Hoffnungstr\u00e4ger vieler Fans, hatte erstmals seit seiner Schulterverletzung am vierten Spieltag wieder in der Startelf gestanden \u2013 aber keine einzige Ver\u00e4nderung machte irgendetwas besser.", "Werder mit neuem Mut und Schwung nach dem Sieg im Pokal? Weit gefehlt. Schon die erste Halbzeit war eine Entt\u00e4uschung gewesen. Werder hatte durchgehend zwischen 62 und 68 Prozent Ballbesitz, aber genau das war das Problem, denn die Bremer wussten mit dem Ball nicht viel anzufangen. Die Augsburger standen tief, lie\u00dfen Werder nicht viel Platz. Die Augsburger warteten stattdessen auf Konter, und die Werder-Profis taten ihnen den Gefallen, den Ball immer wieder leicht herzugeben. So waren die Augsburger deutlich gef\u00e4hrlicher als Werder. Vor allem Caiuby und Alfred Finbogason besch\u00e4ftigten die Bremer sehr. Kein Wunder, dass sie auch die ersten Augsburger M\u00f6glichkeiten hatten. Nach nur acht Minuten setzte sich Finbogason gegen Robert Bauer, Lamine San\u00e9 und Maximilian Eggestein durch, aber Jiri Pavlenka, Werders Bester seit Wochen, verhinderte mit den Fingerspitzen den fr\u00fchen R\u00fcckstand. Einen Caiuby-Schuss hatte Pavlenka etwas sp\u00e4ter im Nachfassen sicher (15.).", "Bei Werder dauerte es 27 Minuten, ehe Eggestein erstmals zum Abschluss kam, aber FCA-Keeper Marwin Hitz kl\u00e4rte den 22-Meter-Schuss zur Ecke. Auch die zweite und bis zur Pause letzte Werder-Chance war ein Fernschuss, diesmal hatte Max Kruse ihn abgegeben und Hitz erneut zur Ecke gekl\u00e4rt. Das war\u2019s dann aber auch schon an Bremer Offensivaktionen. Werder agierte einfallslos, viel mit hohen und langen B\u00e4llen in die Spitze. Das stellte die Augsburger Verteidigung vor keine gro\u00dfen Probleme. Kreativit\u00e4t? Ballsicherheit? Selbstvertrauen? Bei Werder war davon wenig bis nichts zu sehen.", "Das r\u00e4chte sich. Zun\u00e4chst scheiterte Daniel Baier mit einem 18-Meter-Schuss noch am Lattenkreuz (38.), danach aber lag der Ball im Bremer Tor. Philipp Max hatte von links in aller Ruhe flanken d\u00fcrfen \u2013 Bauer attackierte nur halbherzig \u2013, und in der Mitte stieg Michael Gregoritsch h\u00f6her als Thomas Delaney. 1:0 f\u00fcr Augsburg.", "Und es kam noch schlimmer. In der Nachspielzeit der ersten Halbzeit erwischte Niklas Moisander Finbogason im Strafraum am Fu\u00df, es gab zurecht Elfmeter. Finbogason lie\u00df sich die Chance nicht entgehen und erh\u00f6hte auf 2:0. Pfiffe vom Publikum waren die Quittung f\u00fcr eine entt\u00e4uschende Bremer Leistung im ersten Durchgang.", "Zwar \u00e4nderte Nouri System und Aufstellung zur zweiten Halbzeit, aber wirklich besser wurde es nicht. Werder kam anfangs etwas schwungvoller aus der Kabine, aber sp\u00e4testens nach 61 Minuten war das Spiel entschieden. Rani Khedira nahm Kainz in der Augsburger H\u00e4lfte den Ball ab, danach dauerte es nur wenige Augenblicke und \u00fcber die Stationen Caiuby und erneut Gregoritsch lag der Ball zum 3:0 im Bremer Tor. Danach sorgte allein die Augsburger Sorglosigkeit im Abschluss daf\u00fcr, dass Werder nicht noch mehr Tore kassierte. Die ersten Fans hatten nach 80 Minuten genug gesehen und verlie\u00dfen das Stadion. Wer blieb, schaute entweder konsterniert drein oder beteiligte sich an den sarkastischen Ges\u00e4ngen \u201eOh, wie ist das sch\u00f6n\u201c, beziehungsweise \u201eDeutscher Meister wird nur der SVW\u201c."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/freimarkt-2017.html", "article_id": "https://www", "section": "bremen", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-hoffnungslos-_arid,1663492.html", "article_id": "1663492", "section": "werder", "article_headline": "Hoffnungslos", "date": "29.10.2017", "author": "Marc Hagedorn", "article_text": ["Es war nach der 1:2-Niederlage gegen Schalke 04 am vierten Spieltag. Werder stand auf einem Abstiegsplatz, als Alexander Nouri diesen Satz sagte: \u201eAn den ersten zehn Spieltagen schauen die Pessimisten und Optimisten auf die Tabelle. Die Realisten gucken erst danach drauf.\u201c", "Zehn Spieltage sind jetzt herum, und wenn man nun auf die Tabelle schaut, sieht man: Werder ist Zweitletzter. Ohne Sieg. Drei eigene Tore zu diesem Zeitpunkt einer Saison sind Negativrekord in 54 Jahren Bremer Bundesliga-Geschichte.", "Wenn Frank Baumann und seine Kollegen aus der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung realistisch und ehrlich sind, m\u00fcssen sie feststellen: So kann es nicht weitergehen. Alexander Nouri hat mittlerweile alles versucht. Er hat das System gewechselt. Er hat Spieler getauscht. Aber was er auch versucht hat: Es ist alles nur noch schlimmer geworden. Der Pokalsieg gegen Hoffenheim, das muss man nach diesem Sonntag sagen, war nur eine Atempause.", "Wer w\u00e4hrend der Augsburg-Partie in die Gesichter der Spieler blickte, der sah Leere, Resignation und Ratlosigkeit. Argumente, die f\u00fcr einen Umschwung unter Nouri sprechen, gibt es inzwischen keine mehr.", "Einfallslos, verunsichert, chancenlos \u2013 Werder hat die n\u00e4chste entt\u00e4uschende Leistung abgeliefert ..."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-endzeitstimmung-_arid,1663504.html", "article_id": "1663504", "section": "werder", "article_headline": "Endzeitstimmung", "date": "29.10.2017", "author": "Patrick Hoffmann und Malte B\u00fcrger", "article_text": ["Und pl\u00f6tzlich war da nur noch Stille. Die Zuschauer im Bremer Weserstadion buhten nicht. Sie pfiffen auch nicht. Sie schwiegen einfach, was ja gemeinhin als die h\u00f6chste Form der Bestrafung gilt. Eine knappe Stunde war zu diesem Zeitpunkt gespielt, Werder lag gegen den FC Augsburg nach einer bis dahin entt\u00e4uschenden Vorstellung v\u00f6llig verdient mit 0:3 zur\u00fcck, und nichts, wirklich gar nichts machte den Fans in diesem Moment noch Mut, dass dieses Spiel auch nur einigerma\u00dfen vers\u00f6hnlich zu Ende gehen k\u00f6nnte.", "Als die Augsburger dann nach einem Konter sogar noch die gro\u00dfe Chance zum 4:0 hatten, kippte die Stimmung vollends. \u201eNouri raus\u201c, schallte es deutlich h\u00f6rbar durchs Stadion, sp\u00e4ter dann \u201eaufh\u00f6ren, aufh\u00f6ren\u201c, und am Ende fl\u00fcchteten sich die Fans gar in sarkastische Ges\u00e4nge wie \u201eDeutscher Meister wird nur der SVW\u201c und \u201eOh, wie ist das sch\u00f6n\u201c.", "Es herrschte Endzeitstimmung an diesem Sonntagabend, und sie war nicht nur auf den R\u00e4ngen sp\u00fcrbar, sondern sp\u00e4ter auch im Medienbereich unter der Ostkurve. Dort stellte sich Werders Sportchef Frank Baumann mit einiger Versp\u00e4tung den Fragen der Journalisten, die alle nur eines wissen wollten: War es das f\u00fcr Alexander Nouri als Trainer der Gr\u00fcn-Wei\u00dfen, nur etwas mehr als ein Jahr nach seinem Amtsantritt? \u201eSolange er im Amt ist, ist er im Amt\u201c, druckste Baumann zun\u00e4chst ein bisschen herum, \u201eaber wenn wir der \u00dcberzeugung sind, dass Alex nicht mehr die beste L\u00f6sung ist, dass wir eine Situation haben, die ein anderer besser l\u00f6sen kann, dann haben wir auch die Verantwortung, entsprechende Entscheidungen zu treffen. Es ist definitiv auch nicht ausgeschlossen, dass wir mit Alex aus dieser Situation kommen k\u00f6nnen. Aber ich m\u00f6chte so kurz nach dem Spiel keine Jobgarantie geben.\u201c", "Am Sonntagabend sa\u00dfen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und Aufsichtsrat im Weserstadion zusammen, am Montag wollen sie sich noch einmal treffen und gemeinsam die Lage analysieren. Danach, so vermuten viele, d\u00fcrfte das Aus f\u00fcr Nouri feststehen. Zu viel spricht gegen eine Weiterbesch\u00e4ftigung des Trainers und eigentlich kaum noch etwas daf\u00fcr. Nach dem zehnten Spieltag in der Fu\u00dfball-Bundesliga ist Werder noch immer ohne Sieg, hat lediglich f\u00fcnf Punkte auf dem Konto, ist Tabellenvorletzter und, was von allem vielleicht am Dramatischsten ist, spielt mittlerweile auch wie ein potenzieller Absteiger. Gegen Augsburg fehlten individuelle Elemente wie Tempo, Kreativit\u00e4t und Kampfgeist, es fehlte aber auch schlicht ein erkennbarer Plan des Trainers, wie Werder den Gegner besiegen wollte.", "Alexander Nouri hat alles versucht, und nichts ist besser geworden. Die Mannschaft resigniert. ...", "W\u00e4hrend sich Baumann in der Medienrunde noch zur\u00fcckhaltend zur Verantwortung des Trainers \u00e4u\u00dferte (\u201eEs lag heute nicht an der Taktik\u201c) und stattdessen die Mannschaft kritisierte (\u201eIch habe die Mannschaft in den letzten Wochen in Schutz genommen, weil wir kein Einstellungsproblem hatten, heute hatten wir da ein sehr, sehr gro\u00dfes Defizit\u201c), fand er ausgerechnet im vereinseigenen Werder-TV die kritischsten Worte zur Verantwortung des Trainers an der aktuellen Misere. In den anstehenden Gespr\u00e4chen \u00fcber Nouris Zukunft m\u00fcsse man ber\u00fccksichtigen, \u201edass wir noch kein Spiel gewonnen haben, dass wir in den letzten Wochen keine L\u00f6sungen mit dem Ball gefunden haben, zu wenig Torgefahr hatten und auch zu wenig Tore erzielt haben. Die Leistung heute war zu desolat, um einfach zur Tagesordnung \u00fcbergehen zu k\u00f6nnen.\u201c", "Desolat, das Wort nahm Baumann am Sonntagabend mehrmals in den Mund. Er habe keinen Erkl\u00e4rungsansatz f\u00fcr die desolate Leistung, sagte er zum Beispiel. \u201eMan kann schlecht spielen, Fehlp\u00e4sse spielen, Torchancen vergeben, das ist alles okay. Aber ich habe in vielen Situation heute das Gef\u00fchl gehabt, dass wir ein Freundschaftsspiel bestreiten. Dass wir nicht erkannt haben, in welcher Situation wir stecken, dass wir im Abstiegskampf stecken, und eine Mannschaft im Abstiegskampf pr\u00e4sentiert sich nicht so.\u201c", "Das Unheil hatte sich fr\u00fch im Spiel angedeutet, weil die Augsburger von Anfang an gef\u00e4hrlicher waren, die besseren Chancen hatten und hinten sicher standen. Doch erst in der 40. Minute gingen die G\u00e4ste in F\u00fchrung, Michael Gregoritsch traf per Kopf zur F\u00fchrung, kurz zuvor hatte Daniel Baier bereits die Latte getroffen. In der Nachspielzeit verursachte dann Werders Abwehrspieler Niklas Moisander einen Foulelfmeter, den Alfred Finnbogason sicher verwandelte (45.), Gregoritsch\u00a0machte sp\u00e4ter auch noch das 3:0. \u201eDas war leider ein berechtigter Strafsto\u00df\u201c, sagte Moisander nach Spielschluss, \u201edas war ein schlechter Augenblick, ich f\u00fchle mich sehr schlecht. Das 0:2 hat unsere Mentalit\u00e4t gekillt.\u201c", "Die Zukunft von Alexander Nouri als Werder-Trainer ist unsicherer denn je. Sportchef Frank Baumann ...", "Eine wirkliche Erkl\u00e4rung f\u00fcr den schwachen Auftritt hatte aber auch der Finne nicht. \u201eEs ist uns peinlich, wie wir gespielt haben\u201c, sagte Moisander, \u201eim Moment sind wir es nicht wert, dieses Trikot zu tragen. Werder ist ein toller Klub mit tollen Fans.\u201c Fragen zur Zukunft des Trainers wollte Moisander nicht beantworten, daf\u00fcr sprach Mannschaftskapit\u00e4n Zlatko Junuzovic. \u201eDas Trainerteam macht gute Arbeit\u201c, sagte der Mittelfeldspieler, \u201ewir m\u00fcssen das umsetzen, das machen wir aber nicht gut. Wir Spieler sind f\u00fcr die Situation verantwortlich, und die Situation ist heikel. Es kommt jetzt gegen Frankfurt darauf an, dass wir noch mehr zusammenwachsen.\u201c", "Viel Zeit daf\u00fcr bleibt nicht. Schon am Freitag steht das n\u00e4chste Bundesligaspiel f\u00fcr Werder an. Nach dem Auslaufen und der Spielanalyse am Montag hat Nouri der Mannschaft f\u00fcr Dienstag freigegeben, am Mittwoch will er die Bremer dann auf das Frankfurt-Spiel vorbereiten. \u201eIch bin mit voller Energie dabei\u201c, sagte Nouri am Sonntag, als er auf eine m\u00f6gliche Entlassung angesprochen wurde, \u201eentscheidend ist, dass wir weiter zusammenstehen und nicht einer auf den anderen zeigt. Ich konzentriere mich auf die Arbeit mit der Mannschaft, alles andere kann ich wenig beeinflussen.\u201c"]}
]