[
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-25jaehriger-stirbt-nach-schuessen-vor-supermarkt-_arid,1664631.html", "article_id": "1664631", "section": "bremen", "article_headline": "25-J\u00e4hriger stirbt nach Sch\u00fcssen vor Supermarkt", "date": "02.11.2017", "author": "Lisa Boekhoff", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-whatsapp-in-bremen-_arid,1600655.html", "article_id": "1600655", "section": "bremen", "article_headline": "WhatsApp in Bremen?", "date": "02.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-massenrausch-der-heilpraktiker-psychotherapeut-gesteht-_arid,1664581.html", "article_id": "1664581", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Massenrausch der Heilpraktiker: Psychotherapeut gesteht", "date": "02.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-mehr-sicherheit-fuer-fahrradfahrer-_arid,1664601.html", "article_id": "1664601", "section": "bremen", "article_headline": "Mehr Sicherheit f\u00fcr Fahrradfahrer", "date": "02.11.2017", "author": "Daniel K\u00e4hler", "article_text": ["Die Umbauma\u00dfnahmen an den Kreuzungen seien schrittweise bis 2019 geplant, hei\u00dft es aus der B\u00fcrgerschaftsfraktion der Gr\u00fcnen. Konkret sollen an den Kreuzungen die Fu\u00dfg\u00e4nger vom Fahrradverkehr getrennt werden. Dieser werde dann separat oder parallel zum Autoverkehr gef\u00fchrt, so dass die Situation dort entzerrt werde. Dadurch seien dann Fahrradfahrer f\u00fcr Autofahrer sichtbarer und w\u00fcrden seltener in deren \u201etoten Winkel\u201c gelangen, wenn diese rechts abbiegen wollten, hei\u00dft es in einer Vorlage f\u00fcr die aktuelle Sitzung der Verkehrsdeputation.", "Durch ver\u00e4nderte Ampelschaltungen k\u00e4men die Radfahrer k\u00fcnftig zudem schneller voran. Dies st\u00e4rke den Fahrradverkehr in Bremen insgesamt, so der verkehrspolitische Sprecher der Gr\u00fcnen-Fraktion, Ralph Saxe.", "N\u00f6tig werden unter anderem neue Stra\u00dfenmarkierungen und Ver\u00e4nderungen an den Ampelanlagen. Die Umbauma\u00dfnahmen kosteten 427.000 Euro, hei\u00dft es. Bremen trage davon nur ein Viertel, der Rest werde aus Bundesmitteln finanziert.", "In den kommenden zwei Jahren wird beispielsweise an den Knotenpunkten Gastfeldstra\u00dfe/Kirchweg, F\u00e4hrstra\u00dfe/Osterdeich, Am Wall/Herdentor,\u00a0Hohenlohestra\u00dfe/Hermann-B\u00f6se-Stra\u00dfe und Thedinghauser Stra\u00dfe/Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe gebaut. Schon seit 2011 gibt es \u00e4hnliche Ma\u00dfnahmen an mehr als 30 Verkehrsknotenpunkten, hei\u00dft es. An einzelnen Standorten liefen auch in diesem Jahr noch Bauarbeiten. Es gebe aber keine Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Autofahrer an den Kreuzungen mit der ver\u00e4nderten F\u00fchrung der Fahrradfahrer."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-wirtschaft_artikel,-eine-bremische-loesung-fuer-das-kelloggareal-_arid,1664431.html", "article_id": "1664431", "section": "bremen", "article_headline": "Eine bremische L\u00f6sung f\u00fcr das Kellogg-Areal", "date": "02.11.2017", "author": "Maren Beneke", "article_text": ["Vertrauen. Dieses Wort wird an diesem Mittwoch so h\u00e4ufig genannt wie kein anderes. Vertrauensvoll seien die Gespr\u00e4che zwischen dem Nahrungsmittelkonzern Kellogg Manufacturing und der Stadt verlaufen. Da sind sich alle Seiten einig. Und dass keine Inhalte der Gespr\u00e4che nach au\u00dfen gedrungen sind, habe dieses Vertrauen noch einmal best\u00e4rkt.", "\u00dcber Monate und Wochen hinweg war hinter verschlossenen T\u00fcren verhandelt worden. Schlie\u00dflich ging es um nicht weniger als die Zukunft eines 15 Hektar gro\u00dfen Grundst\u00fccks in bester Stadtlage. Ein Areal, auf dem Kellogg mehr als 50 Jahre Fr\u00fchst\u00fccksflocken hergestellt hat. Nachdem der Konzern 2016 angek\u00fcndigt hatte, die \u00adProduktion einzustellen, gab es viele Diskussionen dar\u00fcber, wie es mit dem Gel\u00e4nde weitergehen soll. Das gipfelte zwischenzeitlich sogar in einem Streit zwischen Wirtschafts- und Bauressort \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten.", "Doch zuletzt war es \u00fcberraschend ruhig geworden \u2013 bis alle Beteiligten am Montag schlie\u00dflich eine gemeinsame L\u00f6sung pr\u00e4sentierten, die bremischer wohl nicht h\u00e4tte ausfallen k\u00f6nnen: ein gegenseitiges Einvernehmen zwischen Kellogg und der Stadt, dass das Gel\u00e4nde gemeinsam weiterentwickelt und beplant wird. Eine entsprechende Absichtserkl\u00e4rung wurde unterzeichnet. Bis Ende Mai wird nun weiterverhandelt. Dann soll ein st\u00e4dtebaulicher Vertrag zwischen beiden Parteien geschlossen werden, in dem der weitere Planungsprozess, aber auch Fragen etwa zur Aufteilung den Kosten geregelt werden. Die Stadt bekommt also ein Mitspracherecht, wie es auf dem Grundst\u00fcck weitergeht.", "Das Gel\u00e4nde der Firma Kellogg in der Bremer \u00dcberseestadt soll neu entwickelt werden. Die enormen ...", "\u201eNat\u00fcrlich wollten wir nichts verschenken\u201c, sagt der ehemalige Kellogg-Werkleiter Rainer Frerich-Sagurna. Kellogg habe aber auch kein Interesse daran gehabt, im Sinne eines Immobilienmaklers den h\u00f6chsten Preis zu erzielen. Dem Konzern sei an einer \u201efairen L\u00f6sung\u201c gelegen gewesen. Die Stadt wiederum wollte verhindern, dass das Gel\u00e4nde zu einem Spekulationsobjekt wird. Wirtschaftsstaatsrat Ekkehart Siering, der die Verhandlungen f\u00fcr die Stadt gef\u00fchrt hat, sagt nun: \u201eAm Ende gibt es keine Verlierer.\u201c", "Die eine Seite bringe sich mit wirtschaftlichen, die andere Seite mit st\u00e4dtischen Interessen ein. Und f\u00fcr die Stadt bedeutet die L\u00f6sung nun, dass sie nicht selbst investieren beziehungsweise das Gel\u00e4nde nicht selbst erwerben muss. Auch Andreas Heyer, Chef der Wirtschaftsf\u00f6rderung Bremen, die f\u00fcr die Vermarktung der \u00dcberseestadt zust\u00e4ndig ist, nennt die Verst\u00e4ndigung zwischen Bremen und Kellogg \u201eeine historische Chance und ideale Voraussetzung f\u00fcr die Fortsetzung der \u00dcberseestadt-Erfolgsgeschichte\u201c.", "Der weitere Fahrplan f\u00fcr das Gel\u00e4nde steht bereits fest: Mehrere Vorstudien und ein Masterplan f\u00fcr die Gesamtfl\u00e4che s\u00fcdlicher Europahafen sollen Klarheit dar\u00fcber bringen, wie die Fl\u00e4che \u2013 auch unter Einbeziehung der gesamten \u00dcberseestadt \u2013 weiterentwickelt werden k\u00f6nnte. Schon jetzt sind sich alle Seiten dar\u00fcber einig, dass Wohnungen, \u00f6ffentliche Einrichtungen sowie Raum f\u00fcr Dienstleistungen und Gewerbe auf dem Areal vorstellbar w\u00e4ren. Im bundesweiten Baurecht ist diese Form der Mischnutzung nach Angaben des Bauressorts erst k\u00fcrzlich als urbanes Gebiet festgeschrieben worden. Im weiteren Planungsprozess wird es dazu ein umfangreiches Beteiligungsverfahren mit allen Betroffenen geben, also auch den Nachbarn, die in dem Teil des Europahafens schon ans\u00e4ssig sind.", "Bremen ist in der Planung zur Entwicklung der \u00dcberseestadt einen gro\u00dfen Schritt weiter gekommen. Am ...", "In dem st\u00e4dtebaulichen Vertrag, der, so der Plan, Ende Mai zwischen Stadt und Kellogg vereinbart wird, sollen diese Punkte schon einmal grob festgehalten werden. Mit weiterem Leben gef\u00fcllt werden die Ergebnisse dieser Vorplanungen dann im Anschluss. \u201eBremen ist es gelungen, so wichtige Aspekte wie soziale Infrastruktur, Gr\u00fcnfl\u00e4chenplanung, Altlastenreinigung oder beispielsweise Hochwasserschutz mitaufzunehmen\u201c, sagt Bausenator Joachim Lohse (Gr\u00fcne). Diese m\u00fcssten nun pr\u00e4zisiert werden. Vor allem aber werde der st\u00e4dtebauliche Vertrag dazu beitragen, einen f\u00fcr beide Seiten akzeptablen Grundst\u00fcckswert zu garantieren. Bis 2021, so hei\u00dft es, sollen alle baurechtlichen Fragen gekl\u00e4rt sein. Dann k\u00f6nnten die ersten Bagger rollen.", "Mit WPD steht bereits ein Investor bereit, der das Gel\u00e4nde von Kellogg kaufen m\u00f6chte. Kommt der Kaufvertrag zustande, \u00fcbernimmt der Windparkprojektierer s\u00e4mtliche Rechte und Pflichten, die zuvor zwischen Stadt und dem US-amerikanischen Konzern vereinbart wurden. Gleichzeitig wird WPD zum Investor, entwickelt das Grundst\u00fcck also mit.", "Dass dieses Gesch\u00e4ft noch platzen k\u00f6nnte, danach sieht es derzeit nicht aus. Am Mittwochmorgen sitzen WPD-Chef Klaus Meier, Kellogg-Vertreter Frerich-Sagurna und Jens L\u00fctjen, gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter des Immobilienunternehmens Robert C. Spies, eintr\u00e4chtig zusammen. L\u00fctjen, der die Verhandlungen beratend begleitet hat, sagt: \u201eMit einem bremischen Investor wie WPD wird m\u00f6glich, was mit anderen Investoren h\u00e4tte schwierig werden k\u00f6nnen.\u201c Schlie\u00dflich w\u00fcrden sich Politik und Unternehmen seit Jahren kennen. \u201eUnd alle sind sich einig: Aus dem Quartier muss etwas Vern\u00fcnftiges werden.\u201c Auch Meier sagt: \u201eIch habe keine Zweifel, dass es klappt.\u201c", "WPD hat daran nicht nur ein Interesse als Investor, sondern will auch selbst als Bauherr t\u00e4tig werden. Denn die Firmenzentrale in Nachbarschaft zum Kellogg-Gel\u00e4nde ist zu klein geworden f\u00fcr die mehreren Hundert Mitarbeiter des Windparkprojektierers. Aber auch f\u00fcr das restliche Areal hat der designierte Investor W\u00fcnsche: Er tr\u00e4umt von einem \u201egr\u00fcnen Quartier\u201c, also einem Gel\u00e4nde, auf dem es Tankstellen f\u00fcr E-Autos gibt, der Strom aus bereits andernorts errichteten Windkraftanlagen kommt und die Geb\u00e4ude mit Fernw\u00e4rme geheizt werden. Ideen, denen auch Staatsrat Siering etwas abgewinnen kann. \u201eWir haben nun alle M\u00f6glichkeiten, das Areal gemeinsam zu entwickeln. Das ist eine optimale Situation.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-20jaehriger-von-gruppe-attackiert-und-schwer-verletzt-_arid,1664703.html", "article_id": "1664703", "section": "bremen", "article_headline": "20-J\u00e4hriger von Gruppe attackiert und schwer verletzt", "date": "02.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-forscher-entdecken-riesigen-hohlraum-in-der-cheopspyramide-_arid,1664661.html", "article_id": "1664661", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Forscher entdecken riesigen Hohlraum in der Cheops-Pyramide", "date": "02.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-jamaikarunde-steht-vor-hohen-huerden-_arid,1664590.html", "article_id": "1664590", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Jamaika-Runde\u00a0steht vor hohen H\u00fcrden", "date": "02.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-israel-feiert-palaestinenser-protestieren-_arid,1664736.html", "article_id": "1664736", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Israel feiert, Pal\u00e4stinenser protestieren", "date": "02.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-angriffe-auf-kuehe-agressive-elstern-zum-abschuss-freigegeben-_arid,1664727.html", "article_id": "1664727", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Angriffe auf K\u00fche: Agressive Elstern zum Abschuss freigegeben", "date": "02.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-18jaehriger-patient-hat-kein-vertrauen-mehr-in-aerzte-_arid,1664287.html", "article_id": "1664287", "section": "bremen", "article_headline": "18-j\u00e4hriger Patient\u00a0hat kein Vertrauen mehr in \u00c4rzte", "date": "01.11.2017", "author": "Antje St\u00fcrmann", "article_text": ["Kerim Ucar ist wieder zu Hause. Was ihm passiert ist, das k\u00f6nnen er und seine Familie immer noch nicht fassen: Ein Arzt am Klinikum Bremen-Mitte hat dem 18-J\u00e4hrigen Anfang Oktober statt der Milz eine Niere entfernt. Die Staatsanwaltschaft ermittelt gegen den Mediziner wegen des Verdachts der fahrl\u00e4ssigen K\u00f6rperverletzung.", "\u201eEs geht ihm k\u00f6rperlich besser\u201c, sagt seine Mutter Durna Ucar. Seelisch habe er sich noch lange nicht von dem Schock erholt. \u201eKerim will nicht \u00fcber den Fall reden\u201c, sagt sie. Seit er wei\u00df, dass die \u00c4rzte ihm eine gesunde Niere entfernt haben, werde er psychologisch betreut. Er habe kein Vertrauen mehr zu \u00c4rzten, sagt seine Mutter. Zur Schule gehe der Gymnasiast noch nicht wieder. Fraglich, ob das noch vor der n\u00e4chsten Operation m\u00f6glich ist: \u201eDie Milz muss ja noch raus\u201c, so seine Mutter. Einen Operationstermin gebe es noch nicht. \u201eWir stehen deswegen mit unserer Haus\u00e4rztin in Verbindung.\u201c", "Wegen des Verdachts der fahrl\u00e4ssigen K\u00f6rperverletzung ermittelt die Staatsanwaltschaft Bremen gegen ...", "Wo ihr Sohn dann operiert werden soll, wei\u00df Durna Ucar noch nicht. \u201eWahrscheinlich nicht im Klinikum Mitte\u201c, sagt sie. Der Arzt, der das falsche Organ entfernt habe, praktiziere weiter, kritisiert Durna Ucar. Sie fragt sich, warum w\u00e4hrend der OP niemandem im Team aufgefallen sei, dass der Arzt das falsche Organ entnimmt. \u201eIch frage mich, was die anderen gemacht haben\u201c, sagt Ucar w\u00fctend.", "Wie berichtet, leidet Kerim Ucar seit seiner Geburt unter einer Kugelzellenan\u00e4mie. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass die Milz vergr\u00f6\u00dfert ist. Die krankhafte Ver\u00e4nderung der roten Blutk\u00f6rperchen f\u00fchre dazu, dass ihr Sohn blass sei und einen Teil seiner Leistungsf\u00e4higkeit einb\u00fc\u00dfe, erkl\u00e4rt die Mutter. \u201eDamit er aktiver werden kann, haben ihm die \u00c4rzte empfohlen, die Milz entfernen zu lassen.\u201c", "Bekannt wurde die Organverwechslung, nachdem die vermeintliche Milz in der Pathologie untersucht worden war. \u201eJetzt hei\u00dft es, die Niere soll krank gewesen sein und sei deshalb entnommen worden\u201c, berichtet Durna Ucar. Schriftlich wolle ihr das aber niemand best\u00e4tigen. \u201eMein Sohn hatte noch nie Nierenprobleme\u201c, sagt Ucar. Sie vermutet, der Entlassungsbericht k\u00f6nnte dem Operationsergebnis angepasst worden sein.", "Durna Ucar fordert jetzt von der Klinik: \u201eSollte mein Sohn irgendwann eine Niere ben\u00f6tigen, m\u00f6chte ich, dass er eine von der Klinik bekommt. Dass er nur noch eine hat, ist schlie\u00dflich nicht unser Verschulden.\u201c", "Der Klinikverbund Gesundheit Nord (Geno) will zu dem Fall wegen der laufenden strafrechtlichen Ermittlungen keine Stellung nehmen. Geno-Sprecherin Karen Matiszick sagt: \u201eBevor wir uns zu Ursachen und Konsequenzen \u00e4u\u00dfern, wollen wir die Ermittlungsergebnisse der Staatsanwaltschaft abwarten.\u201c Diese ermittelt aufgrund einer Anzeige wegen fahrl\u00e4ssiger K\u00f6rperverletzung gegen den Arzt, der Kerim Ucar operiert hat.", "Wie lange sich diese Ermittlungen noch hinziehen werden, kann Frank Passade, Sprecher der Bremer Staatsanwaltschaft, nach eigenen Aussagen nicht absch\u00e4tzen. \u201eDas ist auch abh\u00e4ngig davon, ob wir externe medizinische Sachverst\u00e4ndige hinzuziehen.\u201c Liege das Ermittlungsergebnis vor, entscheide der Staatsanwalt, ob ein Tatverdacht bestehe und Anklage erhoben werde. Auch der beschuldigte Arzt erhalte die M\u00f6glichkeit, seine Sicht der Dinge darzulegen. Fahrl\u00e4ssige K\u00f6rperverletzung, so Passade, k\u00f6nne mit einer Geldstrafe oder mit einer Freiheitsstrafe von bis zu drei Jahren geahndet werden.", "F\u00e4lle wie der von Kerim Ucar sind nach Passades Einsch\u00e4tzung selten in Bremen. \u201eIch selbst habe mich noch nicht mit solch einem Fall befassen m\u00fcssen\u201c, sagt der Sprecher der Staatsanwaltschaft."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-fotos_galerie,-Die-unsinnigsten-Zeitungstexte-_mediagalid,37505.html", "article_id": "37505", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Perlen des Lokaljournalismus Die unsinnigsten Zeitungstexte", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-haftbefehl-gegen-puigdemont-erlassen-_arid,1664785.html", "article_id": "1664785", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Haftbefehl gegen Puigdemont erlassen", "date": "02.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-gruene-kritisieren-panzerkonvoi-durchs-bremer-viertel-_arid,1664632.html", "article_id": "1664632", "section": "bremen", "article_headline": "Gr\u00fcne kritisieren Panzer-Konvoi durchs Bremer Viertel", "date": "02.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/sport/fussball_artikel,-dfb-aendert-regelungen-fuer-videobeweis-_arid,1664711.html", "article_id": "1664711", "section": "sport", "article_headline": "DFB \u00e4ndert Regelungen f\u00fcr Videobeweis", "date": "02.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/niedersachsen_artikel,-parteigegner-wollen-afdchef-hampel-entmachten-_arid,1664821.html", "article_id": "1664821", "section": "region", "article_headline": "Parteigegner wollen AfD-Chef Hampel entmachten", "date": "02.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-fotos_galerie,-Die-groessten-WerderErfolge-_mediagalid,36611.html", "article_id": "36611", "section": "werder", "article_headline": "Von 1961 bis 2009 Die gr\u00f6\u00dften Werder-Erfolge", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-fuenf-jahre-vom-plan-zum-bau-_arid,1664817.html", "article_id": "1664817", "section": "bremen", "article_headline": "F\u00fcnf Jahre vom Plan zum Bau", "date": "02.11.2017", "author": "J\u00fcrgen Hinrichs", "article_text": ["Die Fl\u00e4che ist eine Wiese, unbebaut. Seit Jahrzehnten liegt sie da, unbebaut. Im Untergrund Schutt aus Kriegszeiten, nach Einsch\u00e4tzung der Beh\u00f6rden aber v\u00f6llig harmlos. Diese Fl\u00e4che wird jetzt angepackt \u2013 erster Baggerstich an diesem Freitag. 590 Wohnungen in bester Lage, 30 Prozent davon sozial gef\u00f6rdert. Bremen braucht so etwas, viel davon, da sind sich alle einig. Doch warum hat es so lange gedauert, bis die Gartenstadt Werdersee, so der Name f\u00fcr das Projekt, an den Start gehen konnte? Vor\u00a0f\u00fcnf\u00a0Jahren hatte Bausenator Joachim Lohse (Gr\u00fcne) das erste Mal von den Pl\u00e4nen gesprochen. Beschl\u00fcsse gab es ein Jahr sp\u00e4ter, das war im Oktober 2013. Und nun erst rollen die Bagger. Es gibt weitere Beispiele, wie lang so ein Vorlauf sein kann. Bauen in Bremen \u2013 eine Wissenschaft f\u00fcr sich?", "Die Gartenstadt Werdersee entsteht auf einem 16,3 Hektar gro\u00dfen Areal zwischen Huckelriede und Habenhausen, eingerahmt\u00a0vom\u00a0See, einem Friedhof, der Habenhauser Landstra\u00dfe und einer bereits bestehenden Wohnsiedlung. Beste Lage, weil die Natur so nah und die Innenstadt nicht weit ist. Als die Fl\u00e4che f\u00fcrs Bauen ausgeguckt wurde, wollte die Beh\u00f6rde vorsichtig sein. In anderthalb Jahren, nicht fr\u00fcher, hie\u00df es damals. Anderthalb\u00a0Jahre\u00a0bis zum Beginn. Es sind\u00a0f\u00fcnf\u00a0geworden.", "Da staunt der Laie, und der Fachmann \u2013 erkl\u00e4rt die Gr\u00fcnde: Es soll nach Darstellung der Planer haupts\u00e4chlich mit den Eigentumsverh\u00e4ltnissen zu tun gehabt haben. Private Investoren hatten sich fr\u00fchzeitig und unkoordiniert versorgt, weshalb die Fl\u00e4chen f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Stra\u00dfenanbindung des Areals zun\u00e4chst mal getauscht werden mussten. Schwierig f\u00fcr eine Beh\u00f6rde, der es daf\u00fcr an Fachwissen fehlte, wie sie selbst einr\u00e4umt. \u201eSeit Jahrzehnten hat die Stadt keine Fl\u00e4chenbebauung mehr betrieben und so lange auch nicht mit einem derart komplexen Umlegeverfahren zu tun gehabt\u201c, sagte Lohse vor der Presse.", "Das war das eine, das andere: waren die Proteste der B\u00fcrger. \u201eRettet die gr\u00fcne Lunge Werdersee\u201c \u00fcberschrieb eine Initiative ihren Widerstand gegen die Pl\u00e4ne der Stadt. Sie wollte die Bebauung verhindern und erreichte am Ende, dass sie zumindest anders ausgefallen ist: Mehr \u00f6ffentliches Gr\u00fcn, mehr sozial gef\u00f6rderte Wohnungen, breitere Stra\u00dfen. Die h\u00f6chsten H\u00e4user werden nicht mehr sechs Geschosse bekommen, sondern nur noch\u00a0f\u00fcnf\u00a0und auch nicht mehr direkt am Deich stehen, wie es vorgesehen war.", "In\u00a0f\u00fcnf\u00a0bis sechs Jahren sollen die 280 Einfamilienh\u00e4user und 310 Wohnungen in mehrgeschossigen Geb\u00e4uden fertig sein. Gut zehn\u00a0Jahre\u00a0sind dann von den ersten \u00dcberlegungen bis zum Abschluss ins Land gegangen. Aber das ist noch gar nichts.", "Das Hulsberg-Quartier zwischen dem Viertel und Peterswerder sollte im Jahr 2019 vollendet sein, so war das mal geplant. Seit mehr als sechs Jahren wird in Dutzenden von Foren und Arbeitsgruppen dar\u00fcber diskutiert, wie man die knapp 14 Hektar, die bisher\u00a0vom\u00a0Klinikum-Mitte genutzt werden, so entwickelt, dass die Anspr\u00fcche von dichtem Wohnungsbau mit dem Wunsch nach viel Gr\u00fcn, intelligenten Verkehrskonzepten und alternativen Wohnformen vereint sind. Zu Anfang hie\u00df der Bausenator noch Loske, jetzt hei\u00dft er Lohse.", "Dass jeder Zeitplan f\u00fcr das ambitionierte Projekt mittlerweile Makulatur ist, hat zuallererst mit den Verz\u00f6gerungen beim Klinikneubau zu tun. Er wird wahrscheinlich Ende 2018 fertig sein, fast\u00a0f\u00fcnf\u00a0Jahre\u00a0sp\u00e4ter als geplant. Wenn eine Fl\u00e4che nicht ger\u00e4umt wird, kann sie nicht bebaut werden, so einfach. Doch es hapert auch sonst beim Hulsberg-Quartier. Immer noch gibt es keinen Bebauungsplan.", "\u201eDas ist nun mal kein normaler Bebauungsplan\u201c, erkl\u00e4rt Florian Kommer, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Grundst\u00fccksentwicklung Klinikum Bremen-Mitte GmbH. Schon wegen der sensiblen Nachbarschaft mit dem Krankenhaus sei die Planung hoch kompliziert. Au\u00dferdem habe es in der Vergangenheit etwas gegeben, was Kommer \u201epersonelle Diskontinuit\u00e4ten\u201c nennt. Zwei Senatoren, drei Staatsr\u00e4te, drei Senatsbaudirektoren \u2013 so viele bislang, die f\u00fcr das Projekt verantwortlich waren oder es noch sind. \u201eDass es zwischendurch Wahlen gab, hat nat\u00fcrlich auch nicht beschleunigend gewirkt\u201c, so der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer.", "Es gab Vorstudien, Gutachten, Wettbewerbe, den Entwurf eines st\u00e4dtebaulichen Vertrages f\u00fcr die knapp 14 Hektar gro\u00dfe Fl\u00e4che und nun, endlich, den Bebauungsplan. Anfang kommenden Jahres soll er in der Baudeputation beraten werden und danach durch Senat und B\u00fcrgerschaft gehen. Erst mit dieser Grundlage kann die Vermarktung beginnen. Insgesamt sollen rund 1000 Wohnungen entstehen. Separat entwickelt werden konnte nur ein Grundst\u00fcck an der St.-J\u00fcrgen-Stra\u00dfe. Dort wird in diesen Wochen ein Geb\u00e4ude abgerissen und macht Platz f\u00fcr ein \u00c4rztehaus.", "Drittes Beispiel ist der ehemalige B\u00fcropark Oberneuland. Weil er die Erwartungen mit bis zu 3000 Arbeitspl\u00e4tzen nicht erf\u00fcllen konnte und nicht gen\u00fcgend gewerbliche Interessenten fand, schlugen Vertreter der SPD bereits vor 15 Jahren vor, auf einer Fl\u00e4che von 3,5 Hektar stattdessen Wohnh\u00e4user zu bauen. Die Wirtschaftsbeh\u00f6rde wollte ihr Vorhaben partout aber nicht aufgeben. Es dauerte zehn\u00a0Jahre, bis sie ein Einsehen hatte. In der Zeit lie\u00dfen die Leute dort ihre Hunde laufen.", "Vor gut einem Jahr war schlie\u00dflich das erste Haus fertig, bis zum Jahr 2019 sollen bis zu 200 Wohnungen entstehen. W\u00e4re es nach der Bauwirtschaft gegangen, h\u00e4tte es nach der Freigabe des Gel\u00e4ndes deutlich schneller gehen k\u00f6nnen. Sie beklagte den langen Weg bis zu einem g\u00fcltigen Bebauungsplan. \u201eIch kann die Ungeduld verstehen, und von au\u00dfen wirkt das vielleicht umst\u00e4ndlich\u201c, hatte Bausenator Lohse damals gesagt. Die Abstimmung zwischen den verschiedenen Interessen dauere aber nun mal seine Zeit.", "Schlie\u00dflich der Ellener Hof. \u201e500 Wohnungen f\u00fcr Bremen\u201c, lautete vor zwei Jahren die Schlagzeile. Ein Projekt der Bremer Heimstiftung auf dem fast zehn Hektar gro\u00dfen Gel\u00e4nde in Blockdiek. Der Bausenator versprach \u201eschnellstm\u00f6gliche Realisierung\u201c. Zwei\u00a0Jahre\u00a0Planung, dann sofort bauen. Doch fragt man nach, gibt es f\u00fcr den Ellener Hof zwar viel Positives zu berichten, nichts aber, was auch nur ahnen lassen k\u00f6nnte, wann mit dem Bau begonnen werden kann. Trotzdem: \u201eDer Turbo hat gez\u00fcndet\u201c, sagt Ulrich Schl\u00fcter, Leiter des zust\u00e4ndigen Ortsamtes Osterholz. Es sei eine ganze Reihe von Projekten angeschoben und realisiert worden. Darunter die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen, der Betrieb einer Kindertagesst\u00e4tte, kulturelle Nutzungen. \u201eEine nachhaltige Entwicklung\u201c, hebt Schl\u00fcter hervor, \u201ewir sind begeistert.\u201c Auf die Frage, wann die versprochenen Wohnungen entstehen, hat er keine Antwort."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-grosse-verunsicherung-bei-der-fluechtlingshilfe-_arid,1664846.html", "article_id": "1664846", "section": "bremen", "article_headline": "Gro\u00dfe Verunsicherung bei der Fl\u00fcchtlingshilfe", "date": "02.11.2017", "author": "Kristin Hermann", "article_text": ["Immer weniger Gefl\u00fcchtete kommen in Bremen an. F\u00fcr manche Tr\u00e4ger in der Fl\u00fcchtlingshilfe kann dies das Aus bedeuten, wie sich aktuell am Beispiel der\u00a0Akademie Lothar\u00a0Kannenberg zeigt.\u00a0Wie am Mittwoch bekannt wurde, hat das Unternehmen um den einstigen Meister im Schwergewichtsboxen\u00a0Insolvenz angemeldet (wir berichteten). Die Kosten f\u00fcr das Personal und die\u00a0Unterk\u00fcnfte \u00fcbersteigen deutlich die Einnahmen des Tr\u00e4gers.", "Ein Schicksal, das auch andere Bremer Einrichtungen treffen kann?\u00a0Nach Informationen des WESER-KURIER arbeitet man in der Sozialbeh\u00f6rde derzeit daran, St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck Unterk\u00fcnfte zur\u00fcckzubauen. Problem daran: Das Ressort von Sozialsenatorin Anja Stahmann\u00a0(Gr\u00fcne) muss nach eigenem Ermessen absch\u00e4tzen, wie hoch der zuk\u00fcnftige Bedarf an Pl\u00e4tzen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete wohl sein wird. \u201eDie Bundesregierung kommt ihrer gesetzlichen Verpflichtung einer monatlichen Zugangsprognose seit langer Zeit nicht mehr nach\u201c, sagt Beh\u00f6rdensprecher Bernd Schneider. \u201eDas ist unbefriedigend.\u201c", "Zurzeit leben\u00a0etwa 3000 Gefl\u00fcchtete in den \u00dcbergangswohnheimen der Stadt. In den\u00a0 Einrichtungen der Jugendhilfe\u00a0sind es etwa 700 unbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder. Nach Sch\u00e4tzungen der Sozialbeh\u00f6rde liegt die Auslastung aller Unterk\u00fcnfte etwa bei 75 Prozent. \u201eDieser Bereich wird derzeit umstrukturiert\u201c, sagt\u00a0Schneider. Einfache Unterk\u00fcnfte und Einrichtungen mit kurzer Mietzeitdauer w\u00fcrden aufgegeben, die h\u00f6herwertigen\u00a0Objekte mit l\u00e4nger laufenden Mieten abgesto\u00dfen. Fakt ist: einen\u00a0gewissen Leerstand wird es auch weiterhin geben\u00a0\u2013 und der ist gewollt.\u00a0 \u201eDie Senatorin will beim n\u00e4chsten Anstieg der Zugangszahlen nicht wieder in die Situation kommen, Turnhallen zu belegen und Zelte aufzustellen\u201c, so Schneider.\u00a0", "Das Thema besch\u00e4ftigt auch die einzelnen Tr\u00e4ger der Stadt, wie die Innere Mission best\u00e4tigt. Gerade die Personalplanung sei dadurch angespannt. \u201eEinige Vertr\u00e4ge unserer Mitarbeiter konnten nicht verl\u00e4ngert werden, andere haben innerhalb der Inneren Mission eine andere Aufgabe \u00fcbernommen\u201c, sagt Berthold Reetz, Leiter der Fl\u00fcchtlingshilfe in dem Verein. Zeitweise h\u00e4tten sich Kollegen sogar solidarisch erkl\u00e4rt und ihre Stunden reduziert, um\u00a0Mitarbeiter zu halten. Als 2015 besonders viele Fl\u00fcchtlinge in Bremen ankamen,\u00a0sind in den acht \u00dcbergangswohnheimen der Inneren Mission 70 Mitarbeiter t\u00e4tig gewesen. Derzeit sind es noch 52.\u00a0\u201eMan muss die Balance finden und eine gewisse Kapazit\u00e4t vorhalten, aber eben auch nicht zu viel\u201c, sagt auch Katharina K\u00e4hler, die bei der Inneren Mission f\u00fcr die Jugendhilfe zust\u00e4ndig ist. \u201eSonst kann man schnell in Schwierigkeiten geraten.\u201c", "\u00c4hnlich sch\u00e4tzt man die Lage auch bei der Arbeiterwohlfahrt (AWO) ein, die in Bremen 15 \u00dcbergangswohnheime leitet. Die gesch\u00e4tzte Auslastung\u00a0liege dort aktuell nur noch bei 40 bis 60 Prozent. Deshalb werden auch dort Stellen eingespart. Dabei arbeite man verst\u00e4rkt mit der Sozialbeh\u00f6rde zusammen.\u00a0", "F\u00fcr die Bewohner der Unterk\u00fcnfte bedeutet der stagnierende Zuzug ein deutlich\u00a0angenehmeres Wohnen. Sie m\u00fcssen sich ihre Zimmer in den meisten F\u00e4llen nur noch mit einer Person, anstatt mit drei weiteren teilen. \u201eDas ist auch n\u00f6tig, da die meisten\u00a0aufgrund der Wohnungsknappheit l\u00e4ngerfristig in den Einrichtungen leben\u201c, sagt Reetz. Er w\u00fcnscht sich, dass man die Erfahrungen des Personals auch weiterhin nutzt und\u00a0stattdessen in Beratungsangeboten b\u00fcndelt. \u201eAlle Tr\u00e4ger sind mit der Beh\u00f6rde im Gespr\u00e4ch, wie man ambulante Hilfe gew\u00e4hrleisten kann, wenn die Gefl\u00fcchteten nicht mehr im \u00dcbergangswohnheim sind\u201c, so Reetz.\u00a0", "In der Sozialbeh\u00f6rde l\u00e4uft bis Ende November eine Bestandsaufnahme, in der gepr\u00fcft wird, welche Immobilien sich weiterhin eignen. Nach dem Bekanntwerden der Probleme in der Akademie Lothar\u00a0Kannenberg werden in der Politik zudem Forderungen laut, die Insolvenz des Unternehmens gr\u00fcndlich aufzuarbeiten. \"Die Besch\u00e4ftigten brauchen eine Perspektive. Sie haben gro\u00dfe Erfahrung in der Arbeit auch mit schwierigen Jugendlichen. Angesichts der unsicheren Aussichten werden sie jetzt anfangen, sich au\u00dferhalb von Bremen zu bewerben. Das Sozialressort ist gefordert, eine Anschlussplanung vorzulegen, gegebenenfalls auch mit Tr\u00e4gerwechsel\u201c, fordert\u00a0Cindi Tuncel, jugendpolitischer Sprecher der Linksfraktion.\u00a0Die Insolvenz der Akademie d\u00fcrfe zudem nicht auf Kosten der betreuten Jugendlichen gehen.\u00a0", "Wie am\u00a0Mittwoch bekannt wurde, ist die Betreuung der zurzeit etwa 140 Jugendlichen und jungen Erwachsenen in den sechs Bremer H\u00e4usern vorerst nicht gef\u00e4hrdet. Die Geh\u00e4lter der etwa 230 Mitarbeiter sind f\u00fcr drei Monate durch die Insolvenzkasse der Agentur f\u00fcr Arbeit gesichert. Die Linksfraktion will das Thema nun auch in die B\u00fcrgerschaft bringen und hat es f\u00fcr die Aktuelle Stunde beantragt. Auch die Gruppe B\u00fcrger in Wut (BIW) hat sich zu dem Vorfall ge\u00e4u\u00dfert. \u201eWir fordern den Landesrechnungshof zur Pr\u00fcfung auf, ob es rechtlich zul\u00e4ssig war, dass die Sozialbeh\u00f6rde der Akademie Kannenberg Vorsch\u00fcsse in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \u00fcberwiesen hat\u201c, so Piet Leidreiter, finanzpolitischer Sprecher der BIW.\u00a0Die R\u00fcckforderungen der Sozialbeh\u00f6rde belaufen sich nach Informationen des WESER-KURIER auf sechs bis sieben Millionen Euro. Offiziell spricht die Beh\u00f6rde von 5,7 Millionen Euro. Zwar hat auch Kannenberg noch finanzielle\u00a0Anspr\u00fcche an das Ressort, die Rede ist von drei bis vier Millionen Euro. Diese Gr\u00f6\u00dfenordnung wird beh\u00f6rdenintern aber offenbar als \u00fcberh\u00f6ht eingestuft.\u00a0Lothar Kannenberg selbst war am Donnerstag nicht f\u00fcr eine Stellungnahme zu erreichen.\u00a0"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-wirtschaft_artikel,-arbeitslosenzahl-in-bremen-bleibt-im-oktober-konstant-_arid,1664612.html", "article_id": "1664612", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Arbeitslosenzahl in Bremen bleibt im Oktober konstant", "date": "02.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-werderweg-werder-weg-_arid,1664373.html", "article_id": "1664373", "section": "werder", "article_headline": "Werder-Weg? Werder weg?", "date": "01.11.2017", "author": "Moritz D\u00f6bler", "article_text": ["Manche Ideen klingen gro\u00dfartig, halten aber der Realit\u00e4t nicht stand. Trotzdem kann es unfassbar schwer sein, sich von ihnen zu l\u00f6sen. Der Sozialismus ist ein Beispiel daf\u00fcr. Es hat Jahrzehnte gedauert, bis Mauer, Stacheldraht und Schie\u00dfbefehl \u00fcberwunden waren, auch weil die Idee von einer rundum solidarischen Gemeinschaft so reizvoll war. Solche Irrwege gibt es auch in kleinerem Ma\u00dfstab, und der Werder-Weg geh\u00f6rt offensichtlich dazu.", "Der Bremer Verein br\u00fcstet sich damit, eigene Talente zu f\u00f6rdern und so mit reicheren Wettbewerbern mithalten zu k\u00f6nnen. Allein, es funktioniert nicht. Die gro\u00dfen sportlichen Erfolge liegen lange zur\u00fcck. Dass Thomas Schaaf bei Werder vom Jugendspieler zum Profi reifte und sp\u00e4ter als Trainer die erfolgreichste Saison der Vereinsgeschichte hinlegte, taugt nicht als Beispiel \u2013 es war eine Ausnahme, nicht die Regel.", "Viktor Skripnik und Alexander Nouri haben das bewiesen. Beide Trainer sorgten, ausgestattet mit frisch verl\u00e4ngerten Vertr\u00e4gen, f\u00fcr fu\u00dfballerische Pleitephasen, zu denen ihnen nur Durchhalteparolen einfielen: Man spiele gut, schie\u00dfe aber zu wenige Tore. Doch im Fu\u00dfball kommt es nur darauf an: Tore. Jetzt k\u00e4mpft der Verein wieder gegen den Abstieg. Er muss den Werder-Weg verlassen, sonst ist Werder weg vom Fenster. Daf\u00fcr braucht es mehr Mut in Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und Aufsichtsrat.", "Frank Baumanns ruhiger F\u00fchrungsstil und viele seiner Spielerk\u00e4ufe sprechen eigentlich f\u00fcr ihn. ..."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-kultur_artikel,-das-geht-ab-in-den-kommenden-tagen-_arid,1662191.html", "article_id": "1662191", "section": "bremen", "article_headline": "Das geht ab in den kommenden Tagen!", "date": "02.11.2017", "author": "Alexandra Knief", "article_text": ["Mr. T-Bone, Peter Truffa und Count Ferdi verbinden das Jamaika der 50er-Jahre mit ihren amerikanischen Wurzeln und liefern, elegant gegleitet, als Trio in ungew\u00f6hnlicher Barbesetzung (Posaune, Klavier, Schlagzeug), eine musikalische Reise der Extraklasse. Sie klingen wie Harry Belafonte, Muddy Water, Rosco Gordon, John Lee Hooker auf 45rpm oder Kitty, Daisy & Lewis und spr\u00fchen vor unb\u00e4ndigem italienischen Charme und Saloon-Attit\u00fcde.", "Ilgen-Nur, 21 Jahre jung, gilt als einer der kommenden Shootingstars. L\u00e4ssig verbindet sie Indiepop mit Slacker-Rock-Attit\u00fcde und DIY-\u00c4sthetik. Support kommt von Aron Pfeil aus Hamburg \u2013 ein hanseatischer Britpopper \u2013 mit deutschen Lyrics.", "Die weltbekannte irische Tanzshow Riverdance macht im Rahmen der Jubil\u00e4umstour erneut Halt in Bremen. Die Show erz\u00e4hlt vom facettenreichen Schicksal des irischen Volkes: von Auswanderung, Abschied, Aufbruch und Heimkehr."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-fotos_galerie,-ein-toter-bei-schiesserei-vor-supermarkt-_mediagalid,38576.html", "article_id": "38576", "section": "bremen", "article_headline": "Bilder vom Tatort Ein Toter bei Schie\u00dferei vor Supermarkt", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-angeblich-zwei-geheimtreffen-mit-labbadia-_arid,1664676.html", "article_id": "1664676", "section": "werder", "article_headline": "Angeblich zwei Geheimtreffen mit Labbadia", "date": "02.11.2017", "author": "(mw)", "article_text": ["Kandidaten f\u00fcr die Nachfolge von Nouri gibt es einige, doch laut \u201eSport1\u201c hat der Ex-Werderaner Labbadia besonders gute Chancen. Wie der TV-Sender berichtet, hat es bereits zwei Treffen mit dem derzeit vereinslosen Trainer gegeben. Wie \u201eSport1\u201c unter Berufung auf das Umfeld Labbadias weiter schreibt, soll dieser gro\u00dfe Lust auf einen Job an der Weser haben.", "Labbadia, der von 1996 bis 1998 f\u00fcr Werder spielte, kennt sich mit dem Abstiegskampf aus. Er bewahrte bereits den HSV und Stuttgart vor dem Gang in die Zweitklassigkeit."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-zuckerwerk-koennte-ins-papageienhaus-ziehen-_arid,1664768.html", "article_id": "1664768", "section": "bremen", "article_headline": "Zuckerwerk k\u00f6nnte ins Papageienhaus ziehen", "date": "02.11.2017", "author": "Sara Sundermann", "article_text": ["Das Kulturnetzwerk Zuckerwerk soll in das Papageienhaus in der N\u00e4he des G\u00fcterbahnhofs ziehen. Daf\u00fcr setzen sich die Bremer Gr\u00fcnen auf Initiative ihrer Landesvorsitzenden Kai Wargalla ein. \u201eDie Lage ist optimal, es gibt keine unmittelbar benachbarte Wohnbebauung, auf der einen Seite f\u00e4hrt der Zug, auf der anderen die Autos\u201c, sagt Wargalla.", "Langfristig solle das Zuckerwerk\u00a0\u2013 wie politisch gewollt und beschlossen \u2013 in den Hochbunker an der Hans-B\u00f6ckler-Stra\u00dfe in der \u00dcberseestadt einziehen. Daf\u00fcr hatte der Verein zuvor bereits viele Spenden von Unterst\u00fctzern bekommen, um den Kauf und Umbau des Bunkers zu einem gro\u00dfen Kulturclub zu finanzieren.", "Doch bis das Wirklichkeit werden k\u00f6nnte, k\u00f6nnen noch Jahre vergehen. F\u00fcr die Zeit bis dahin stellt sich Wargalla eine langfristige Zwischennutzung des Papageienhauses durch das Zucker vor. Sie spricht von einem Zeitraum von drei bis zehn Jahren. Eine Begehung des Geb\u00e4udes mit Vertretern des Zuckers, der Zwischenzeitzentrale, des Finanzressorts und der Inneren Mission habe es bereits gegeben.", "Das Papageienhaus hei\u00dft eigentlich Jakobushaus, hat eine bunte, auff\u00e4llig gestaffelte Fassade und steht zwischen der riesigen Gleishalle des G\u00fcterbahnhofs und dem Autobahnzubringer, der vom Breitenweg nach Westen f\u00fchrt. Das rund 4000 Quadratmeter gro\u00dfe Geb\u00e4ude steht seit zwei Jahren leer. Bis 2015 betrieb hier die Innere Mission eine Einrichtung f\u00fcr Obdachlose. Diese Einrichtung wurde aufgel\u00f6st, Obdachlose sollen jetzt dezentral untergebracht werden, zudem gibt es nun eine zentrale Anlaufstelle der Inneren Mission f\u00fcr Wohnungslose an der Diskomeile.", "Wargalla h\u00e4lt die Zwischennutzung des Pagageienhauses durch das Zuckerwerk f\u00fcr \u201eeine Riesenchance\u201c. Zum Ende des Jahres w\u00fcrden rund 100 K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler auf der Stra\u00dfe stehen, sagt die Gr\u00fcnen-Politikerin. Der Grund: Ateliers und Werkst\u00e4tten, die die Kreativen bislang auf dem Kelloggs-Gel\u00e4nde in der \u00dcberseestadt nutzen konnten, fallen Ende dieses Jahres weg, den Nutzern wurde gek\u00fcndigt, die \u00dcberseestadt ver\u00e4ndert sich.", "Im Papageienhaus k\u00f6nne ein tempor\u00e4res Kultur- und Kreativzentrum mit Club in zentraler Lage entstehen. \u201eEin urbanes Labor\u201c, sagt Wargalla, das auch Impulse f\u00fcr Stadtentwicklung geben k\u00f6nne.", "Drei gro\u00dfe Zwischennutzungs-Projekte gab es in diesem Sommer in Bremen. Die Organisatoren der ...", "Die SPD hat allerdings etwas andere Vorstellungen und Pl\u00e4ne f\u00fcr das Papageienhaus: \u201eWir sind offen f\u00fcr eine Zwischennutzung durch das Zuckerwerk\u201c, sagt Matthias Koch, Sprecher der SPD-B\u00fcrgerschaftsfraktion. Allerdings wolle die SPD das Geb\u00e4ude zeitnah f\u00fcr eine sinnvolle dauerhafte Nutzung umbauen. Die Sozialdemokraten wollen das Papageienhaus sanieren und dort ein Wohnheim f\u00fcr Studierende oder Auszubildende einrichten. Junge Leute k\u00f6nnten dort in zentraler Lage g\u00fcnstig wohnen.", "Wenn dieser Plan umgesetzt w\u00fcrde, w\u00e4re nur eine kurze Zwischennutzung durch das Zuckerwerk denkbar: Koch zufolge k\u00f6nnten noch in 2018 Bauarbeiten am Papageienhaus anlaufen, falls es zum Wohnheim umgebaut wird. Das Grundst\u00fcck, auf dem das Papageienhaus steht, geh\u00f6rt der Stadt und ist \u00fcber Erbpacht an die Innere Mission vergeben. Sollte das Geb\u00e4ude zu einem Wohnheim werden, k\u00f6nnte die Stadt das Geb\u00e4ude von der Inneren Mission zur\u00fcckkaufen."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-zwei-schwerverletzte-nach-messerstecherei-im-viertel-_arid,1664833.html", "article_id": "1664833", "section": "bremen", "article_headline": "Zwei Schwerverletzte nach Messerstecherei im Viertel", "date": "02.11.2017", "author": null, "article_text": []}
]