[
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-groepelinger-schuetze-stellt-sich-der-polizei-_arid,1665768.html", "article_id": "1665768", "section": "bremen", "article_headline": "Gr\u00f6pelinger Sch\u00fctze stellt sich der Polizei", "date": "05.11.2017", "author": "Jan Oppel", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-fotos_galerie,-Die-groessten-WerderErfolge-_mediagalid,36611.html", "article_id": "36611", "section": "werder", "article_headline": "Von 1961 bis 2009 Die gr\u00f6\u00dften Werder-Erfolge", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-schmierfinks-liebling-_arid,1665823.html", "article_id": "1665823", "section": "bremen", "article_headline": "Schmierfinks Liebling", "date": "05.11.2017", "author": "Isabel d\u2019Hone", "article_text": [" Mit einem schwarzen Filzstift haben Unbekannte die Wange der Loriot-Figur an der Contrescarpe H\u00f6he Herdentor angemalt. Bereits mehrmals ist es zu Vandalismus an der Figur gekommen, die mittlerweile recht mitgenommen aussieht. Eigentlich ist die Stadt f\u00fcr ihre Reinigung zust\u00e4ndig. Doch Loriots langj\u00e4hriger Freund J\u00fcrgen Dewet Schmidt hat die Figur von seinem Feinkostladen \u201eGrashoff's\u201c aus stets im Blick und k\u00fcmmert sich um sie.", "\u201eEinmal haben Unbekannte die Figur \u00fcber Nacht richtig verwandelt\", erz\u00e4hlt er. N\u00e4heres m\u00f6chte er dazu nicht sagen, aus Sorge, Nachahmer zu \u00e4hnlichen Taten zu ermuntern. \u201eAnsonsten waren es eher Kleinigkeiten. So wurde zum Beispiel mal die Nase rot angemalt.\u201c Derartigen Farbvandalismus an der Figur nimmt Schmidt einigerma\u00dfen gelassen, da sich auf der Farbe eine schmutzabweisende Schicht befindet, die sich mit einem L\u00f6sungsmittel leicht reinigen l\u00e4sst.", "Viel mehr \u00e4rgert ihn, dass immer wieder Menschen mit ihren sandigen Schuhen auf der Figur herumklettern. \u201eSie m\u00f6chten Fotos mit Loriot machen, aber rei\u00dfen dadurch die Farbe ab\u201c, sagt er. \u201eDeshalb m\u00fcssen wir ihn im Fr\u00fchjahr 2018 rausnehmen, neu bemalen und beschichten.\u201c Verhindern k\u00f6nne man Vandalismus seiner Meinung nach nicht durch Verbote, sondern mit Humor. So denkt er beispielsweise an ein Schild mit der Aufschrift: \u201eLasst Loriot schlafen!\u201c.", "Seit 2016 schon sitzt die 200 Kilogramm schwere schwarz-wei\u00dfe Bronzefigur des Bildhauers Johann Stroble auf der Parkbank und erinnert an den Humoristen Vicco von B\u00fclow alias \u201eLoriot\u201c. Die Stiftung von Karin und Uwe Hollweg finanzierte sie gemeinsam mit dem Ehepaar Schmidt und schenkte sie der Stadt. Eigentlich ist diese seither f\u00fcr die Reinigung zust\u00e4ndig, doch f\u00fcr Schmidt ist es eine Herzensangelegenheit, sich selber darum zu k\u00fcmmern: \u201eSolange ich lebe, werde ich das machen.\u201c", "Schmierereien wie diese sind in Bremen keine Seltenheit: Nach Angaben der Polizei gab es in diesem Jahr bereits um die 320 F\u00e4lle von Farbvandalismus. Allerdings k\u00f6nnte die Zahl der F\u00e4lle h\u00f6her als angegeben sein, weil nicht jeder Vandalismus der Polizei gemeldet wird. So erstattet die Kulturbeh\u00f6rde beispielsweise nur Anzeige bei der Polizei, wenn es sich um Schmierereien mit Nazi-Symbolen handelt. \u201eIn den anderen F\u00e4llen eher nicht, weil sie in der Regel sowieso nicht aufgekl\u00e4rt werden\u201c, sagt Alexandra Albrecht, Sprecherin des Senators f\u00fcr Kultur. \u201eWir bekommen zwei bis drei Mal pro Monat Vandalismus an Kunstwerken im \u00f6ffentlichen Raum gemeldet. Aber manche Meldungen landen auch direkt bei anderen Stellen. Deswegen sind es sicher mehr.\u201c", "Besonders betroffen sind die Bremer Mitte und der Bremer S\u00fcden. \u201eIn der Innenstadt gibt es viel Durchgangsverkehr\u201c, sagt Polizeisprecherin Franka Haedke. \u201eDie Innenstadt ist sowieso ein Schwerpunkt f\u00fcr Kriminalit\u00e4t. Ohne Hinweise sind die T\u00e4ter schwer zu finden.\u201c Die Gr\u00fcnde f\u00fcr Farbvandalismus sind vielf\u00e4ltig. H\u00e4ufig steht eine politische Motivation hinter Spr\u00fcchen auf H\u00e4userw\u00e4nden oder verunstalteten Wahlplakaten. Au\u00dferdem dienen Spr\u00fchereien als territoriale Markierungen der Sprayer beispielsweise auf H\u00e4userw\u00e4nden oder Z\u00fcgen. Bei Vandalismus empfiehlt die Polizei, sofort eine Strafanzeige zu erstatten und die Besch\u00e4digung zu fotografieren. Au\u00dferdem ist es wichtig, die Besch\u00e4digung schnell zu entfernen, um Nachahmungst\u00e4ter abzuhalten.", "Kunstwerke im \u00f6ffentlichen Raum geh\u00f6ren seit dem Jahr 2000 in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Kulturbeh\u00f6rde. F\u00fcr \u00e4ltere Kunst kommt es darauf an, wo sie steht, so ist etwa die Umweltbeh\u00f6rde f\u00fcr die Wallanlagen zust\u00e4ndig. \u201eSchmierereien sind \u00e4rgerlich, aber um sie zu verhindern, m\u00fcssten wir Z\u00e4une um die Kunst ziehen oder sie unter Glas stellen\u201c, sagt Beh\u00f6rdensprecherin Albrecht. \u201eDas w\u00fcrde jedoch die Wirkung beeintr\u00e4chtigen. W\u00fcnschenswert w\u00e4re eine Sensibilisierung daf\u00fcr, dass man Kunst nicht beschmiert oder zerst\u00f6rt.\u201c Bremen setze sich wie keine andere Stadt f\u00fcr Kunst im \u00f6ffentlichen Raum ein. Insgesamt seien rund 670 Einzelwerke und Mahnmale dauerhaft aufgestellt, zudem gab es um die 647 tempor\u00e4re Projekte. \u201eEs ist immer schrecklich, wenn Kunst beschmiert wird\u201c, sagt Albrecht. Allerdings m\u00fcsse man das auch im Verh\u00e4ltnis zur Zahl der Kunstwerke sehe. \"Trotzdem: Jeder Fall ist einer zu viel.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-suedtiroler-hintertuerchen-_arid,1665824.html", "article_id": "1665824", "section": "bremen", "article_headline": "S\u00fcdtiroler Hintert\u00fcrchen", "date": "05.11.2017", "author": "Jan Oppel", "article_text": ["Die S\u00fcdtiroler Deutschrock-Band \u201eFrei.Wild\u201c geht 2018 mit einem neuen Album auf Tour \u2013 und gibt am 13. April in der Bremer \u00d6VB-Arena ein Konzert. Der Formation aus dem norditalienischen Brixen werden bis heute teils nationalistische Inhalte sowie eine fehlende Distanz zur rechten Szene vorgeworfen. Davon ungeachtet verkauft die Band so viele Platten wie kaum eine andere im deutschsprachigen Raum.\u00a0", "Die Diskussion \u00fcber die umstrittene Band ist schon vor dem Tourstart in vollem Gange. Die Musik ist dabei meist nebens\u00e4chlich. Meistens geht es um Politik. Man sei da \u201eirgendwo reingedr\u00fcckt worden\u201c, wo man nicht stehen wolle, sagte Fronts\u00e4nger Philipp Burger im September bei der Vorstellung der anstehenden \u201eRivalen und Rebellen\u201c-Tour. Was rechts bedeute, das sei Auslegungssache. \u201eIch bin ein konservativ denkender Mensch, ich bin so aufgewachsen, f\u00fcr Sie ist das wahrscheinlich schon ganz weit rechts, f\u00fcr mich ist das absolut neutral in der Mitte\u201c, so Burger.", "Veranstalter des Konzerts ist auch in der Bremer \u00d6VB-Arena die M\u00fcnchner Agentur Global Concerts Touring GmbH. Wegen der Vorurteile habe man lange recherchiert, sagte die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Andrea Blahetek. Die Musiker zeigten vielleicht eine intensivere Verbundenheit zu ihrer Heimat, doch das d\u00fcrfe man nicht mit nationaler Verirrung verwechseln. Die Musiker distanzierten sich schon lange und offen von Extremismus allgemein. Unter anderem hatte sich die Band im Sommer 2015 auf ihrer Website gegen Fremdenhass ausgesprochen. Gegen Rassismus zu sein, sei eine \u201eFrage des An- und Verstandes\u201c, hei\u00dft es in dem Beitrag. Bei Konzerten l\u00e4sst Philipp Burger das Publikum gerne \u201eNazis raus!\u201c skandieren.", "Wurzeln in der Neonaziszene", "Fr\u00fcher war dieser\u00a0Philipp Burger ein Neonazi. Bevor er \u201eFrei.Wild\u201c gr\u00fcndete, sang der Mann aus Brixen in der Rechtsrockband Kaiserj\u00e4ger. Auf einem Foto im CD-Booklet der Band hebt Burger den Arm zum Hitlergru\u00df. Nachdem es bei einem Konzert zu einer Massenschl\u00e4gerei zwischen deutsch- und italienischsprachigen Neonazis gekommen war, l\u00f6ste sich die Gruppe 2001 auf. Mitgliedern der rechtsradikalen italienischen \u201cVeneto Fronte Skinheads\u201d war damals von anderen Konzertbesuchern mit der Parole \u201cS\u00fcdtirol bleibt deutsch\u201d der Einlass verwehrt worden\u00a0\u2013 die Lage eskalierte. Im gleichen Jahr startete Burger die Band \u201eFrei.Wild\u201c. Nach Auffassung des Rechtsrock-Experten Carsten Neumann von der Bremer Initiative Standpunkt war Burgers Ausstieg aus der rechtsradikalen Szene alles andere als freiwillig. \u201eDas war keine innere Wandlung, die Band wurde von italienischsprachigen Neonazis dazu gezwungen\u201c, sagt er. Eine ehrliche Aufarbeitung der eigenen Vergangenheit habe nie stattgefunden. Burger selbst hatte mehrfach geleugnet, dass Kaiserj\u00e4ger explizit eine Neonaziband gewesen sei. \u201eNein, das war keine Naziband, sondern eine Band von drei Jugendlichen, die darin ein Dreivierteljahr lang Akkorde ge\u00fcbt haben. Es ging um Liebe, Freundschaft und Alkohol\u201c, sagte er im Interview mit den Ruhrnachrichten.", "Kritiker wie Carsten Neumann oder etwa der Journalist Thomas Kuban bezeichnen einige Texte von \"Frei.Wild\" als \u201ev\u00f6lkisch gepr\u00e4gt\u201c und werfen ihnen teils nationalistische Inhalte vor. Unter anderem wegen Zeilen wie dieser: \"Kreuze werden aus Schulen entfernt, aus Respekt vor den andersgl\u00e4ubigen Kindern\", beklagen \"Frei.Wild\" im Song \"Land der Vollidioten\". \"Sprache, Brauchtum und Glaube sind Werte der Heimat. Ohne sie gehen wir unter, stirbt unser kleines Volk\", hei\u00dft es in \"Wahre Werte\". \"Frei.Wild\" heben stets ihre Heimatverbundenheit mit S\u00fcdtirol hervor und sehen sich ausdr\u00fccklich als deutsche Band. \"Sie vertreten einen Patriotismus, der ganz klar eine gewisse Klientel anspricht. Das sind Italiener, die gerne Deutsche w\u00e4ren\u201c, sagt Carsten Neumann. \u201eDiese Bewegung steht in Italien teilweise dem Faschismus nahe.\u201c", "Versteckte Botschaften", "Die Botschaften, die von der Gruppe ausgesendet werden, sind oft nicht auf den ersten Blick zu erkennen. Das verdeutlicht ein Musikvideo zu dem Song \u201eHalt deine Schnauze\u201c. Dort ist ein Mann zu sehen, der \u201e100 %\u201c auf den kahlen Hinterkopf t\u00e4towiert hat. Ein Code, der in der rechten Szene f\u00fcr eine vermeintlich hundertprozentig \u201erein arische\u201c Abstammung steht.", "Juristisch kann man der Band nichts vorwerfen. Auch die Bundespr\u00fcfstelle f\u00fcr jugendgef\u00e4hrdende Medien hatte 2014 ein Indizierungsverfahren zugunsten der Band entschieden. Das th\u00fcringische Sozialministerium hatte damals Textstellen des Liedes \u201eRache muss sein\u201c als gewaltverherrlichend kritisiert. Im Booklet der CD \u201eEines Tages\u201c hei\u00dft es unter anderem: \u201eJetzt liegst Du am Boden, liegst in deinem Blut. Das Blut auf meinen F\u00e4usten, ich find', es steht mir gut.\u201c", "Kritik gibt es auch von Musiker-Kollegen: 2013 waren \u201eFrei.Wild\u201c bei der Verleihung des Echo-Musikpreises von der Nominierungsliste gestrichen worden. Die Band Kraftklub und die Popgruppe Mia hatten aus Protest gegen \u201eFrei.Wild\u201c ihre eigene Teilnahme am Echo abgesagt. Auch Die \u00c4rzte protestierten. Die Band Jennifer Rostock hat schon vor Jahren ein Verbot ausgesprochen, mit \u201eFrei.Wild\u201c-T-Shirts zu ihren Konzerten zu kommen. Im vergangenen Jahr nahmen \u201eFrei.Wild\u201c schlie\u00dflich den Echo in der Kategorie \u201eRock/Alternative National\u201c entgegen. \u201eWir sind, was wir sind und nicht das, was viele uns nachsagen\u201c, erkl\u00e4rte Philipp Burger auf der B\u00fchne.", "\u201eFrei.Wild\u201c stilisieren sich als die Au\u00dfenseiter, als die Missverstandenen aus S\u00fcdtirol. \u201eAuf Kritik reagieren sie meistens erst einmal aggressiv und inszenieren sich dann als Opfer\u201c, sagt Neumann. Dieses Verhalten lie\u00dfe sich auch bei rechtspopulistischen Parteien und neurechten Bewegungen beobachten. \u201eDie Band ist an einem demokratischen Diskurs nicht interessiert\u201c, so der Rechtsrock-Experte. Zwar seien \u201eFrei.Wild\u201c keine explizit rechtsradikale Band, mit ihrem v\u00f6lkischen Gedankengut fungierten sie aber als T\u00fcr\u00f6ffner in diese Szene.", "Die Polizei hat das Konzert in Bremen auf dem Schirm. Bislang seien keine Gegendemonstrationen angek\u00fcndigt worden, teilt ein Sprecher auf Nachfrage des WESER-KURIER mit. \u201eWenn Kundgebungen angek\u00fcndigt werden, m\u00fcssen wir die Situation entsprechend neu bewerten\u201c, hei\u00dft es. Auf den R\u00fcckhalt ihrer Bremer Fans k\u00f6nnen sich \u201eFrei.Wild\u201c schon einmal verlassen: Das Konzert in der \u00d6VB-Arena ist ausverkauft."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-plattfuesse-in-serie-im-bremer-osten-_arid,1665409.html", "article_id": "1665409", "section": "bremen", "article_headline": "Plattf\u00fc\u00dfe in Serie im Bremer Osten", "date": "04.11.2017", "author": "Jan Oppel und Christian Butt", "article_text": ["Frau Jan\u00dfen wollte gerade ins Auto steigen und zum Blumengro\u00dfmarkt fahren, als ihr Blick auf die zerstochenen Reifen fiel. Aber nicht nur ihr Fahrzeug war betroffen: Bei 31 der geparkten Wagen an den Stra\u00dfen Dahlwas und Bi'n Tegelplatz in Bremen-Arbergen wurden in der Nacht zu Freitag die Reifen aufgeschlitzt. \"Meine Frau musste einen anderen Wagen nehmen\", berichtet ihr Ehemann Matthias Jan\u00dfen. Gleich zwei Reifen hatten die T\u00e4ter am Fahrzeug zerst\u00f6rt. \"F\u00fcr uns hie\u00df das zum Wochenendanfang: \u00c4rger und Stress. Ich musste die Winterreifen vom H\u00e4ndler holen, damit wir das Fahrzeug \u00fcberhaupt bewegen konnten, erz\u00e4hlt Matthias Jan\u00dfen. \"Warum kommen die T\u00e4ter auf die Idee, Reifen zu zerstechen? Ich kann das nicht nachvollziehen!\"", "Der Bremer Polizei gibt der Fall R\u00e4tsel auf. Es ist bereits das zweite Mal, dass unbekannte T\u00e4ter in dieser Woche in einem Rutsch Reifen an mehreren Autos in der gleichen Stra\u00dfe zerstechen. Bereits in der Nacht zu Mittwoch waren an der\u00a0Zermatter Stra\u00dfe in Tenever bei 25 Autos die Reifen zerst\u00f6rt worden. In Arbergen wurden nach Polizeiangaben bei den 31 betroffenen Fahrzeugen teils mehrere manchmal aber auch nur ein Reifen zerstochen. Dabei entstand hoher Sachschaden. \u201eWir haben das Gebiet im Auge\u201c, sagt Polizeisprecher Stefan Alken. Wie am Sonnabend will die Polizei auch am Sonntag vor Ort verst\u00e4rkt Pr\u00e4senz zeigen. \u201eDazu werden wir die Zeugen intensiv befragen und Zusammenh\u00e4nge zwischen den Tatorten pr\u00fcfen\u201c, k\u00fcndigt Alken an. Eine hei\u00dfe Spur oder Hinweise auf das Motiv gebe es bislang noch nicht, teilt die Polizei auf Nachfrage des WESER-KURIER am Sonnabend mit.\u00a0", "Betroffen ist auch das Auto der Anwohnerin Maike Koehn-Westberry. \u201eAm Morgen klingelte es an der T\u00fcr. Eine Freundin hat mir erz\u00e4hlt, dass an meinem Wagen ein Reifen zerstochen wurde\u201c, berichtet sie. \u201eNun muss ich aber gleich zwei neue Reifen kaufen, weil es das alte Modell nicht mehr gibt.\u201c F\u00fcr die T\u00e4ter hat sie kein Verst\u00e4ndnis: \u201eDie machen sich keine Gedanken dar\u00fcber, dass das viel Geld kostet und dass es Leute gibt, die dringend zur Arbeit m\u00fcssen\u201c, sagt Koehn-Westberry. \u201eBei einem Ehepaar waren sogar zwei Autos betroffen \u2013 die konnten beide nicht los. Es ist einfach nur \u00e4rgerlich, und man hat morgens wirklich Besseres zu tun, als Reifen zu wechseln, aber das scheint die T\u00e4ter nicht zu k\u00fcmmern.\u201c", "Die Nachbarn an den Stra\u00dfen Dahlwas und Bi'n Tegelplatz sind genervt. \u201eDie Leute kommen nicht weg \u2013 das Ganze ist eine Riesensauerei\u201c, \u00e4rgert sich Jens Teickner. \u201eUnsere Autos standen gl\u00fccklicherweise im Carport. Die T\u00e4ter sollen die kaputten Reifen ersetzen und so lange arbeiten, bis alle Sch\u00e4den bezahlt sind.\u201c Unverst\u00e4ndnis auch bei Anwohner Rolf Marquardt: \u201eEs ist ein abgelegener Platz hier unten, da bekommt so eine Aktion keiner mit. Es ist traurig, denn es sind bestimmt Menschen dabei, die sich nicht ohne Weiteres neue Reifen leisten k\u00f6nnten.\u201c", "Die Polizei geht davon aus, dass die Reifen zwischen 23 Uhr am Donnerstagabend und f\u00fcnf Uhr am Freitagmorgen zerstochen wurden. Zeugen, die in der Nacht zum Freitag oder in den fr\u00fchen Morgenstunden etwas Verd\u00e4chtiges beobachtet haben, werden gebeten, sich zu melden. Der Kriminaldauerdienst ist telefonisch unter 362\u200938\u200988 erreichbar. \u201eGerade in der dunklen Jahreszeit bitten wir alle B\u00fcrger, ein Auge auf ihre Nachbarschaft zu haben\u201c, sagt Polizeisprecher Stefan Alken. \u201eWer etwas sieht, was nicht dem Normalen entspricht: Haben Sie keine Scheu und w\u00e4hlen sie 110 \u2013 der Notruf ist kostenlos.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-saenger-lukas-rieger-gibt-autogramme-im-weserpark-_arid,1665646.html", "article_id": "1665646", "section": "bremen", "article_headline": "S\u00e4nger Lukas Rieger gibt Autogramme im Weserpark", "date": "05.11.2017", "author": "Andr\u00e9 Fesser", "article_text": ["Der Eintritt ist frei. Rieger hat vor drei Jahren bei der Pro7/Sat.1-Casting-Show \u201eThe Voice Kids\u201c sein Gesangstalent pr\u00e4sentiert. Sein Durchbruch gelang ihm schlie\u00dflich in den sozialen Medien: Auf Plattformen wie Youtube, Facebook, Twitter oder Instagram machte er auf sich aufmerksam. Allein sein Instagram-Account verzeichnet derzeit 1,9 Millionen Abonnenten.", "Seine Musik wird auf Youtube millionenfach angeklickt und auf Facebook hat er mehr \u00fcber 326.000 Fans. Nun hat der Nachwuchss\u00e4nger in seinem ersten Buch \u201eDer Lukas Rieger Code\u201c seinen Werdegang aufgeschrieben. Fans des S\u00e4ngers haben am 10. November die Gelegenheit, das Buch von Lukas Rieger signieren zu lassen und Fotos zu machen."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/themenwelt/weser-strand/weser-strand-talk-und-show_artikel,-claus-peymann-theatermacher-spielkind-sportsmann-_arid,1665448.html", "article_id": "1665448", "section": "themenwelt", "article_headline": "Claus Peymann: Theatermacher, Spielkind, Sportsmann", "date": "04.11.2017", "author": "Hendrik Werner", "article_text": ["Eine Art sp\u00e4ter Heimkehr ist am sp\u00e4ten Freitagabend im Caf\u00e9 Sand zu besichtigen, und wie es sich f\u00fcr eine gelungene Inszenierung geh\u00f6rt, zeugt davon bereits beredt das B\u00fchnenbild: Reet s\u00e4umt ein abgewetztes braunes Sofa, das an der Stirnseite des Raumes auf einer Empore thront. Dahinter steht, flankiert von allerlei Bremensien, ein altes Radio. Abgerundet wird das heimelige Arrangement durch Fotografien, die den aktuellen Gast der Talkreihe WESER-Strand zeigen. So behaglich die Kulisse auch anmutet, als so streitbar, ja unbequem gilt der Heimkehrer, dem dieses Szenario zugeeignet ist, seit Jahrzehnten Politikern und Feuilletons im deutschsprachigen Raum.", "Auftritt Claus Peymann. Theatermacher, Querdenker, kluger Kopf, Freund rhetorischer Flausen, F\u00f6rderer von politisch gestimmten Poeten wie Thomas Bernhard, Peter Handke und Elfriede Jelinek. 80 Jahre z\u00e4hlt er seit dem 7. Juni. Zwar kein bisschen leise, doch viel zu kultiviert, um ein Lautsprecher zu sein. Nur bedingt altersweise aus guten Gr\u00fcnden: Der \u201ekleine Clausemann\u201c, geboren und aufgewachsen in Bremen als Klaus Eberhard Peymann, hat Friedrich Nietzsches \u201eAlso sprach Zarathustra\u201c gelesen \u2013 und beherzigt. \u201eIm \u00e4chten Manne\u201c, steht darin geschrieben, \u201eist ein Kind versteckt: das will spielen\u201c.", "Dieses Kind hat sich der trotz seines Alters athletisch anmutende Schlaks bewahrt w\u00e4hrend seiner langen, oftmals triumphalen Lebensreise, die ihn an ma\u00dfgebliche B\u00fchnen des deutschen Sprechtheaters f\u00fchrte: nach Frankfurt, dem er zwischen 1966 und 1969 den Mainstream austrieb, als er im Theater am Turm Peter Handkes Experimentalst\u00fcck \u201ePublikumsbeschimpfung\u201c urauff\u00fchrte. Nach Stuttgart (1974-1979), wo er sich zwischen RAF-Gefangenen in Stammheim und Hans Filbinger, Landesvater mit nationalsozialistischer Vergangenheit, aufrieb. Als Peter-Zadek-Nachfolger sorgte er zwischen 1979 und 1986 mit spektakul\u00e4ren Inszenierungen in Bochum f\u00fcr Furore. Das Wiener Burgtheater machte er von 1986 bis 1999 zur B\u00fchne f\u00fcr eine beispiellose Auseinandersetzung mit \u00d6sterreichs braun grundierter Vergangenheit. Die letzte Intendantenstation dieses nach eigenen Worten \u201estaunenden Bremer Jungen, der immer verzaubert werden wollte und irgendwann Zauberer wurde\u201c, f\u00fchrte ihn ans Berliner Ensemble, die legend\u00e4re Brecht-B\u00fchne, wo er trotz kapitaler Konkurrenz zwischen 1999 und 2017 Auslastungsk\u00f6nig war.", "Auch von weniger ruhmreichen Episoden, zumal solchen aus seiner Bremer Prim\u00e4rsozialisation, erz\u00e4hlt Peymann im bestens besuchten Caf\u00e9 Sand im Gespr\u00e4ch mit Axel Br\u00fcggemann. Wie ausgerechnet ihm, dem Gernegro\u00df seit Kindesbeinen, bei einer \u201eSchneewittchen\u201c-Auff\u00fchrung in der Hastedter Kirche die Rolle des siebten und kleinsten Zwerges zugedacht worden war, mit der er naturgem\u00e4\u00df nicht zufrieden sein konnte. Er beschreibt, wie der ideologische Riss im nationalsozialistischen Regime direkt durch sein Elternhaus ging. Und er rekonstruiert, wie er seinen Vater, den Obersturmbannf\u00fchrer, zum olympischen Turnhelden der Spiele in Berlin stilisierte.", "Apropos Sport: Allein die im Caf\u00e9 Sand versammelten Weggef\u00e4hrten des vormaligen Aktivisten (Fu\u00dfball bei Werder, Tennis beim BTV 1896, Hockey bei Bremen 1860) bezeugen, wie existenziell spielerisches Kr\u00e4ftemessen f\u00fcr Claus Peymann seit jeher ist: Der Bremer Unternehmer und M\u00e4zen Uwe Hollweg, wie der WESER-Strand-Gast Jahrgang 1937, erinnert sich an ausgiebige gemeinsame Tennis-Matches, bei denen er Peymanns Gr\u00f6\u00dfenvorsprung durch angeschnittene Aufschl\u00e4ge wettzumachen versucht habe. Klaus-Dieter Fischer wiederum, theateraffiner Ex-Pr\u00e4sident des SV Werder Bremen, verweist auf die hohe Akzeptanz des Breitenballsports seitens intellektueller Theatermacher wie Peymann, Klaus Pierwo\u00df und J\u00fcrgen Flimm. \u00a0\u00a0", "Weil Peymann bekanntlich niemand ist, der sich einschmeichelt, bleibt der von Axel Br\u00fcggemann liebevoll kredenzte Dosenknipp ungegessen. Daf\u00fcr darf sich das Bremer Publikum \u00fcber diese Konzession freuen: \u201eEs ist eine sch\u00f6ne Stadt, in der Sie leben\u201c. Eine Stadt, der dieser engagierte Sch\u00fclerzeitungsmitarbeiter, notorische Unterrichtsst\u00f6rer (Klassenbucheintrag: \u201ePeymann r\u00fclpst und sieht sich triumphierend um\u201c) und zweifache Sitzenbleiber, einige f\u00fcr sein Metier unerl\u00e4ssliche Pr\u00e4gungen verdankt. Zuv\u00f6rderst: \u201eein Dicksch\u00e4del zu sein\u201c. Und sich folgerichtig selbst dann nicht entmutigen zu lassen, wenn sich die Lage als hoffnungslos darstellt. So wie einst, als ihn Mitsch\u00fcler am Hermann-B\u00f6se-Gymnasium zu einem \u2013 fingierten \u2013 Rendezvous mit einer Schulsch\u00f6nheit lockten.", "In der Welt des Claus Peymann sind solche erfundene Geschichten wertvoll, weil sie \u00fcber die Schreckensherrschaft des Faktischen hinausweisen. Entsprechend preist er seinen angestammten Ort, das Theater, als Laboratorium der Zukunft und der Visionen, der Fantasie und der Tr\u00e4ume. In solchen schwelgerischen Momenten ist dieser gro\u00dfe Theatermagier, der lebensl\u00e4nglich ein Bremer Spielkind beherbergen wird, ganz bei sich. Es ist diese Wahrhaftigkeit, die sein Publikum auch an diesem stimmungsvollen Abend anr\u00fchrt."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-nachts-in-bremen-keine-chance-fuer-taschendiebe-_arid,1665437.html", "article_id": "1665437", "section": "bremen", "article_headline": "Nachts in Bremen: Keine Chance f\u00fcr Taschendiebe", "date": "04.11.2017", "author": "Olga Gala", "article_text": ["Freitagabend, die Stra\u00dfenbahn ist voll. Aufgeregtes Stimmengewirr, dazwischen m\u00fcde Gesichter. Viele der Leute schauen konzentriert auf ihr Smartphone. \u201eHaben Sie schon einen Flyer bekommen?\u201c Ines Roddewig spricht eine junge Frau an und erkl\u00e4rt ihr, wie wichtig die IMEI sei. Das ist eine Nummer, mit der jedes Handy identifiziert werden kann. Wird ein geklautes Handy gefunden, l\u00e4sst sich mit ihrer Hilfe feststellen, wem es geh\u00f6rt. Roddewig ist Polizistin und gemeinsam mit Kollegen, Mitarbeitern der BSAG und den Nachtwanderern Teil einer Aktion zur Pr\u00e4vention von Taschendiebstahl. Die von der Polizei organisierte Aktion findet zum dritten Mal in Bremen statt. \u201eDas Bewusstsein soll gesch\u00e4rft werden f\u00fcr das, was einem passieren kann, aber nicht passieren muss\u201c, sagt Roddewig, die die Aktion seitens der Polizei koordiniert hat. Dazu sind die Teilnehmer in drei Gruppen einen Abend lang in Bremer Stra\u00dfenbahnen unterwegs.", "Rund 2500 Taschendiebst\u00e4hle gibt es in Bremen pro Jahr. In der Innenstadt im Sommer und zu Veranstaltungen wie Freimarkt oder Weihnachtsmarkt h\u00e4ufen sich die F\u00e4lle. Besonders beliebte Beute sind Smartphones. \u201eDas Smartphone ist das Diebesgut Nummer Eins\u201c, sagt Roddewig. Es sei eben meist wertvoller, als die anderen Gegenst\u00e4nde in Rucksack oder Handtasche. Deshalb r\u00e4t die Polizei zur Vorsicht: das Smartphone besser in der Innentasche der Jacke tragen als in der hinteren Hosentasche. Au\u00dferdem sei es sinnvoll, sich die IMEI aufzuschreiben und eine Ortungssoftware zu installieren. Im Falle eines Diebstahls erh\u00f6he dies die Wahrscheinlichkeit das Handy wiederzubekommen. Doch egal ob Telefon oder Geldb\u00f6rse geklaut werden, das Vorgehen der Taschendiebe \u00e4hnele sich h\u00e4ufig. T\u00e4ter suchen oft das Gedr\u00e4nge, wie etwa beim Ein- oder Aussteigen aus Bus und Bahn. Oder sie versch\u00fctten wie aus Versehen einen Kaffee. Meist gehen die T\u00e4ter in einer Gruppe vor \u2013 einer lenkt das Opfer ab, indem er es beispielsweise anrempelt, der Zweite greift sich die Beute und gibt sie sofort an einen Dritten weiter. Seinen Besitz dann noch wiederzubekommen sei sehr schwierig. Auch wenn jemand mit Smartphone in der Hand durch die Gegend l\u00e4uft oder in der Bahn sitzt, sei das Ger\u00e4t eine relativ leichte Beute. Da die meisten Leute dann weniger auf ihre Umgebung konzentriert sind und das Handy nur locker festhalten, k\u00f6nne der T\u00e4ter das Smartphone einfach aus der Hand rei\u00dfen und dann schnell weg rennen. Deshalb r\u00e4t Roddewig in der \u00d6ffentlichkeit nicht st\u00e4ndig das Smartphone zu nutzen und wachsam zu bleiben.", "Sp\u00e4ter am Abend erkl\u00e4rt ein BSAG-Mitarbeiter einer jungen Frau, wie sie die IMEI findet: in den Zifferblock *#06# eingeben und die Nummer notieren. Der Mitarbeiter dr\u00fcckt ihr den Flyer \u201eSmart mit Phone\u201c in die Hand. 1500 solcher Brosch\u00fcren verteilen die Teilnehmer der Aktion an die Fahrg\u00e4ste. Darin unter anderem Tipps zu Sicherheitsvorkehrungen (wie etwa IMEI notieren) und dem Verhalten im Falle einer Straftat (SIM-Karte sperren, Ger\u00e4t fernsperren, Daten fernl\u00f6schen und Anzeige erstatten). Hauptzielgruppe sind junge Leute. Aber nat\u00fcrlich werden auch die anderen Fahrg\u00e4ste informiert. Neben dem \u201eSmart mit Phone\u201c-Fyler verteilen Polizei, BSAG und Nachtwanderer zwei weitere Flyer zum Thema Taschendiebstahl und kl\u00e4ren auf. Die Atmosph\u00e4re in der Bahn ist locker, die meisten Leute sind neugierig und wollen wissen, um was es geht. So wie die Sitznachbarin der von Roddewig angesprochenen Frau.", "Andere Fahrg\u00e4ste reagieren zun\u00e4chst zur\u00fcckhaltend oder holen ihre Fahrausweise heraus \u2013 wie Pablo Esquivel. \u201eWir kontrollieren die Fahrkarten nicht, wir informieren \u00fcber Taschendiebstahl\u201c, erkl\u00e4rt ihm Nachtwanderin Dagmar Sommer aus Harpstedt und weist ihn darauf hin, dass es besser sei, Portemonnaie und Handy am K\u00f6rper zu tragen. Prompt packt der Student seine Geldb\u00f6rse und das Smartphone um. Ihm wurde zwar noch nichts gestohlen, aber die Tipps nehme er trotzdem gerne an, sagt er. Wenn die Innentasche der Jacke sicherer sei, sei es doch nur sinnvoll, seine Sachen dort aufzubewahren, meint er. So einsichtig sind nicht alle. Zwar begr\u00fc\u00dfen die meisten Fahrg\u00e4ste die Aktion \u2013 ihr Verhalten \u00e4ndern wollen nicht alle. Dabei w\u00fcrde es schon helfen, weniger dabei zu haben, meint Roddewig: \u201eGrunds\u00e4tzlich schleppen die Leute zu viele Wertsachen mit sich rum.\u201c Wird das Portemonnaie gestohlen, sind s\u00e4mliche Papiere ebenfalls weg. Das koste Geld und Nerven. Deshalb sei es ratsam zu \u00fcberlegen, was gebraucht wird. Muss die Kreditkarte in die Disko mitgenommen werden?", "Auch wenn sich nicht alle Fahrg\u00e4ste \u00fcberzeugen lassen, die meisten h\u00f6ren sich die Tipps\u00a0 zum Schutz vor Diebstahl interessiert an. Roddewig zieht ein positives Fazit. Sie sagt: \u201eWir sind sehr zufrieden, die Aktion wird sehr positiv wahrgenommen und wir hoffen nat\u00fcrlich, dass die Leute die Ratschl\u00e4ge beherzigen.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-wohnungsbrand-in-bremennord-eine-person-verletzt-_arid,1665625.html", "article_id": "1665625", "section": "bremen", "article_headline": "Wohnungsbrand in Bremen-Nord - eine Person verletzt", "date": "05.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/niedersachsen_artikel,-20jaehriger-betrunkener-schlaeft-in-gleisbett-zug-stoppt-rechtzeitig-_arid,1665680.html", "article_id": "1665680", "section": "region", "article_headline": "20-j\u00e4hriger Betrunkener schl\u00e4ft in Gleisbett - Zug stoppt rechtzeitig", "date": "05.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/sport/bremen-sport_artikel,-bremer-quidditchteam-hofft-auf-den-einzug-in-den-europacup-_arid,1664410.html", "article_id": "1664410", "section": "sport", "article_headline": "Bremer Quidditch-Team hofft auf den Einzug in den Europacup", "date": "05.11.2017", "author": "Patrick Reichelt", "article_text": ["Ob Schnatz, Quaffel oder Klatscher \u2013 Fans der Harry-Potter-Romane d\u00fcrften bei diesen Begriffen sofort an etwas Bestimmtes denken: n\u00e4mlich an die magische Sportart Quidditch, die in der Welt von Autorin Joanne K. Rowling auf fliegenden Besen betrieben wird. Der Teamsport erfreut sich mittlerweile auch bei Nicht-Zauberern gro\u00dfer Beliebtheit. Nun kommen die besten Mannschaften nach Bremen.", "Am Wochenende verwandelt sich daf\u00fcr die Sportanlage Stadtwerder in eine gro\u00dfe Quidditch-Arena. Die besten 16 Teams aus Deutschland k\u00e4mpfen ab Sonnabend bei den Deutschen Quidditchspielen 2017 um vier Startpl\u00e4tze im Europapokal.", "Da in der wirklichen Welt Besen nicht fliegen k\u00f6nnen, wird das Muggel-Quidditch auf dem Boden gespielt und die Besen durch PVC-Stangen ersetzt. \u201eQuidditch ist ein Kontaktsport, der in gemischtgeschlechtlichen Teams gespielt wird und Elemente aus Handball, Rugby und Dodgeball miteinander vereint\u201c, fasst der Deutsche Quidditchbund die Sportart zusammen. Dogdeball ist eine abgewandelte Art des V\u00f6lkerballs.", "Jedes Team schickt dabei sieben Spieler aufs Feld. Drei J\u00e4ger passen sich einen Volleyball zu und versuchen durch einen von drei Ringen des gegnerischen Teams zu werfen. Jeder Treffer bringt 10 Punkte. Die Ringe werden von einem Torwart, H\u00fcter genannt, bewacht. Zwei Treiber versuchen gegnerische Spieler mit einem Dodgeball abzuwerfen. Eine besondere Rolle kommt dem Sucher eines jeden Teams zu: Seine Aufgabe ist es, den Schnatz zu fangen. Der Schnatz ist ein unparteiischer, oftmals sehr wendiger Spieler, der am Hosenbund einen Tennisball befestigt hat. Wird der Tennisball von einem Sucher geschnappt, endet das Spiel, und das Team erh\u00e4lt 30 Punkte. Die Mannschaft mit den meisten Punkten gewinnt.", "Quidditch hat seine Anf\u00e4nge im Hochschulsport. 2005 spielten Studenten des Middlebury College in der US-amerikanischen Stadt Vermont die erste Partie. Einer Legende nach soll einer der Spieler, anstatt auf einem Besen, auf einer Stehlampe zum Spiel erschienen sein. Seitdem hat sich einiges getan. Die Strukturen und das Regelwerk wurden immer professioneller und ausgereifter.", "Im Deutschen Quidditchbund sind mittlerweile circa 40 Mannschaften organisiert, die jedes Jahr um die Deutsche Meisterschaft k\u00e4mpfen. Die Teams messen sich auch im internationalen Vergleich: Bei dem Turnier in Bremen spielen die Mannschaften um den Einzug in den European Quidditch Cup, der im April 2018 in der bayrischen Stadt Pfaffenhofen stattfindet. \u201eIn diesem Jahr mussten wir den Zugang zum Qualifikationsturnier f\u00fcr den Europapokal erstmals begrenzen. In Bremen nehmen nur die besten 16 Teams der vergangenen Saison teil\u201c, sagt Matti Gantenberg, Abteilungsleiter Spielbetrieb des Deutschen Quidditchbundes.", "Die Hansestadt wird bei den Deutschen Quidditchspielen von den Portkeys Bremen vertreten. Die Mannschaft um Kapit\u00e4n Joschi Wildenhain wurde im Fr\u00fchjahr 2016 gegr\u00fcndet und ist beim ATS Buntentor organisiert. Gr\u00f6\u00dfter Erfolg war die Vizemeisterschaft in der Norddeutschen Quidditchliga 2017. \u201eDie Portkeys hoffen, einen Platz zwischen acht und zehn zu erreichen\u201c, sagt Florian Fabozzi, Organisator des Events. Favorit seien aber der amtierende Meister Three River Dragons Passau und die Rheinos aus Bonn.", "\u201eDer Sport ist sehr schnell und dynamisch, es gibt wenig Ruhepausen. Auch deshalb macht es Spa\u00df zuzuschauen. Koordinativ und physisch verlangt es den Spielern sehr viel ab\u201c, sagt Fabozzi. Sicherlich trage auch die Verbindung zu Harry Potter dazu bei, dass der Sport viel Zulauf bekomme. \u201eWir betonen aber immer, dass Quidditch trotz der Herkunft kein Sport f\u00fcr 'Nerds' ist, sondern eine ernstzunehmende Kontaktsportart.\u201c", "Denn nicht nur auf Vereinsebene wird dem Schnatz hinterhergejagt: Bei der EM 2017 in Oslo gelang der deutsche Nationalmannschaft ein solider f\u00fcnfter Platz hinter Belgien, Norwegen und Frankreich. Gro\u00dfbritannien, Heimat der Romanfigur, konnte sich \u00fcber den Titel freuen. Ein Highlight ist schlie\u00dflich die WM im n\u00e4chsten Jahr in Italien. \"In Florenz wollen wir zeigen, dass wir auch auf dem Feld mit der Weltspitze mithalten k\u00f6nnen. Unser Ziel ist daher eine Platzierung unter den Top 6\u201c, sagt Nationalcoach Peter Bogner."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/niedersachsen_artikel,-passanten-finden-leiche-im-messebahnhof-laatzen-_arid,1665665.html", "article_id": "1665665", "section": "region", "article_headline": "Passanten finden Leiche im Messebahnhof Laatzen", "date": "05.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/niedersachsen_artikel,-beste-aussicht-auf-hoechster-erhebung-des-bremer-umlands-_arid,1665685.html", "article_id": "1665685", "section": "region", "article_headline": "Beste Aussicht auf h\u00f6chster Erhebung des Bremer Umlands", "date": "05.11.2017", "author": "Micha Bustian", "article_text": ["Immer wieder h\u00f6rt man Weyerberg als Antwort auf die Frage nach der h\u00f6chsten nat\u00fcrlichen Erhebung des Bremer Umlandes. 51 oder gar 54 Meter \u2013 je nach Quelle \u2013 ist der H\u00fcgel nahe Worpswede hoch. Und um mit diesem \u00fcber Jahrzehnte zementierten Vorurteil nun endlich einmal endg\u00fcltig aufzur\u00e4umen: Das reicht nicht! Der k\u00fcnstlich aufgesch\u00fcttete Utkiek in Bassum ist 87 Meter hoch, der Weser-Tower 82 Meter, der auf der Blocklanddeponie aufgeschichtete M\u00fcll 62 Meter. Alles h\u00f6her als der Weyerberg. Aber alles nicht nat\u00fcrlich. Doch es gibt eine Erhebung, die stellt den vermeintlichen Branchenprimus in den Schatten: der Hohe Berg nahe Syke. Er misst stattliche 58,2 Meter und ist damit fast doppelt so hoch wie Bremens h\u00f6chste nat\u00fcrliche Erhebung im Friedehorstpark mit ihren 32,5 Metern.", "Das 4,8 Hektar gro\u00dfe Gel\u00e4nde rund um den lange Zeit gar nicht richtig wahrgenommenen Hohen Berg r\u00fcckte erstmals ins Interesse der \u00d6ffentlichkeit, als dort zu Zeiten des Kalten Krieges von den US-amerikanischen Streitkr\u00e4ften eine Flugabwehr-Raketenstation errichtet wurde. \u201eDa hatte sie die Hand auf dem Raketenknopf\u201c, findet Harald Witt dramatische Worte. Zudem wurde der Hohe Berg noch weiter aufgesch\u00fcttet \u2013 auf 63 Meter, damit darauf die Radarkugeln den Feind besser orten konnten.", "Harald Witt ist der Mann, der den Hohen Berg als Erster als potenziellen touristischen Anziehungspunkt erkannt hat. Etwa 20 Jahre sei das her, merkt der 81-J\u00e4hrige an. Die Soldaten waren 1987 abgezogen, hatten die Geb\u00e4ude einfach dort stehen lassen. Zwischenzeitlich wurde das Areal landwirtschaftlich genutzt. \u201eDer Nato-Zaun stand noch\u201c, als Witt den Hohen Berg erklomm. \u201eDie Aussicht hat mir den Atem geraubt. Mir war sofort bewusst, dass man daraus etwas machen k\u00f6nnte.\u201c", "Also marschierte Harald Witt zu Ludwig St\u00f6ver, dem damaligen Ortsb\u00fcrgermeister von Ristedt, und erz\u00e4hlte ihm von diesem \u201eLandschaftsjuwel\u201c direkt vor seiner Haust\u00fcr. Nur: Zu dieser Zeit war der Bau von Windkraftanlagen in der Streitheide beschlossen worden, \u201edirekt in der Blickachse vom Hohen Berg nach Bremen\u201c. Witt, damals noch Direktor der Volksbank in Syke, sprach beim Rat vor, begleitete den Bauausschuss gemeinsam mit St\u00f6ver auf den Hohen Berg. \u201eSie sollten sehen, was sie da beschlossen haben.\u201c", "Kurzum: Es kam anders. Die Stadt Syke kaufte das Gel\u00e4nde rund um den Hohen Berg im Jahr 2004 und machte daraus mit Unterst\u00fctzung von EU-Mitteln nach und nach ein Naherholungsparadies. Eine Schutzh\u00fctte f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer wurde errichtet, eine Grillstelle, ein kleiner Spielplatz, eine Rodelschanze. Auf der anderen Seite des Gel\u00e4ndes haben sie ein Denkmal f\u00fcr den in der N\u00e4he gefundenen Gesseler Goldschaft aufgebaut: ein auf die Fundstelle ausgerichtetes St\u00fcck einer \u00d6lpipeline. Von Zeit zu Zeit \u00e4ndert der Hohe Berg seinen Namen, wird zum Astroberg. Dann kommen Hobby-Astronomen aus ganz Norddeutschland, um fern von Beleuchtung und Lichtverschmutzung Sonnenst\u00fcrme zu beobachten, Meteoritenschauer zu bestaunen, einfach in die Sterne zu gucken.", "Dar\u00fcber hinaus wurde ein guter Teil des Areals dem Naturschutzbund Deutschland (Nabu) zur Pflege \u00fcberlassen. Dort jagen nun Flederm\u00e4use, br\u00fcten Steink\u00e4uze, essen verschiedene Insektenarten. Streuobstwiesen wurden angepflanzt, Storchschnabel gesetzt, Feld- und Hasenklee, Rainfarn, Hahnenfu\u00df, Beifuss und mehrere Distelarten wieder heimisch gemacht. Eine kleine Herde vom Aussterben bedrohter Schafrassen weidet auf dem Gel\u00e4nde. Die Herde mit rauhwolligen Pommerschen Landschafen und Coburger Fuchsschafen wird vom naheliegenden Archehof Evers betreut.", "Unbestrittenes Zentrum auf dem Hohen Berg ist allerdings der zw\u00f6lf Meter hohe Aussichtsturm, den die Stadt Syke 2011 eingeweiht hat. Er verbessert die Aussicht noch einmal. Aus 75 Metern H\u00f6he kann bei entsprechender Sicht \u00fcber die Geestlandschaft bis nach Bremen und dar\u00fcber hinaus geschaut werden. Harald Witt ist oft dort oben, \u201eich wei\u00df auch bei Nebel, was wo zu sehen w\u00e4re\u201c. So berichtet er von Delmenhorstern, die von der Aussichtsplattform ihre eigene Stadt nicht erkannt h\u00e4tten. Die Kirche in Ganderkesee k\u00f6nne man erkennen, den Bremer Dom, die T\u00fcrme von insgesamt 21 Gottesh\u00e4usern. \u201eDie Menschen staunen immer \u00fcber die Weite und Tiefe\u201c, sagt Witt. Auch die Bremer B\u00fcrgermeister Henning Scherf und Jens B\u00f6hrnsen. Ebenso wie der aktuelle Bremer Umweltsenator Joachim Lohse, der auf dem Aussichtsturm in Harald Witts Buch \u201eRadwandern rund um Bremen\u201c bl\u00e4tterte. Weiter schwenkt der Blick auf das Kraftwerk Farge, die Grohner D\u00fchne, die Masten des Schulschiffs Deutschland, die Roland-M\u00fchle, das Aalto-Hochhaus \u2013 und nat\u00fcrlich den Weyerberg.", "Der \u00fcbrigens wird von zwei weiteren Erhebungen nahe des Hohen Bergs \u00fcberragt: vom Finkenberg (55 Meter) und vom Leer\u00dfer Berg (54,7 Meter). Der Schwarze Berg, der Ziegenberg und der S\u00fcnnenberg sind rund um die Stadt Syke bereits abgetragen worden. Auch unter dem Hohen Berg wartet eine Menge Sand auf potenziellen Rohstoffgewinn. Dann w\u00e4re der Weyerberg vielleicht irgendwann wieder Nummer eins im Bremer Umland. Bis dahin ist es der Hohe Berg. Laut Harald Witt \u201edie h\u00f6chste Erhebung zwischen Nordsee und Steinhuder Meer\u201c."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-puigdemont-stellt-sich-behoerden-in-belgien-_arid,1665694.html", "article_id": "1665694", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Puigdemont stellt sich Beh\u00f6rden in Belgien", "date": "05.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-ich-haette-nicht-vermutet-dass-hier-so-etwas-passiert-_arid,1665239.html", "article_id": "1665239", "section": "bremen", "article_headline": "\"Ich h\u00e4tte nicht vermutet, dass hier so etwas passiert\"", "date": "03.11.2017", "author": "Timo Thalmann und Lisa Boekhoff", "article_text": ["Auf den ersten Blick scheint an diesem Freitag alles gew\u00f6hnlich zu sein im Supermarkt in Oslebshausen. Zur Mittagszeit ist nur eine Kasse ge\u00f6ffnet. Der Andrang ist nicht gro\u00df. An der Theke der B\u00e4ckerei gleich nebenan warten drei Kunden auf Brote, Kuchen und Br\u00f6tchen. Vielleicht erledigen einige in diesen Stunden schon den Einkauf f\u00fcr das Wochenende. Doch in Oslebshausen ist kein normaler Freitag. Am Donnerstagvormittag kam es im Rewe im Kalmsweg zu mehreren Sch\u00fcssen. Ein 25-J\u00e4hriger aus Nordrhein-Westfalen wurde im Eingangsbereich des Supermarkts getroffen. Noch im Rettungswagen erlag der junge Mann seinen schweren Verletzungen. Augenzeugen hatten beobachtet, wie sich T\u00e4ter und Opfer nur ganz kurz stritten. Dann fielen schon Sch\u00fcsse.", "Eine junge Frau befand sich zu diesem Zeitpunkt mit ihrer sechs Monate alten Tochter in unmittelbarer N\u00e4he des T\u00e4ters. In einem Video erz\u00e4hlt sie Journalisten aufgel\u00f6st von der Situation, von ihrer Todesangst und vor allem von der gro\u00dfen Sorge um ihr Kind.", "Die Mordkommission ermittelte im Anschluss an die Tat vor Ort. Der Supermarkt blieb am Donnerstag geschlossen.", "Am Tag danach ist das Absperrband der Polizei entfernt. Die Spurensicherung und die Ermittler der Mordkommission sind abgezogen.\u00a0Ein St\u00fcck Normalit\u00e4t ist an den Tatort zur\u00fcckgekehrt. Auf dem Parkplatz ist etwas Betrieb. Im Supermarkt kaufen wie gew\u00f6hnlich Kunden ein. Einem Rewe-Sprecher zufolge soll an diesem Tag nicht weniger los sein als sonst: \u201eDer Kundenbesuch ist normal.\u201c Doch viele Menschen besch\u00e4ftigt die Tat offenbar in ihren Gedanken.", "\u201eIch h\u00e4tte nicht vermutet, dass hier so etwas passiert. Der Supermarkt ist doch ziemlich abgelegen\u201c, sagt Anwohner Michael Helvogt aus Oslebshausen. In seinem Einkaufswagen hat er ein paar Lebensmittel. \u201eEs wird immer schlimmer. Und wir haben hier in Oslebshausen nur einen Polizisten.\u201c Das mache es f\u00fcr die Beamten schwer, schnell zu reagieren. In seinem Stadtteil und im Supermarkt f\u00fchlt\u00a0Helvogt sich aber dennoch sicher: \u201eMit einem mulmigen Gef\u00fchl bin ich hier nicht reingegangen.\u201c Seine zehnj\u00e4hrige Tochter habe wegen der t\u00f6dlichen Sch\u00fcsse im Kalmsweg allerdings Angst gehabt. Vom Besuch bei einer Freundin holte der Vater das M\u00e4dchen am Donnerstag lieber ab. Schlie\u00dflich sei der T\u00e4ter weiter auf der Flucht.", "\u201eEs ist komisch, hier reinzugehen\u201c, sagt Petra Gr\u00fcner, eine Kundin, die am Freitag aus dem Supermarkt kommt. Im Rewe gehe sie eigentlich immer einkaufen. Schon am Donnerstag habe sie \u00fcberlegt, herzukommen, doch sich dann umentschieden. Die Frau aus Grambke will sich keine Angst machen lassen und ist am Tag danach trotzdem hergefahren: \u201eDavor kannst du nicht weglaufen.\u201c Sie denkt an die Augenzeugen, an die Menschen, die im Supermarkt und in der B\u00e4ckerei arbeiteten, als der Mann schoss. \u201eDas ist schlimm. Das m\u00f6chte man nicht erleben.\u201c Die Mitarbeiter im Rewe und in der B\u00e4ckerei wollen zur Tat nichts sagen.", "Eine frische Lilie steht am Stra\u00dfenrand. Irgendjemand hat sie dort platziert. Dazu eine wei\u00dfe Kerze und ein Grablicht. Bis auf die Blume und die beiden Kerzen deutet im Viertel nichts darauf hin, dass hier am Tag zuvor ein 20-J\u00e4hriger erstochen wurde und ein zweiter junger Mann schwere Verletzungen erlitt. Der Tatort ist nur wenige Meter vom Arbeitsplatz der beiden Opfer entfernt: ein Hamburgerladen gegen\u00fcber vom Ziegenmarkt. Am Donnerstagabend war der nun Schwerverletzte dort t\u00e4tig. Erst kurz vor 18 Uhr verlie\u00df er den Imbiss, um sich mit seinem Arbeitskollegen zu treffen, der kurz danach get\u00f6tet wurde.", "Mitarbeiter aus den umliegenden Gesch\u00e4ften berichten, erst mit der Ankunft von Polizei und Krankenwagen \u00fcberhaupt etwas von dem Geschehen mitbekommen zu haben. \u201eIch habe das erst registriert, als die Polizei ihr Absperrband vor meinem Eingang aufgespannt hat\u201c, erz\u00e4hlt der Verk\u00e4ufer eines Tabakladens. Bis nach 21 Uhr sei er wegen der Spurensuche vor der T\u00fcr in seinem Laden festgesetzt worden.", "Im Viertel ist es am Donnerstagabend zu\u00a0einer Messerstecherei gekommen. Eine Person starb im ...", "\u00dcber das Geschehen zeigt sich Sivakaran Sandfrabalan zwar entsetzt, aber nicht \u00fcberrascht. \u201eHier passiert doch jeden Abend etwas\u201c, meint der 32-J\u00e4hrige, dessen Imbiss direkt neben dem Tatort liegt. Nach seinem Empfinden kommt es seit einem Jahr zu immer mehr \u00dcbergriffen im Viertel. Erst vor zwei Wochen habe es vor seinem Gesch\u00e4ft eine Pr\u00fcgelei gegeben. \u201eDas endete bei einem Beteiligten mit lauter Scherben von einer Bierflasche im Gesicht\u201c, berichtet er. Ein Problem aus seiner Sicht: Die Polizei r\u00fccke bei Vorf\u00e4llen zwar schnell aus und nehme viele Personen fest, aber nach ein paar Stunden oder sp\u00e4testens am n\u00e4chsten Tag seien sie wieder zur\u00fcck.", "Ganz anders beurteilt das Holger Reiners, Filialleiter des Rewe-Marktes am Ziegenmarkt. \u201eDie Polizeipr\u00e4senz hier in der Ecke ist seit vorigem Jahr merklich erh\u00f6ht. Ich f\u00fchle mich nicht unsicher\u201c, gibt der Kaufmann zu Protokoll. Die Zahl der noch vor einem Jahr beklagten Antanz-Diebst\u00e4hle sei zur\u00fcckgegangen. Auch er und seine Mitarbeiter hatten am Donnerstag erst durch den Polizeieinsatz vor der T\u00fcr Notiz von der Tat genommen. In den Supermarkt seien wegen der Messerstecherei nicht weniger Kunden gekommen.", "Hellena Harttung best\u00e4tigt Holger Reiners' Wahrnehmung. Die Leiterin des Ortsamtes Mitte/\u00d6stliche Vorstadt berichtet f\u00fcr das Viertel insgesamt von weniger Kriminalit\u00e4t, weniger F\u00e4llen von Diebst\u00e4hlen und t\u00e4tlichen Angriffen. Harttung sieht die Messerstecherei daher als \u201edramatisches Einzelereignis\". Sie verweist auf die Bewertung der Polizei, die davon ausgeht, dass sich T\u00e4ter und Opfer kannten und der Tat unmittelbar ein Streit vorausging. \u201eDer Vorfall ist nicht Ausdruck der allgemeinen Entwicklung im Viertel.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-kultur_artikel,-adel-tawil-setzt-sich-im-pier-2-perfekt-in-szene-_arid,1665755.html", "article_id": "1665755", "section": "bremen", "article_headline": "Adel Tawil setzt sich im Pier 2 perfekt in Szene", "date": "05.11.2017", "author": "Lars Fischer", "article_text": ["Name ist Schall und Rauch, das wusste schon Goethe. Nun muss man nicht unbedingt beim deutschen Dichterf\u00fcrsten landen, wenn man zum Konzert von Adel Tawil\u00a0ins ausverkaufte Pier 2 geht, aber so einige Themen, die der S\u00e4nger verhandelt, haben auch schon den fiktiven Doktor Faustus umgetrieben. Denn das ber\u00fchmte Zitat ist Teil der Antwort auf die Frage, wie er es denn so mit der Religion halte. Und das besch\u00e4ftigt\u00a0auch Tawil,\u00a0der rund 200 Jahre sp\u00e4ter ebenso wenig eine konkrete\u00a0Antwort\u00a0findet. \u201eGott steh mir bei\u201c hei\u00dft das Lied, in dem er Zeilen singt wie \u201eDer alte Hass kommt wieder mit neuen Parolen\u201c und \u201eIch dachte eigentlich, wir w\u00e4ren schon viel weiter und merke erst jetzt, wie ich beinah verzweifle.\u201c Was er allerdings wei\u00df: Der Pakt mit dem Teufel ist kein Ausweg. Sein\u00a0Verh\u00e4ltnis\u00a0zu den Religionen dieser Welt ist angenehm aufgekl\u00e4rt, und auch den wirren Verschw\u00f6rungstheorien\u00a0stilistisch artverwandter S\u00e4nger folgt er nicht.", "\u201eGott steh mir bei\u201c stammt von seiner\u00a0aktuellen CD \u201eSo sch\u00f6n anders\u201c, deren Titel wie branchen\u00fcblich auch das Motto zur Tournee ist. Dass sich diese drei W\u00f6rter dann eben doch nicht nur gut anh\u00f6ren, sondern einen tieferen Sinn ergeben, macht der Abend klar. Der Titel denkt den Bruch mit, nicht radikal, aber bestimmt. Und so ist auch die Musik: Sch\u00f6n, im Sinne von eing\u00e4ngig und massenkompatibel\u00a0sind die meisten seiner\u00a0Lieder ohne Frage, aber ein bisschen anders als nur stromlinienf\u00f6rmig sind sie eben auch. Dass sie mit gesellschaftlichen Fragestellungen untermauert sind, wie im zitierten Beispiel, ist nicht der Regelfall, aber auf blo\u00dfe Beziehungsarbeit allein mag sich der 39-J\u00e4hrige nicht beschr\u00e4nken. In \u201eEine Welt, eine\u00a0Heimat\u201c wechselt der Berliner mit nordafrikanischen Wurzeln beispielsweise die Sprachen und\u00a0weitet den Blickwinkel, um sich dann\u00a0in \u201eStark\u201c wieder zur\u00fcckzunehmen, wenn er kokettiert: \u201eAber ich steh' nur hier oben und sing' mein Lied\u201c.", "Dieses Lied stammt, wie viele im Programm, aus seiner Zeit mit Ich + Ich. Mit sehr herzlichen Worten erinnert\u00a0sich der S\u00e4nger an die auf unbestimmte Zeit auf Eis gelegte Zusammenarbeit mit Annette Humpe, die den Grundstein f\u00fcr seine Karriere legte. Und wenn es jetzt manches Mal arg harmonies\u00fcchtig auf der B\u00fchne zugeht, dann sehnt sich auch der Autor die k\u00fchle Note, die die Ex-Ideal-S\u00e4ngerin stets als Kontrapunkt zum warmen Gesang Tawils\u00a0setzte, zur\u00fcck.", "Der Mann am Mikrofon, der eine etwas befremdliche Vorliebe f\u00fcr Ballonseiden-Jacken\u00a0zu haben\u00a0scheint\u00a0\u2013 jedenfalls f\u00fchrt er mehrere\u00a0Exemplare an diesem Abend vor\u00a0\u2013 hat sich auch in seine neue Band eine weibliche Stimme geholt. Maria\u00a0Helmin ist wie er gesanglich vor allem im Soul zu Hause, spielt an den sehr emotionalen Stellen die passende Geige,\u00a0f\u00fcgt aber auch mal ein paar akustische St\u00f6rger\u00e4usche vom Synthesizer dazu, die rudiment\u00e4r an Humpe denken lassen. Die Band ist ansonsten vielk\u00f6pfig und professionell besetzt, sie kann schmachten\u00a0und rocken, grooven und sich zur\u00fcckhalten, wo es gefragt ist. Adel Tawil, in Ansprache und Auftreten hochsympathisch, schafft sich so das perfekte Sprungbrett f\u00fcr sein\u00a0Repertoire, das hier und da mal aus der Wohlf\u00fchlzone ausbricht, einen Schlenker zu Clubsounds\u00a0oder Hip-Hop macht, insgesamt aber stilsicher und perfekt seine Kernkompetenzen in Szene setzt. Solche sind, mit Verlaub,\u00a0bei S\u00e4ngerin Lea, die im Vorprogramm\u00a0auftrat, nicht auszumachen."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-florian-kohfeldt-sammelt-argumente-_arid,1665487.html", "article_id": "1665487", "section": "werder", "article_headline": "Florian Kohfeldt sammelt Argumente", "date": "05.11.2017", "author": "Patrick Hoffmann", "article_text": ["Es war bereits kurz vor halb zw\u00f6lf in der Nacht von Freitag auf Sonnabend, als Frank Baumann einen Begriff in die Gespr\u00e4chsrunde warf, der so gar nicht nach Fu\u00dfball klang, sondern eher nach Finanzwirtschaft. Werders Sportchef war im Anschluss an die 1:2-Niederlage in der Bankenmetropole Frankfurt zu Florian Kohfeldts Chancen gefragt worden, dauerhaft Trainer des Fu\u00dfball-Bundesligisten zu werden. Baumann \u00fcberlegte einen kurzen Moment, und dann sagte er, dass Kohfeldt die Benchmark sei, also der Ma\u00dfstab. \u201eEr ist aktuell unser Trainer, und wenn wir einen anderen holen, dann muss der besser sein.\u201c", "Wird aus der Zwischenl\u00f6sung am Ende also eine Dauerl\u00f6sung? Dar\u00fcber darf nun munter spekuliert werden. Baumann lie\u00df am sp\u00e4ten Freitagabend jedenfalls durchblicken, dass Kohfeldt durchaus realistische Chancen besitzt. \u201eWir wissen, welche Qualit\u00e4ten Florian hat\u201c, sagte Baumann, \u201ewenn wir ihm das nicht zutrauen w\u00fcrden, h\u00e4tten wir ihn auch nicht zum Interimstrainer gemacht. Florian ist die Benchmark bei der Entscheidung, ob wir einen neuen Trainer holen oder nicht. Es wird sich in den n\u00e4chsten Tagen oder Wochen zeigen, ob wir einen Besseren finden, oder ob wir mit Florian den Weg weitergehen.\u201c", "Bis zum n\u00e4chsten Bundesligaspiel gegen Hannover 96 in zwei Wochen will Werder Klarheit haben in der Trainerfrage. Gerne auch schon ein bisschen fr\u00fcher. Einerseits. Anderseits will Baumann bei der Suche nach dem geeignetsten Kandidaten auch nichts \u00fcberst\u00fcrzen. Er werde sich Zeit lassen, einen Trainer zu finden, sagte Baumann, \u201edenn es ist die wichtigste Position im Verein\u201c. Am Dienstag wird auf jeden Fall Kohfeldt das Training leiten, \u201ebis dahin f\u00e4llt keine Entscheidung\u201c.", "Und w\u00e4hrend Kohfeldt die Mannschaft zun\u00e4chst durch die L\u00e4nderspielpause f\u00fchren wird, wird Baumann Gespr\u00e4che mit anderen Trainern, deren Beratern und eventuell auch mit deren Vereinen f\u00fchren. \u201eMit wem, das werden wir in der \u00d6ffentlichkeit nicht kundtun\u201c, sagte Baumann, \u201eda bitte ich um Verst\u00e4ndnis, dass wir keine Namen kommentieren und keine Wasserstandmeldungen geben. Das wird sehr intensiv abgearbeitet, da gibt es einen klaren Fahrplan.\u201c", "Baumann muss dabei eine Grundsatzfrage f\u00fcr sich beantworten: Soll er in dieser schwierigen Lage \u2013 Werder hat nach elf Spieltagen erst f\u00fcnf Punkte auf dem Konto \u2013 auf einen talentierten, aber unerfahrenen Trainer aus den eigenen Reihen setzen? Oder ben\u00f6tigt der Klub im Existenzkampf vielleicht ein paar neue Impulse von au\u00dfen, durch einen erfahrenen Bundesligatrainer? Gegen Kohfeldt k\u00f6nnte sprechen, dass Werder zuletzt zweimal in Folge seinen U\u200923-Trainer zum Coach der Profis gemacht hat, und sich sowohl Viktor Skripnik als auch zuletzt Alexander Nouri jeweils nicht mal zwei Spielzeiten im Amt halten konnten.", "F\u00fcr Kohfeldt wiederum sprechen die Eindr\u00fccke vom Bundesligaspiel in Frankfurt \u2013 trotz des entt\u00e4uschenden Ergebnisses. Werder hatte deutlich offensiver gespielt als zuletzt, hatte sich dadurch zahlreiche Torchancen erarbeitet und h\u00e4tte bei besserer Chancenverwertung durchaus gewinnen k\u00f6nnen. \u201eEr hat uns in der kurzen Zeit \u00fcberzeugt, an seinen Matchplan zu glauben\u201c, lobte Innenverteidiger Niklas Moisander lobte Kohfeldt, \u201eer hat einen guten Job gemacht. Er hat uns geholfen, dass wir an uns geglaubt haben, das ist in dieser schwierigen Situation ganz wichtig.\u201c Maximilian Eggestein sagte, dass die Zusammenarbeit in den vergangenen Tagen gut geklappt habe. Und auch Sportchef Baumann fand, \u201edass da ein Plan zu erkennen war, und dass dieser Plan \u00fcber weite Strecken erfolgreich war\u201c. Baumann sagte aber auch, dass er nach einer Niederlage nicht zufrieden sein k\u00f6nne, \u201egerade in unserer Situation. Wir haben keine Spiele zu verschenken, deswegen sind wir entt\u00e4uscht.\u201c", "Und was sagte Kohfeldt? Zumindest nicht viel, als er auf seine Zukunft angesprochen wurde. Der 35-J\u00e4hrige sprach lieber \u00fcber das Spiel und die Leistung seiner Mannschaft. \u201eWir h\u00e4tten heute mehr verdient gehabt\u201c, sagte er, \u201edeshalb tut das Ergebnis sehr, sehr weh. Ich muss die Mannschaft aber riesig loben, nachdem, was die vergangenen Wochen auf sie eingeprasselt ist, so eine couragierte Leistung zu zeigen.\u201c Unter der Woche hatten Kohfeldt und sein Trainerteam Einzelgespr\u00e4che mit allen Profis gef\u00fchrt, zudem hatte es Gruppengespr\u00e4che gegeben, auch, um die Blockade in den K\u00f6pfen zu l\u00f6sen. Das sei die Grundlage f\u00fcr die Leistung gegen Frankfurt gewesen, sagte Kohfeldt, der das Gef\u00fchl hatte, \u201edass wir als Einheit in dieser Woche gut funktioniert haben\u201c. Und am Ende gew\u00e4hrte der Neuling dann doch noch einen Einblick in sein Seelenleben. \u201eEs war ein tolles Erlebnis heute\u201c, sagte Kohfeldt, \u201eich habe mich sehr, sehr wohl gef\u00fchlt in diesem Stadion, das ja eines der lautesten in der Liga ist.\u201c", "Nun liegt es an Sportchef Frank Baumann, ob Florian Kohfeldt diese Bundesligaatmosph\u00e4re weiterhin genie\u00dfen darf, oder ob er vorerst wieder zur U\u200923 zur\u00fcckgeschickt wird. \u201eDie Eindr\u00fccke\u201c, sagte Baumann, \u201edie Eindr\u00fccke, wie die vergangenen Tage gelaufen sind, spielen bei dieser Entscheidung nat\u00fcrlich mit rein.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-brasserie-folgt-auf-charles-_arid,1665637.html", "article_id": "1665637", "section": "bremen", "article_headline": "Brasserie folgt auf \u201eCharles\u201c", "date": "05.11.2017", "author": "Daniel K\u00e4hler", "article_text": ["Noch im November soll dort nach kurzer Vorbereitungszeit ein neues Lokal er\u00f6ffnen. Die \u201eBrasserie Langenstra\u00dfe\u201c werde hier in den kommenden Tagen einziehen, wie die Betreiber des Vorg\u00e4nger-Restaurants in ihrem Internetauftritt mitteilten. Was genau in dem neuen Lokal auf der Speisekarte stehen wird, ist noch nicht bekannt.", "Zehn Jahre lang waren die R\u00e4umlichkeiten am Parkhaus an der Martinistra\u00dfe der Standort der \u201ePresse Bar Cuisine\u201c, die jedoch im Sommer vergangenen Jahres den Betrieb einstellte, da sich ihr Inhaber st\u00e4rker auf sein zweites Lokal konzentrieren wollte. Anschlie\u00dfend er\u00f6ffnete dort dann das \u201eCharles\u201c im Fr\u00fchjahr 2017 mit gro\u00dfen Ambitionen. Das K\u00fcchenteam wollte \u201efeine K\u00fcche\u201c zu erschwinglichen Preisen nach einem besonderen Konzept anbieten. So wurde die Speisekarte am Abend etwa in verschiedene Geschmacksrichtungen unterteilt."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/die-norddeutsche_artikel,-aus-dem-alltag-eines-alspatienten-_arid,1665469.html", "article_id": "1665469", "section": "region", "article_headline": "Aus dem Alltag eines\u00a0ALS-Patienten", "date": "05.11.2017", "author": "Christian Weth", "article_text": ["Armageddon, das j\u00fcngste Gericht \u2013 Tobias Laatz mag den Film. Er hat ihn schon oft gesehen. Wie oft, schreibt er mit den Augen, weil er nicht sprechen kann. Ein roter Punkt verharrt \u00fcber dem D einer Bildschirmtastatur. Vom D geht es zum r, vom r zum e, vom e zum...: \u201eD-r-e-i-m-a-l.\u201c Es gibt keinen Film, den er blo\u00df ein Mal gesehen hat. Seine Frau hat f\u00fcr ihn die DVD eingelegt und den Fernseher im Schlafzimmer eingeschaltet. Gleich will Doris Laatz f\u00fcr eine halbe Stunde weg. Einkaufen. \u201eI-c-h l-i-e-b-e d-i-c-h.\u201c Den Satz sagt eine Stimme, die nicht Tobias Laatz\u2018 Stimme ist. Sie kommt aus dem Bildschirm. Der Mann l\u00e4chelt, die Frau l\u00e4chelt zur\u00fcck.", "Er bleibt jetzt morgens l\u00e4nger liegen, weil ihm das Sitzen immer schwerer f\u00e4llt. Liegen und sitzen. Sitzen und liegen. Das letzte Mal gestanden hat er vor knapp einem Jahr. Es gibt ein Foto von ihm im Wohnzimmer, das ihn an Kr\u00fccken zeigt. Auf allen anderen Bildern an den W\u00e4nden liegt er entweder im Bett oder sitzt im Rollstuhl. Tobias Laatz, 35, Nordbremer, drei Kinder, hat ALS. Die drei Buchstaben stehen f\u00fcr Amyotrophe Lateralsklerose. Der Mann verliert die Kontrolle \u00fcber seinen K\u00f6rper. Alle Muskeln versagen nach und nach. M\u00fcnchener Mediziner gehen davon aus, dass er im Winter sterben wird. Entweder infolge einer Lungenentz\u00fcndung oder durch Ersticken.", "Heute rettet Hollywoodstar Bruce Willis die Welt zum vierten Mal f\u00fcr Tobias Laatz. Er findet Armageddon gut, weil der Film alles hat: \u201eD-r-a-m-a-t-i-k, L-i-e-b-e u-n-d i-r-", "g-e-n-d-w-i-e e-i-n H-a-p-p-y-E-n-d.\u201c Der Held stellt gerade ein Team zusammen, das einen Meteoriten sprengen soll, als die Zimmert\u00fcr aufgeht. Die Schule ist aus. Leonie Renken, die \u00e4lteste Tochter, kommt herein. Erst gibt sie ihrem Vater einen Kuss, dann sagt die Drittkl\u00e4sslerin, dass sie heute keine Hausaufgaben machen muss. \u201eFrau Homman ist krank.\u201c Pia Laatz, das mittlere Kind, steht hinter der gro\u00dfen Schwester und zeigt Tobias Laatz drei selbst gemalte Bilder, von denen er sich eines aussuchen soll. Er nickt, als sie ein wei\u00dfes Blatt Papier mit einer blauen Blume hochh\u00e4lt.", "Auch Doris Laatz ist zur\u00fcck. Sie setzt Fabienne, neun Monate, ins Kinderbett im Schlafzimmer: \u201eGleich gibt es Pfannkuchen.\u201c Der Film l\u00e4uft weiter, ohne dass jemand zum Fernseher schaut. Tobias Laatz guckt zu Fabienne, Fabienne zu ihm. Sp\u00e4ter wird sie Babybrei bekommen \u2013 Spinat und Kartoffeln \u2013 und ihr Vater einen Sondenbrei \u2013 Huhn, Tomate, Fenchelgem\u00fcse. So steht es auf der Plastikflasche. Der Firmenname ist derselbe wie auf den Gl\u00e4sern f\u00fcr Fabienne. Weil Tobias Laatz nur noch schlecht schlucken kann, spritzt seine Frau ihm die Nahrung durch einen Schlauch in den Magen. Sie sagt, dass es besonders kalorienreiche Kost ist.", "In dieser Serie geht es ums Leben, weil Tobias Laatz noch viel erleben will. Ihm bleibt daf\u00fcr aber ...", "Tobias Laatz baut trotzdem k\u00f6rperlich ab. Seine Arme und Beine sind so d\u00fcnn, dass die Pflegekr\u00e4fte, die regelm\u00e4\u00dfig zu ihm kommen, sie beinahe mit einer Hand umfassen k\u00f6nnen. Heute ist erst eine Frau da, die ihn dehnt und bewegt, weil er sich allein nicht mehr dehnen und bewegen kann. Sp\u00e4ter kommt eine Kollegin von ihr, die ihn massiert, damit seine F\u00fc\u00dfe und H\u00e4nde abschwellen. Seine Finger sind so gekr\u00fcmmt, dass es schwierig ist, seinen Ehering abzustreifen. Beide Therapeutinnen sagen dasselbe: dass die Krankheit schneller voranschreitet als bei anderen Patienten. Dass Tobias Laatz von Mal zu Mal weniger kann, aber mehr und mehr Probleme bekommt.", "Im Grunde hat er st\u00e4ndig Schmerzen, im Liegen, im Sitzen, am Tag, in der Nacht. Der Mann erh\u00e4lt Morphium und Tilidin. Beide Medikamente sind der Grund daf\u00fcr, dass er morgens l\u00e4nger im Bett bleibt und Filme guckt, die ihn ablenken. Actionschauspieler Bruce Willis fliegt jetzt mit seinem Team zum Meteoriten, der auf die Erde zurast. Im Spaceshuttle flimmern Monitore, blinken Anzeigen, summen Apparate. Auch im Schlafzimmer von Tobias Laatz gibt es viel Technik, echte Technik. Neben seinem Bett ist ein Beatmungsger\u00e4t. \u00dcber ihm h\u00e4ngt ein Lifter, mit dem er aus und ins Bett gehievt werden kann. In der Ecke steht ein Tropf mit einer Infusionsflasche.", "Doris Laatz hat ihrem Mann vorhin sein Essen gespritzt. Sie und die Kinder sitzen deshalb allein am Tisch im Wohnzimmer. Fabienne wird gef\u00fcttert, Leonie und Pia machen aus ihren Pfannkuchen s\u00fc\u00dfe Rollos. In die Mitte streuen sie Zucker mit Zimt. Pia, die in die erste Klasse geht, st\u00f6hnt \u00fcber die Hausaufgaben, die sie machen muss. \u201eAch, Rechnen.\u201c Sie pustet sich den Pony aus der Stirn. Leonie lacht. Sie mag Mathe: \u201eIm \u00dcbungsheft bin ich weiter als alle anderen aus der Klasse.\u201c Die gro\u00dfe Schwester rechnet der kleineren laut vor, wie viel sechs plus zehn ist und hundert plus hundert.", "Leonie und Pia gehen in ihre Zimmer, \u00adDoris Laatz schaut nach ihrem Mann. Sein Nacken tut ihm weh, weil das Kopfkissen verrutscht ist, und er es nicht wieder dort hinbekommt, wo es mal lag. \u201eA-l-l-e-i-n\u201c, schreibt er, \u201eb-i-n i-c-h h-i-l-f-l-o-s.\u201c Setzt sich eine Fliege auf seine Stirn, kann er sie nicht verscheuchen. Juckt es am Bein, kann er sich nicht kratzen. Liegt er unbequem, kann er sich nicht im Bett umdrehen. Nicht ohne seine Frau. Sp\u00e4ter, der Film ist l\u00e4ngst vorbei, streicht sie ihm ein Haar von der Wange, das ihn so lange gekitzelt hat, dass Tobias Laatz den Mund verzieht, als m\u00fcsste er gleich weinen oder schreien.", "Ihm anzusehen, was er will oder braucht, wird immer schwieriger. Wie alle Muskeln machen auch die in seinem Gesicht nicht mehr das, was sie fr\u00fcher einmal machten. Manchmal sieht Tobias Laatz traurig aus, dabei ist er in diesem Moment zufrieden. Und wenn er lacht, kann man den Eindruck bekommen, dass er weint. Doris Laatz sieht ihm vieles an, was andere nicht sehen. Doch auch sie muss jetzt h\u00e4ufiger eine Frage nach der anderen stellen, um herauszufinden, was ihr Mann ihr sagen will, aber ohne Computer nicht sagen kann.", "Jetzt muss er auf Toilette. Die Frau schnallt ihn in den Tragegurt des Lifters, der ihn aus dem Bett hievt. \u00dcber eine Schiene an der Decke zieht sie ihn \u00fcber den Rollstuhl und l\u00e4sst ihn herunter. Das Gleiche macht Doris Laatz im Bad, nur umgekehrt. In die Wanne bringt sie ihren Mann auf \u00e4hnliche Weise. Mehrmals in der Woche kommt der Pflegedienst, um Tobias Laatz im Bett zu waschen. Das Baden \u00fcbernimmt aber immer sie, weil es ihm schwer f\u00e4llt, von Fremden hilflos gesehen zu werden. Auf dem Rand der Wanne liegen Schwimmfl\u00fcgel.", "Es klingelt. Janine Havermann steht im Treppenhaus. Die Frau arbeitet f\u00fcr eine Stelle bei der Stadt, die Eltern entlastet. Die Familienhelferin hat sich mit Leonie und Pia verabredet. Zusammen wollen sie gleich an der Weser spazieren gehen. Oder Gassi gehen. Havermann hat ihren Mops dabei. \u201eBerta, Berta, Berta!\u201c Die beiden M\u00e4dchen beeilen sich, in ihre Regenjacken und Gummistiefel zu kommen. Nachher, auf dem R\u00fcckweg, werden sie eine Pizza essen. Abendbrot mal ausw\u00e4rts.", "Tobias Laatz kann nicht mehr nach drau\u00dfen. Er hat kaum noch Kraft in der rechten Hand, mit der er den Elektro-Rollstuhl lenkt. Vom Schlafzimmer ins Bad schafft er es nur mit M\u00fche. Bei ihrer Hochzeit vor einigen Wochen sah alles noch so einfach aus. Beide sa\u00dfen zusammen im Rollstuhl. Er lenkte, sie lachte. So er\u00f6ffneten sie den Tanz. Demn\u00e4chst wollen Techniker den Joystick von der rechten auf die linke Seite montieren. Auch an die R\u00fcckenlehne soll ein Hebel kommen, damit jemand den Rollstuhl steuern kann, wenn Tobias Laatz auch keine Kraft mehr in der Linken hat.", "Bevor sie ins Bett m\u00fcssen, tanzen die \u00e4lteren Schwestern. Popmusik kommt aus Pias Zimmer. Fabienne schl\u00e4ft schon. Im Wohnzimmer gehen die Eltern den n\u00e4chsten Tag durch. Tobias Laatz braucht ein Kopfband, damit seine Brille nicht st\u00e4ndig verrutscht. Auch die Rollstuhlfirma muss angerufen werden. Was in einigen Wochen sein kann, spielt in diesem Moment keine Rolle. Aber schon im n\u00e4chsten. Auf dem Monitor steht ein Satz, der nichts mit der To-do-Liste zu tun hat:", "\u201eI-c-h h-a-b-e s-t-\u00e4-n-d-i-g A-n-g-s-t\u201c \u2013 die Ausrufezeichen dahinter f\u00fcllen mehrere Bildschirmzeilen.", "Tobias Laatz liegt wieder. Am n\u00e4chsten Tag wird er einen weiteren Film gucken, der alles hat, so wie der mit Bruce Willis: \u201eD-r-a-", "m-a-t-i-k, L-i-e-b-e u-n-d i-r-g-e-n-d- ", "w-i-e e-i-n H-a-p-p-y-E-n-d.\u201c Der Held ", "opfert sich in Armageddon, um alle Menschen zu retten. Er hinterl\u00e4sst eine Tochter.", "Als Doris und Tobias\u00a0Laatz\u00a0mit ihren Kindern zusammenzogen, war ihre Wohnung so, wie viele Wohnungen sind. Sie hatte T\u00fcren mit Standardma\u00dfen, Zimmer in Standardgr\u00f6\u00dfe, keinen Fahrstuhl.\u00a0DieFamilie brauchte jedoch andere vier W\u00e4nde mit anderen Normen. Und sie brauchte sie schnell. Doch was\u00a0die\u00a0Frau und der Mann suchten, fanden sie lange nicht: vier Zimmer, K\u00fcche, Bad, alles rollstuhlgerecht.\u00a0Die\u00a0haben sie jetzt \u2013 durch Zufall.", "Das Ehepaar ging Inserate im Internet durch, in Zeitungen, fragte Freunde und Verwandte. Auch das Ortsamt wurde eingeschaltet. Das machte, was es bisher noch nie gemacht hatte: Es rief dazu auf, der Familie zu helfen und beschrieb Tobias\u00a0Laatz\u2018 Lage. Wollte er damals nach drau\u00dfen, musste er auf dem Po\u00a0die\u00a0Treppenstufen herunterrutschen. \u00dcber Monate ging das so.", "Tobias\u00a0Laatz\u00a0ist ein extremer, aber kein einzelner Fall. Wer schnell eine rollstuhlgerechte Wohnung braucht, muss in der Regel zu lange warten. Joachim Steinbr\u00fcck kritisiert das immer wieder. Der Behindertenbeauftragte des Landes hat sich deshalb f\u00fcr eine Quote eingesetzt: Jede achte Wohnung,\u00a0die\u00a0barrierefrei gebaut wird, muss auch f\u00fcr Rollstuhlfahrer nutzbar sein.", "Dass Doris und Tobias\u00a0Laatz\u00a0mit den Kindern doch noch umziehen konnten, schreiben sie einem Bekannten zu. Der hatte zuf\u00e4llig erfahren, dass ein Rollstuhlfahrer in der Nachbarschaft gestorben war. Seine Wohnung ist jetzt ihre Wohnung.", "Es hat eine Zeit gegeben, in der f\u00fchlte sich Doris\u00a0Laatz\u00a0unendlich stark. Damals war sie schwanger und k\u00fcmmerte sich um Tobias\u00a0Laatz, ihren schwerkranken Partner, plus\u00a0die\u00a0beiden Kinder Leonie und Pia. \u201eIch dachte, alles schaffen und alles aushalten zu k\u00f6nnen.\u201c Doris\u00a0Laatz, 28, hat falsch gedacht.\u00a0Die\u00a0St\u00e4rke, sagt sie, verlie\u00df sie wenige Wochen nach der Geburt von Fabienne, der J\u00fcngsten. Sie wei\u00df nicht, wieso. Aber auf einmal habe sie sich \u00fcberfordert gef\u00fchlt. Doris\u00a0Laatz\u00a0wollte deshalb Zeit f\u00fcr sich und f\u00fcr Stunden weg \u2013 \u201enicht jeden Tag, aber hin und wieder mal\u201c. Das sagte sie auch ihrem Mann. Es kam zum Konflikt.", "Doris\u00a0Laatz\u00a0zog vor\u00fcbergehend aus. Sie sagt, dass sie das nicht geplant hatte und im Grunde auch gar nicht wollte. Was sie wollte, waren Verst\u00e4ndnis und R\u00fcckhalt. Doch als sie weder das eine noch das andere fand, blieb sie erst eine, dann eine zweite und dritte Nacht bei ihrer Mutter,\u00a0die\u00a0in der N\u00e4he wohnt. Fabienne und ihre gro\u00dfe Tochter nahm sie mit. Detlev Dewers, der Vater von Tobias\u00a0Laatz, \u00fcbernahm\u00a0die\u00a0Pflege seines Sohnes und k\u00fcmmerte sich zugleich um dessen Tochter Leonie.", "Nach einiger Zeit kam es zur Ann\u00e4herung: Doris\u00a0Laatz\u00a0kehrte tags\u00fcber in\u00a0die\u00a0Wohnung zur\u00fcck, \u00fcbernachtete aber weiterhin bei ihrer Mutter. Sie zog erst wieder ein, nachdem sie und ihr Mann alles gekl\u00e4rt hatten. Ihre mehrw\u00f6chige Trennung k\u00f6nnen Doris und Tobias\u00a0Laatz\u00a0nicht einfach vergessen. In ihrem Eheversprechen, das sie sich k\u00fcrzlich gaben, klingt an, was damals war. In seinem steht, dass sie gro\u00dfe Steine auf ihrem Weg \u00fcberwunden haben \u2013 in ihrem, dass sie jede Nacht seine Hand halten wird.", "Doris\u00a0Laatz\u00a0macht jetzt etwas anders im Alltag. Es gibt zwei Stunden,\u00a0die\u00a0allein ihr geh\u00f6ren. Von neun bis elf am Abend ist ihre Zeit. Wenn alle im Bett sind, bleibt sie bewusst im Wohnzimmer, um nur das zu tun, was sie will. Mal tauscht sie sich mit Freunden \u00fcber Facebook, Telefon und SMS aus. Mal h\u00f6rt sie Musik oder guckt Fernsehen. Mal liegt sie aber auch einfach nur auf dem Sofa, um zur Ruhe zu kommen. Erst danach geht sie ins Schlafzimmer, um wieder bei ihrem Mann zu sein.", "Sie wei\u00df nicht, ob\u00a0die\u00a0zwei Stunden am Tag reichen, um dauerhaft belastbar zu bleiben. Pflegekr\u00e4fte, Therapeuten und eine Familienhelferin unterst\u00fctzen zwar, trotzdem ist Doris\u00a0Laatz\u00a0von morgens um sieben bis abends um neun abwechselnd mit der Betreuung ihres Mannes, der drei Kinder und mit dem Haushalt besch\u00e4ftigt. Das Gef\u00fchl, \u00fcberfordert zu sein, kommt immer mal wieder, aber: \u201eEs bleibt nicht mehr so lange wie damals.\u201c Momentan hat Doris\u00a0Laatz\u00a0den Eindruck, dass sie so schnell nichts aus dem Gleichgewicht bringen kann. Das Verst\u00e4ndnis und der R\u00fcckhalt, sagt sie, seien wieder da. \u201eEs geht mir besser als vorher.\""]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-ich-verstehe-dass-schulen-sauer-sind-_arid,1665423.html", "article_id": "1665423", "section": "bremen", "article_headline": "\"Ich verstehe, dass Schulen sauer sind\"", "date": "04.11.2017", "author": "Sara Sundermann", "article_text": [" Es stimmt so nicht, es gibt auch Lob f\u00fcr die Arbeit von Immobilien Bremen. Wir haben zum Beispiel viele Fl\u00fcchtlinge in Turnhallen untergebracht, zum Teil auch in Schulturnhallen. Das war auch nicht ganz einfach, aber der Umbau der Hallen zu Notunterk\u00fcnften und sp\u00e4ter der R\u00fcckbau haben wunderbar funktioniert, dazu habe ich von Schulen und Sportverb\u00e4nden nur positive R\u00fcckmeldungen bekommen. Und auch als Immobilien Bremen gemeinsam mit anderen Ressorts sehr schnell an 27 Standorten Kita-Mobilbauten aufgebaut hat, gab es daf\u00fcr viel Anerkennung.", "Die Situation an Kitas und Schulen hat sich in den vergangenen \u00a0Jahren sehr ver\u00e4ndert. Wir hatten einen R\u00fcckgang bei den Kinderzahlen, und nun steigt die Zahl, auch durch die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen. Klar ist: Wir haben einen unglaublichen Sanierungsbedarf an Schulen, wir k\u00f6nnen nicht alles gleichzeitig machen. Mir tut es auch ehrlich gesagt weh, wenn ich h\u00f6re, dass viele Toiletten nicht in Ordnung sind oder dass Kinder keine Mensa haben. Ich verstehe, dass \u00a0Schulen dann sauer sind. Das sind dicke Brocken, an denen wir dran sind. Aber das dauert seine Zeit, auch weil unser finanzieller Rahmen begrenzt ist.", "An der Wilhelm-Olbers-Schule in Hemelingen sind aus Sicherheitsgr\u00fcnden zw\u00f6lf von 80 Tafeln gesperrt ...", "Man k\u00f6nnte viel mehr machen, v\u00f6llig klar, man muss auch viel mehr machen. Wir haben die gro\u00dfe Hoffnung, dass wir ab 2020 durch den neuen L\u00e4nderfinanzausgleich deutlich mehr Mittel zur Verf\u00fcgung haben, gerade f\u00fcr den Bereich Sanierung.", "Ein Hauptproblem ist tats\u00e4chlich: Planungsprozesse sind nicht kurzfristig zu machen. Beir\u00e4te, Schulleitungen und verschiedene Beh\u00f6rden wie zum Beispiel das Bauordnungsamt werden einbezogen. Das Problem ist auch, dass wir bei \u00f6ffentlichen Bauten alle Auftr\u00e4ge ausschreiben m\u00fcssen, damit sich verschiedene Firmen bewerben k\u00f6nnen. Das gilt f\u00fcr alle Bereiche: Elektronik, Bau, Betonarbeiten. In manchen F\u00e4llen m\u00fcssen wir sogar europaweite Ausschreibungen machen. Das dauert dann sehr viel l\u00e4nger. Zur Mensa Delfter Stra\u00dfe: Immobilien Bremen hat extra eine Teilbaugenehmigung eingeholt, um mit Abrissarbeiten beginnen zu k\u00f6nnen. Mit dem Neubau k\u00f6nnen wir starten, wenn das Brandschutzkonzept genehmigt ist. Dort hat es eine Verz\u00f6gerung gegeben, weil die damit beauftragte Firma ausgewechselt werden musste.", "Wir haben den Auftrag, das Personal bei Immobilien Bremen aufzustocken. Im September/Oktober hat Immobilien Bremen f\u00fcnf Bauingenieure eingestellt f\u00fcr ein Team von jetzt rund 60 Planern. Wir werden in den kommenden Jahren auf jeden Fall neue Mitarbeiter brauchen, denn einerseits wachsen die Aufgaben und andererseits kommen Besch\u00e4ftigte bei uns ins Rentenalter. Wir wissen, dass wir da noch Nachholbedarf haben und sind bereit, noch mehr Kraft in die Personalaufstockung zu stecken. Es geht aber bei langen Bauzeiten f\u00fcr Schulgeb\u00e4ude nicht nur um mehr Personal, sondern auch um die komplexen Planungs- und Bauverfahren.", "Ja, und au\u00dferdem brauchen wir bei Immobilien Bremen auch konkrete Vorgaben f\u00fcr einen Bauauftrag, sonst k\u00f6nnen wir nicht loslegen. Das Bildungsressort muss sagen, wo die Mensa entstehen soll und wie viele Kinder dort versorgt werden m\u00fcssen. Auch das Bildungsressort hat es da nicht leicht: Wir wollen Schulen bauen, die mindestens 80 Jahre in Betrieb sein sollen. Da k\u00f6nnen wir nicht einfach ein Geb\u00e4ude in beliebiger Gr\u00f6\u00dfe bauen. Daf\u00fcr braucht es konkrete Zahlen und Prognosen, wie viele Kinder es in den Stadtteilen gibt und geben wird.", "Es wird nicht ganz einfach, Fachpersonal f\u00fcr den Baubereich zu gewinnen, denn alle gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dte m\u00fcssen nun ihre Kitas und Schulen ausbauen und suchen ebenfalls Personal. Da sind wir in der Konkurrenz \u2013 auch zur Bauwirtschaft. Deshalb bilden wir jetzt Nachwuchskr\u00e4fte in zwei dualen Studieng\u00e4ngen aus, f\u00fcr Bauingenieure und f\u00fcr Facility Manager. Regelm\u00e4\u00dfig tagen die Staatsr\u00e4te verschiedener Ressorts gemeinsam, um den Kita-Ausbau voranzutreiben. Diese erfolgreiche Arbeitsgruppe wird fortgef\u00fchrt und auf Schulprojekte ausgedehnt. \u00a0", "Der Senat hat beschlossen, bei den Mobilbauten Schnellverfahren einzuf\u00fchren, das war eine Ausnahme. Es gibt nat\u00fcrlich gute Gr\u00fcnde f\u00fcr die normalen, aufwendigeren Verfahren. Normalerweise nimmt der Staat kein Geld in die Hand f\u00fcr ein Bauprojekt, ohne dass es zuvor eine genaue Planung gibt. Bei den Schnellverfahren f\u00fcr Kita-Container musste die Planung vorab weniger detailliert sein.", "Der Ganztagsausbau und andere Schulbauprojekte insgesamt sind eine ebenso dicke Baustelle wie der Kita-Ausbau. Das wissen wir. Deshalb werden wir dem Senat vorschlagen, auch bei Schulprojekten \u00e4hnlich zu verfahren wie beim Kita-Ausbau und die Verfahren zu verk\u00fcrzen.", ", 61 ist seit 2011 Staatsrat im Finanzressort und Vorsitzender des Verwaltungsrats von Immobilien Bremen (IB). Das \u00f6ffentliche Unternehmen IB ist eine Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts und zentraler Dienstleister f\u00fcr Bremen, wenn es um \u00f6ffentliche Grundst\u00fccke und Geb\u00e4ude geht. Strehl ist Mathematiker, geb\u00fcrtiger Rheinl\u00e4nder und zust\u00e4ndig f\u00fcr die Steuerung von IB und f\u00fcr die Koordination mit anderen Bremer Beh\u00f6rden."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-kultur_artikel,-psychodrama-vom-feinsten-_arid,1665134.html", "article_id": "1665134", "section": "bremen", "article_headline": "Psychodrama vom Feinsten", "date": "03.11.2017", "author": "Iris Hetscher", "article_text": ["Dieser Tatort ist f\u00fcr Freunde des Formats eine einzige gute Nachricht und zwar schon allein deshalb, weil der NDR darauf verzichtet hat, im Rattenrennen der anderen Sendeanstalten um das originellste Experiment aller Zeiten mithalten zu wollen. Bisheriger Tiefpunkt, was das angeht, war der misslungene, amateurhaft zusammengeschusterte \u201eHorror\u201c-Tatort aus Frankfurt am vergangenen Sonntag. Die diesj\u00e4hrige Hinrunde der Krimireihe schien danach so verpatzt wie die von Werder Bremen. Doch nun ist \u201eDer Fall Holdt\u201c (Sonntag, ARD, 20.15 Uhr) zu sehen \u2013 eine Ehrenrettung auf allen Ebenen.", "Als Regisseurin konnte Anne Zohra Berrached gewonnen werden, die mit dem sensibel gestalteten Kinofilm \u201e24 Wochen\u201c bewiesen hat, dass ihr dicht und glaubw\u00fcrdig inszenierte Psychodramen liegen. Auch in \u201eDer Fall Holdt\u201c (Buch: Jan Braren), der auf dem bis heute ungekl\u00e4rten Mord an der Bankiersgattin Maria B\u00f6gerl basiert, konzentriert sie sich auf die Beziehungen zwischen den Charakteren rund um eine stark verst\u00f6rte Charlotte Lindholm (Maria Furtw\u00e4ngler). Die wird zu Beginn am Rand eines Konzerts zusammengeschlagen und will sich eigentlich nur noch in ihrer Wohnung verkriechen. Doch dann soll sie die entf\u00fchrte Julia Holdt finden, deren Ehemann Filialleiter einer Walsroder Bank ist.", "Lindholm legt sich schnell fest: Frank Holdt (Aljoscha Stadelmann) ist f\u00fcr sie der Hauptverd\u00e4chtige. Seine Frau wollte sich trennen, er hat ihr hinterherspioniert und sie verpr\u00fcgelt. Berrached baut mit beinahe dokumentarischen Bildern eine mal bedrohliche, mal elegische Stimmung auf, der gesamte Cast spielt zudem auf sehr hohem Niveau. \u201eDer Fall Holdt\u201c verhandelt daher v\u00f6llig unpr\u00e4tenti\u00f6s gro\u00dfe Begriffe wie Scham und Schuld und die Frage, wann T\u00e4ter zu Opfern werden. Und umgekehrt.\u00a0"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-fotos_galerie,-diese-waren-wurden-2016-importiert-und-exportiert-_mediagalid,38479.html", "article_id": "38479", "section": "bremen", "article_headline": "Bremen Diese Waren wurden 2016 importiert und exportiert", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/delmenhorster-kurier_artikel,-frau-in-delmenhorst-getoetet-_arid,1665629.html", "article_id": "1665629", "section": "region", "article_headline": "Frau in Delmenhorst get\u00f6tet", "date": "05.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-polizei-fahndet-nach-tatverdaechtigem-und-seiner-begleiterin-_arid,1665455.html", "article_id": "1665455", "section": "bremen", "article_headline": "Polizei fahndet nach Tatverd\u00e4chtigem und seiner Begleiterin", "date": "04.11.2017", "author": "Antje St\u00fcrmann", "article_text": ["Nachdem im Steintorviertel bei einer Messerstecherei ein Mann t\u00f6dlich und ein anderer schwer verletzt worden ist, suchen Polizei und Staatsanwaltschaft nun \u00f6ffentlich nach den m\u00f6glichen T\u00e4tern. Auf den Fahndungsfotos ist ein junger Mann mit Vollbart im Parka zu sehen, auf dem anderen seine Begleiterin. Die Polizei stuft die beiden als gef\u00e4hrlich ein und warnt davor, sie anzusprechen.", "Bislang hatten sich sowohl die Polizei als auch die Staatsanwaltschaft aus ermittlungstaktischen Gr\u00fcnden mit Informationen zur\u00fcckgehalten. Bei der Auseinandersetzung am Donnerstagabend im Steintorviertel waren laut Polizei mehrere Personen aneinander geraten. Im Verlauf der Attacke erlitten zwei 20 und 21 Jahre alte Pakistaner Stichverletzungen. Der 20-J\u00e4hrige starb, der 21-J\u00e4hrige befand sich vor\u00fcbergehend in Lebensgefahr.", "Die Polizei hat nach eigenen Angaben im Rahmen der Ermittlungen herausgefunden, dass die beiden Pakistaner vor der Tat in einem Supermarkt am Ziegenmarkt Kontakt zu einer Frau hatten. Bei dem Begleiter dieser Frau handele es sich um einen der Tatverd\u00e4chtigen. Er soll circa 1,75 bis 1,80 Meter gro\u00df sein. Zur Tatzeit habe er seine dunklen Haare kurz getragen und einen durchgehenden, kurzen Kinn- und Wangenbart (Foto). Er sei mit einem gr\u00fcnlichen Kapuzen-Anorak bekleidet gewesen, zudem mit Jeans sowie\u00a0 schwarzen Turnschuhen mit wei\u00dfen Streifen. Er habe eine schwarze Umh\u00e4ngetasche bei sich getragen.", "Die Begleiterin des Mannes beschreibt die Polizei als\u00a0 circa 1,70 Meter gro\u00df. Sie trug lange glatte und dunkle Haare. Zum Tatzeitpunkt habe sie ein schwarzes Kleid oder einen Rock mit wei\u00dfen Streifen am Saum getragen, eine schwarze, kurze Lederjacke mit Rei\u00dfverschluss und Schulterklappen sowie schwarze flache Schuhe mit gro\u00dfen Bommeln auf dem Spann. Laut Polizeibeschreibung f\u00fchrte sie eine schwarze Handtasche (Shopper) mit sich.", "Am Tag nach den Sch\u00fcssen in einem Rewe-Supermarkt und der Messerstecherei im Viertel ist ein St\u00fcck ...", "Die Polizei fragt nun: Wer kennt diese Personen oder kann Angaben zu ihnen oder ihrem Aufenthaltsort machen? Wer den beiden oder einem von ihnen begegnet, sollte vorsichtig sein. Die Kripo warnt davor, den Mann oder die Frau anzusprechen oder gar festzuhalten. Stattdessen rufen die Beamten dazu auf, sofort die Polizei unter der kostenfreien Rufnummer 110 zu verst\u00e4ndigen. Hinweise nimmt auch der Kriminaldauerdienst unter 0421/\u2009362\u200938\u200988 entgegen."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-vergeudete-zeit-_arid,1665754.html", "article_id": "1665754", "section": "werder", "article_headline": "Vergeudete Zeit", "date": "05.11.2017", "author": "Christoph Sonnenberg", "article_text": ["Es d\u00fcrfte die meist diskutierte Frage in Bremen sein: Wer wird es denn nun, wen macht Werder zum Trainer? Wer die Antworten der Verantwortlichen liest oder h\u00f6rt, wei\u00df, es k\u00f6nnte noch dauern, bis der Name offiziell wird. Werder l\u00e4sst sich Zeit bei der Wahl, ruhig und ohne Hektik soll die wichtigste Personalie des Vereins besetzt werden.", "Das ist ohne Zweifel richtig, fraglich ist nur, ob der Entscheidungsprozess nicht viel zu sp\u00e4t begonnen wurde. Dass es mit Alexander Nouri nicht weitergeht, war vor Wochen absehbar. Es bestand zumindest die M\u00f6glichkeit eines Scheiterns. Parallel h\u00e4tten die Verantwortliche beginnen m\u00fcssen, potenzielle Nachfolger auf Verf\u00fcgbarkeit zu pr\u00fcfen.", "Werder r\u00fchmt sich, genau das nicht getan zu haben. Und es mag ehrenvoll klingen, solange der Trainer im Amt ist, keine Gespr\u00e4che mit anderen Trainern zu f\u00fchren. Ist es aber professionell f\u00fcr ein Unternehmen mit dreistelligem Millionenumsatz, keinen Plan B zu haben?", "Die laufende L\u00e4nderspielpause wird so zur Kandidatenpr\u00fcfung gebraucht, statt sie dem Trainer zur wichtigen Vorbereitung auf das n\u00e4chste Bundesligaspiel zu geben. Statt diese Zeit zu nutzen, wird sie schlicht vergeudet."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-paradise-papers-hunderte-journalisten-enthuellen-steuerschlupfloecher-_arid,1665803.html", "article_id": "1665803", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "\"Paradise Papers\": Hunderte Journalisten enth\u00fcllen Steuerschlupfl\u00f6cher", "date": "05.11.2017", "author": null, "article_text": []}
]