[
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-wirtschaft_artikel,-ohb-erhaelt-zuschlag-fuer-bau-von-spionagesatelliten-_arid,1666936.html", "article_id": "1666936", "section": "bremen", "article_headline": "OHB erh\u00e4lt Zuschlag f\u00fcr Bau\u00a0von Spionagesatelliten", "date": "08.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-debatte-um-abschuss-wie-umgehen-mit-problemwoelfen-_arid,1666757.html", "article_id": "1666757", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Debatte um Abschuss:\u00a0Wie umgehen mit \u201eProblemw\u00f6lfen\u201c?", "date": "08.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-wirtschaft_artikel,-prognose-heizkosten-steigen-wieder-_arid,1666706.html", "article_id": "1666706", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Prognose: Heizkosten steigen wieder", "date": "08.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-bono-das-duisburger-silberpalais-und-die-kalabrische-mafia-_arid,1666594.html", "article_id": "1666594", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Bono, das Duisburger Silberpalais und die kalabrische Mafia", "date": "07.11.2017", "author": "Therese M\u00fcnch und Markus Peters", "article_text": ["Bono, der Weltverbesserer, der gegen Aids in Afrika k\u00e4mpft, beim Live Aid gegen die Armut ansingt. Fairer Handel, Schuldenerlass f\u00fcr Dritte-Welt-L\u00e4nder, Menschenrechte \u2013 der U2-S\u00e4nger gibt gerne mal den Prediger und Robin Hood der Popmusik. Jetzt taucht ausgerechnet er als Besitzer mehrerer Briefkastenfirmen in den \u201eParadise Papers\u201c auf. Ein Moralapostel mit Steuer-Schlupfl\u00f6chern? Das gibt den \u201eHeuchler\u201c-Rufern neue Nahrung.", "Konkret geht es um ein Einkaufszentrum in Litauen, in das der Frontmann der irischen Rockband \u00fcber Firmen in Malta und Guernsey investiert hat. Das war 2007, im gleichen Jahr, in dem Bono beim G\u20098-Gipfel in Heiligendamm gegen die Armut in der Welt ansang. Was will dieser Mann in Litauen, wo er bisher nicht einmal ein Konzert gegeben hat?, fragen sich nicht nur Kritiker.", "Die Republik Zypern wird von ihrer Vergangenheit als Steuer- und Geldw\u00e4scheparadies eingeholt. ...", "Auf Anfrage von \u201eS\u00fcddeutscher Zeitung\u201c, NDR und WDR best\u00e4tigte sein Management, dass der 57-J\u00e4hrige \u2013 mit b\u00fcrgerlichem Namen Paul David Hewson \u2013 Anteile an den fraglichen Firmen hielt und noch immer h\u00e4lt. Brisant ist: Laut \u201eS\u00fcddeutscher Zeitung\u201c zahlte das litauische Einkaufszentrum in den zehn Jahren seines bisherigen Bestehens keinen Cent Steuern auf Unternehmensgewinne.", "Und das, obwohl es zwischen 2013 und 2016 j\u00e4hrlich rund 100.000 Euro Profit gemacht haben soll. Bonos Management sagt Berichten zufolge, der S\u00e4nger sei ein \u201epassiver Minderheitsinvestor\u201c. Ob er von der Investition in Litauen wusste, bleibt offen.", "Der Vorwurf, gegen die Steuergesetze versto\u00dfen zu haben, sei aber \u201ekategorisch falsch\u201c. Illegal sind Bonos Investments voraussichtlich nicht. Doch es bleibt ein bitterer Beigeschmack. Denn viele werfen dem \u201eSaubermann\u201c nun Heuchelei vor. Wieder einmal, denn f\u00fcr Finanztricks hat Bono bereits zuvor Kritik eingesteckt.", "Sein Millionenverm\u00f6gen verwaltet er Berichten zufolge in einem komplizierten Firmennetzwerk. Seine Band U2 meldete sich in die Niederlande um, weil in ihrer Heimat Irland Steuerprivilegien f\u00fcr K\u00fcnstler gestrichen werden sollten. Aktivisten hielten ihm ein Banner unter die Nase mit \u201eU pay tax 2?\u201c - Zahlst du auch Steuern?\u201c", "Die Emp\u00f6rung \u00fcber internationale Steuerflucht ist gro\u00df. Nun werden Bef\u00fcrchtungen laut, dass es die ...", "Er habe kluge Leute, die f\u00fcr ihn arbeiteten und aufpassten, wie er besteuert werde, verteidigte sich Bono danach. Und \u00fcbrigens zahle U2 ein Verm\u00f6gen an Steuern. So ist die Musik dann eben doch wieder nur ein geldbringender Job. Wirtschaft statt Weltfrieden? In Gro\u00dfbritannien kochen die \u201eHeuchler\u201c-Vorw\u00fcrfe von damals angesichts der neuen Enth\u00fcllungen wieder hoch.", "\u201eBono h\u00e4tte die Welt ern\u00e4hren k\u00f6nnen mit den Millionen, die er in seinem sicheren Hafen versteckt hat\u201c, liest man auf Twitter. Andere werfen dem Mann mit den auff\u00e4llig get\u00f6nten Brillen Doppelmoral vor, zeigen sich tief entt\u00e4uscht. \u00d6ffentlich und doppeldeutig fragen sie: \u201eCui Bono?\u201c \u2013 \u201eWem zum Vorteil?\u201c", "Die \u201eParadise Papers\u201c enth\u00fcllen dar\u00fcber hinaus, dass dem U2-S\u00e4nger Bono auch ein Teil des Silberpalais in Duisburg geh\u00f6rt. Er soll 2007 in die Firma \u201eNude Estates Limited\u201c investiert haben, die europaweit Gesch\u00e4fte t\u00e4tigt. Diese Firma kaufte 2007 auch das Silberpalais in Duisburg, angeblich f\u00fcr 45 Millionen Euro vom deutschen Energiekonzern Eon. Bonos Anteile am Bau sollen 15 Millionen Euro wert sein.", "Der Sitz der Gesellschaft liegt laut Silberpalais-Webseite auf der britischen Kanalinsel Guernsey. In dem Geb\u00e4ude residiert unter anderem der Stahl- und Metallh\u00e4ndler \u201eKl\u00f6ckner & Co.\u201c Der hatte 1978 den 37.000 Quadratmeter gro\u00dfen Geb\u00e4udekomplex, der damals wegen des metallisch-gl\u00e4nzenden Designs \u201eSilberburg\u201c genannt wurde, als Unternehmenszentrale f\u00fcr seine damals 1500 Mitarbeiter errichtet. Zu einem \u201eSilberpalais\u201c wurde es erst nach dem Einstieg der Briten.", "\u201ePanama Papers\u201d, \u201eParadise Papers\u201d, wo soll das alles noch hinf\u00fchren? Diese Leaks zeigen, wie ...", "Ins Gerede kam das Geb\u00e4ude bundesweit in den Morgenstunden des 15. August 2007. Damals wurden sechs Menschen vor der Pizzeria \u201eDa Bruno\u201c, die sich im Erdgeschoss des Komplexes unweit des Duisburger Hauptbahnhofs befand, erschossen. Aufgrund seiner Brutalit\u00e4t sorgte der Fall auch im Ausland f\u00fcr gro\u00dfes Aufsehen. Hintergrund der Tat war die Fehde zweier verfeindeter Ndrangheta-Familien.", "Am Abend zuvor, so rekonstruierten die Ermittler sp\u00e4ter, soll in den R\u00e4umlichkeiten\u00a0das Aufnahmeritual eines Clans stattgefunden haben, bei dem auch ein ber\u00fcchtigter Mafia-Killer anwesend war. Der war offenbar das Ziel einer verfeindeten Gruppe. Der Hauptt\u00e4ter Giovanni S. wurde im M\u00e4rz 2009 in Amsterdam verhaftet und sp\u00e4ter nach Italien ausgeliefert. Am 12. Juli 2011 wurde er vor einem Gericht im kalabrischen Locri wegen der Morde\u00a0 zu lebenslanger Haft verurteilt."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/niedersachsen_artikel,-de-schwatte-ostfrees-jung-erobert-das-netz-_arid,1666727.html", "article_id": "1666727", "section": "region", "article_headline": "\u201eDe schwatte Ostfrees Jung\u201c erobert das Netz", "date": "08.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-kronzeuge-berichtet-in-daeschprozess-von-anschlagsplaenen-gegen-polizei-_arid,1666799.html", "article_id": "1666799", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Kronzeuge berichtet in Daesch-Prozess von Anschlagspl\u00e4nen gegen Polizei", "date": "08.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-wirtschaft_artikel,-firmen-wollen-kaje-behalten-_arid,1666577.html", "article_id": "1666577", "section": "bremen", "article_headline": "Firmen wollen Kaje behalten", "date": "08.11.2017", "author": "Maren Beneke", "article_text": ["Die Pl\u00e4ne der Bremer CDU, den Neust\u00e4dter Hafen in ein Wohnquartier umzuwandeln, sto\u00dfen in der Wirtschaft auf Ablehnung.\u201cWir halten davon gar nichts\u201c, sagt Andreas Niemeyer, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Dettmer Group. Zu dem Unternehmensverbund geh\u00f6rt DCP Dettmer Container Packing, eine Firma, die im Neust\u00e4dter Hafen f\u00fcr ihre Kunden Container deponiert und packt.", "\u201eDer Standort ist f\u00fcr uns ein Erfolgsfaktor\u201c, sagt er. Gut 200 Angestellte arbeiten auf der linken Weserseite f\u00fcr DCP. \u201eEs ist vollkommen unwirtschaftlich gedacht, dass man ein Unternehmen und seine Mitarbeiter ganz einfach an einen anderen Ort verpflanzt\u201c, sagt Niemeyer. Sein Fazit: einfach so weiterarbeiten wie zuvor.", "Auch die BLG Logistics Group kann der Idee, die die Christdemokraten rund um Fraktionschef Thomas R\u00f6wekamp und Jens Eckhoff am Montag vorgestellt haben, nur wenig abgewinnen.\u00a0 \u201eWir reden hier nicht von einem brachliegenden Hafenbecken wie im Falle des Europahafens\u201c, sagt BLG-Sprecher Andreas Hoetzel.", "\u00dcber die BLG Cargo Logistics betreibt der Konzern den Hafen seit vielen Jahren. Nach BLG-Angaben ist er Europas gr\u00f6\u00dftes Terminal f\u00fcr St\u00fcck- und Schwergut. \u201eDas aufzugeben, halten wir f\u00fcr falsch\u201c, sagt Hoetzel. Im M\u00e4rz hatte der WESER-KURIER berichtet, dass die BLG zuletzt keine positiven Ergebnisse mehr im Neust\u00e4dter Hafen erwirtschaften konnte.", "In dem Areal wird vor allem mit sogenannter Projektladung Geld verdient \u2013 weil diese eng an der Weltkonjunktur h\u00e4ngt, unterliegt das Gesch\u00e4ft Schwankungen. Allerdings: Zuletzt ist der Umschlag nach Angaben des Logistikers wieder angezogen. Wasserseitig wurden im Neust\u00e4dter Hafen 2015 insgesamt 1,08 Millionen Tonnen umgeschlagen, 2016 waren es 1,13 Millionen Tonnen und in den ersten neun Monaten dieses Jahres bereits 1,02 Millionen Tonnen.", "Weil die Gesch\u00e4fte im Neust\u00e4dter Hafen die letzten Jahre nicht gut liefen, will die SPD-Fraktion ...", "Die BLG geht davon aus, das Umschlagvolumen in diesem Jahr um gut 20 Prozent steigern zu k\u00f6nnen. Als Gr\u00fcnde nennt das Unternehmen die gute US-Konjunktur und den hohen Umschlag von Onshore-Komponenten. Die CDU hat vorgeschlagen, die mehr als eine Million Quadratmeter gro\u00dfe Fl\u00e4che, auf der bislang ausschlie\u00dflich Gewerbe angesiedelt ist, f\u00fcr Wohnbebauung freizumachen.", "Bis 2035 k\u00f6nnten nach den Pl\u00e4nen bis zu 15.000 Menschen in den neuen Stadtteil ziehen. Die Unternehmen, die bislang im Neust\u00e4dter Hafen arbeiten, will die Partei umsiedeln. \u201eWir werden Alternativen aufzeigen\u201c, sagte R\u00f6wekamp. Aussagen, \u00fcber die sich Ralph Sandstedt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der GVZ-Entwicklungsgesellschaft, nur wundern kann.", "\u201eWir k\u00f6nnen nicht nachvollziehen, dass eine funktionierende Kaje umgewandelt werden soll\u201c, sagt er. Zumal die Firmen des G\u00fcterverkehrszentrums (GVZ) damit den Zugang zum Hafen und damit die Trimodalit\u00e4t verlieren w\u00fcrden. Das GVZ liegt in direkter Nachbarschaft zum Neust\u00e4dter Hafen. Nach Angaben von Sandstedt ist schon vor Jahren dar\u00fcber verhandelt worden, beide Areale \u00fcber eine Trasse \u00fcber den Hochwasserpolder zu verbinden.", "Denn sollten die Reserven im GVZ nicht mehr ausreichen, braucht das Gebiet neue Fl\u00e4chen, damit eine Erweiterung m\u00f6glich w\u00e4re. Und daf\u00fcr seien Teile des Neust\u00e4dter Hafens vorgesehen gewesen. \u201eFallen diese weg, dann m\u00fcssen wir uns \u00fcber Niedervieland III unterhalten\u201c, sagt er. Da gebe es allerdings Schwierigkeiten wegen des Naturschutzes.", "Es wurde ein Geheimnis daraus gemacht, ein Investitionsprojekt sollte es sein, vielleicht ein ...", "Weil Gewerbefl\u00e4chen in Bremen sehr knapp sind, ist eine einfache Umsiedlung von Firmen auch f\u00fcr Julia Bendul, Professorin an der Jacobs University, nur schwer vorstellbar. Bendul hat zuletzt eine Arbeitsgruppe geleitet, die sich in Kooperation mit der Bremer Logistikwirtschaft mit der Zukunft des Hafens besch\u00e4ftigt hat.", "Aus ihrer Sicht steht das Vorhaben der CDU im Widerspruch zu den j\u00fcngsten Bem\u00fchungen, Bremen als Hafenstandort und als Know-how-Cluster f\u00fcr Projektlogistik bekannt zu machen. Im kommenden Jahr ist Bremen Gastgeber der gr\u00f6\u00dften Messe im Bereich Break Bulk, also Massenst\u00fcckgut, das unter anderem \u00fcber den Neust\u00e4dter Hafen umgeschlagen wird.", "\u201eWenn solche Nachrichten bei den verladenden Unternehmen bekannt werden, werden die gemeinsamen Anstrengungen von Wirtschaft, Wissenschaft und Politik, Unternehmen f\u00fcr den Standort zu gewinnen, zunichtegemacht\u201c, sagt Bendul. Denn bei der Umgestaltung von Lieferketten handele es sich um langfristige Entscheidungen.", "Robert V\u00f6lkl, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Vereins Bremer Spediteure, pflichtet ihr bei: \u201eGesch\u00e4ft wie dieses l\u00e4sst sich schwer \u00fcber Bremerhaven machen.\u201c Sollte der Neust\u00e4dter Hafen zu einem Wohngebiet werden, so w\u00fcrde die Ladung an andere Standorte wie Antwerpen oder Hamburg verloren gehen.", "Auch Heiner Heseler, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Initiative Stadtbremische H\u00e4fen, schimpft: \u201eDas kann kein ernst gemeinter Vorschlag sein.\u201c Wohnen am Wasser will er keine Absage erteilen. Daf\u00fcr seien aber nun Teile des Kellogg-Gel\u00e4ndes in der \u00dcberseestadt vorgesehen. \u201eAber irgendwo muss es auch noch Gewerbefl\u00e4chen geben\u201c, sagt er.", "Der Bierhersteller AB Inbev nutzt seit etwa zehn Jahren gut 35\u2009000 Quadratmeter angemietete Fl\u00e4che im Neust\u00e4dter Hafen, um Leergut zu lagern. Etwa 2,2 Millionen Kisten und 100.000 F\u00e4sser sind dort gestapelt. \u201eDas Lager spielt f\u00fcr uns eine wichtige Rolle, um auf Volumenschwankungen im Markt zu reagieren\u201c, sagt AB-Inbev-Sprecherin Claudia Hauschild. Eine alternative Au\u00dfenfl\u00e4che in dieser Gr\u00f6\u00dfe im Bremer Raum zu finden, w\u00e4re sehr schwierig.", "\u201eWir sind auf bezahlbare Lagerfl\u00e4chen in Brauerein\u00e4he angewiesen.\u201c Auch Christopher Beplat findet kaum gute Worte f\u00fcr den CDU-Vorsto\u00df. Er ist Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Norddeutschen Wasserweg Logistik und der Trimodal Logistik. Allein Trimodal transportiert nach eigenen Angaben 80\u2009000 Standardcontainer von Bremerhaven nach Bremen, zwei Drittel von ihnen werden demnach im Neust\u00e4dter Hafen umgeschlagen.", "Gebe es diesen Standort nicht mehr, w\u00fcrde der Transport per Lastwagen erfolgen. \u201eUnd das kann allein aus Umweltschutzgr\u00fcnden keiner ernsthaft wollen\u201c, sagt Beplat. Insgesamt findet er den CDU-Vorschlag \u201eabsurd\u201c. Auch die Handelskammer hat ihre Kritik noch einmal erneuert: \u201eSo funktioniert Wirtschaft und vorausschauende Wirtschaftspolitik nicht\u201c, sagt Olaf Orb aus dem Bereich Standortpolitik, H\u00e4fen, Verkehr."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-berliner-polizei-unterwanderung-durch-kriminelle-clans-ausgeschlossen-_arid,1666723.html", "article_id": "1666723", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Berliner Polizei: Unterwanderung durch kriminelle Clans ausgeschlossen", "date": "08.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/delmenhorster-kurier_artikel,-getoetete-obdachlose-war-seit-2016-nicht-im-wollepark-gemeldet-_arid,1666842.html", "article_id": "1666842", "section": "region", "article_headline": "Get\u00f6tete Obdachlose war seit 2016\u00a0nicht im Wollepark gemeldet", "date": "08.11.2017", "author": "Esther N\u00f6ggerath", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-drei-sind-bremen-recht-_arid,1666576.html", "article_id": "1666576", "section": "werder", "article_headline": "Drei sind Bremen recht", "date": "07.11.2017", "author": "Christoph Sonnenberg", "article_text": ["Vor ein paar Tagen kursierte in den sozialen Medien ein Bild, das Werders Suche nach einem Trainer illustrierte. Zu sehen war wei\u00dfer Rauch, der \u00fcber dem Weserstadion aufgeht. Gottesgl\u00e4ubige Menschen wissen, was dieses Symbol zu bedeuten hat: In Rom, genauer der Sixtinischen Kapelle, signalisiert wei\u00dfer Rauch, dass die Wahl des neuen Papstes beendet ist und erfolgreich war. In Bremen k\u00f6nnte dieses Symbol im \u00fcbertragenen Sinne bald aktuell werden: Die Entscheidung \u00fcber den neuen Trainer naht.", "Bis zum Wochenende k\u00f6nnte er gek\u00fcrt werden, der Mann, der Werder endlich aus dem Tabellenkeller f\u00fchren soll. Die Kandidatenliste ist auf drei Personen zusammengeschnurrt: Adolf \u201eAdi\u201c H\u00fctter, den derzeit amtierenden Florian Kohfeldt und Bruno Labbadia. Aber auf wen f\u00e4llt die Wahl?", "Eine Spur f\u00fchrt zum \u00d6sterreicher H\u00fctter, der derzeit die Young Boys Bern trainiert. In der Schweizer Liga steht H\u00fctter mit seinem Klub auf dem ersten Platz, vor dem gro\u00dfen FC Basel, und das sogar mit komfortablen sieben Punkten Vorsprung. Interessant ist dabei auch der Fu\u00dfball, den H\u00fctter spielen l\u00e4sst: aggressives Pressing mit viel Offensivdrang. Also in etwa die Art, die Frank Baumann gerne sehen w\u00fcrde.", "\u201eWir brauchen jemanden, der der Mannschaft eine klare taktische Handschrift geben kann\u201c, umschrieb Frank Baumann zu Wochenbeginn das Anforderungsprofil f\u00fcr den Trainer. Daf\u00fcr steht H\u00fctter. Zugleich ist er in der Bundesliga unverbraucht, ihm haftet nichts Negatives an. Die Trainer-Vita des 47-J\u00e4hrigen ist interessant, speziell seine Zeit bei RB Salzburg, das f\u00fcr eine gute Ausbildung der Trainer steht. Und H\u00fctter war in \u00d6sterreich einst selbst Profi, im Umgang mit Spielern ist das kein Nachteil.", "Werder-Sportchef Frank Baumann hat sich am Rande des Dienstag-Trainings am Nachmittag erneut zur ...", "Baumann war am Wochenende in der Schweiz unterwegs und sa\u00df am Sonntag in Basel im Stadion. H\u00fctter spielte mit Bern beim FC Basel und errang ein 1:1. Ob er sich rund um die Partie auch mit Baumann traf? \u201eEs ist ja auch nichts Ungew\u00f6hnliches, sich ein Spitzenspiel in der Schweiz anzusehen. Es geh\u00f6rt dazu, immer wieder interessante Spieler f\u00fcr die Zukunft zu beobachten\u201c, sagt Baumann ausweichend. Zu H\u00fctter wollte er nicht konkret Stellung nehmen: \u201eViele Namen werden gehandelt, mit vielen Namen wird spekuliert. Damit m\u00fcssen wir leben, weil wir keine Namen kommentieren wollen. Das behalten wir auch so bei.\u201c", "Ob H\u00fctter den Posten in Bremen \u00fcbernimmt, ist fraglich. In der Schweiz winkt H\u00fctter Meistertitel und Champions League-Quali. Bekommt er das hin, k\u00f6nnte er auch f\u00fcr andere, gr\u00f6\u00dfere Klubs aus gro\u00dfen europ\u00e4ischen Ligen interessant werden. Und auch in Bern jetzt verdient er gutes Geld. In Bremen winkt dagegen Abstiegskampf, und vermutlich kein besonders reichhaltiges Budget f\u00fcr Neuzug\u00e4nge im Winter. Im Sommer l\u00e4uft H\u00fctters Vertrag aus, auch das bringt ihn in eine komfortable Situation. Aus H\u00fctters Umfeld verlautet, dass er nur m\u00e4\u00dfiges Interesse am Bremer Werben hat. Laut \u201eDeichstube\u201c ist er sogar gar keine Option mehr.", "Stephane Chapuisat, Technischer Leiter, l\u00e4sst schon mal die Muskeln spielen. \u201eEs gibt keinen Kontakt zu Werder Bremen, au\u00dferdem hat er noch einen Vertrag bis 30. Juni 2018\u201c, sagte der ehemalige Dortmunder St\u00fcrmer gegen\u00fcber \u201eSport1\u201c. Und weiter: \u201eDas ist kein Thema f\u00fcr uns.\u201c Der letzte Satz ist wohl als verdeckter Hinweis an Baumann zu werten, dass H\u00fctters Abschied nicht f\u00fcr lau zu erwarten w\u00e4re. Sollte er sich f\u00fcr einen Wechsel entscheiden, wird Werder zahlen m\u00fcssen. Die Bereitschaft, daf\u00fcr Geld in die Hand zu nehmen, hat Baumann signalisiert.", "Es gibt also durchaus einige H\u00fcrden, an denen die Verpflichtung H\u00fctters scheitern kann. Dass er nicht kommen mag, ist durchaus denkbar. Vielleicht l\u00e4sst Bern ihn angesichts der Chance auf die Meisterschaft aber auch einfach nicht ziehen.", "Die besten Chancen f\u00fcr diesen Fall hat Kohfeldt. Ohnehin genie\u00dft er gro\u00dfe Wertsch\u00e4tzung bei Werder, im Umfeld des Vereins gilt Baumann als Bef\u00fcrworter einer L\u00f6sung mit Kohfeldt. Kohfeldts Vorstellungen von Fu\u00dfball sind ebenfalls offensiv und attraktiv. Er steht f\u00fcr Kommunikation mit seinen Spielern, von der Nummer eins bis zur Nummer 26. Aber er steht eben auch f\u00fcr ein Modell, das zuvor zweimal gescheitert ist: die Bef\u00f6rderung vom U\u200923- zum Profi-Trainer. Aber kann Kohfeldt etwas daf\u00fcr, dass es mit seinen Vorg\u00e4ngern nicht geklappt hat? Sollte seine Berufung scheitern, nur weil Viktor Skripnik und Alexander Nouri an der Aufgabe gescheitert sind?", "Und dann ist da noch Option Nummer drei, Bruno Labbadia. Er steht bereit, die Mannschaft sofort zu \u00fcbernehmen. Keine Abl\u00f6se w\u00e4re f\u00e4llig, keine Wartezeit auf eine Freigabe. Aber Labbadia, so erz\u00e4hlt man sich bei Werder, dr\u00e4ngelt auf eine Entscheidung. Und das kommt wohl nicht so gut an bei den Verantwortlichen, die sich eben nicht hetzen lassen wollen. Also muss Labbadia noch warten, anders als Ren\u00e9 Weiler und Maik Walpurgis, die keine Rolle spielen oder auch nur gespielt haben."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-bauzaun-rund-um-citygatebaustelle-teilweise-entfernt-_arid,1666852.html", "article_id": "1666852", "section": "bremen", "article_headline": "Bauzaun rund um City-Gate-Baustelle teilweise entfernt", "date": "08.11.2017", "author": "Alice Echtermann", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-prozess-um-odai-k-erneute-schlaegerei-im-landgericht-bremen-_arid,1666913.html", "article_id": "1666913", "section": "bremen", "article_headline": "Prozess um Odai K.: Erneute Schl\u00e4gerei im Landgericht Bremen", "date": "08.11.2017", "author": "Jan Oppel", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-kultur_artikel,-schauspielerin-karin-dor-ist-gestorben-_arid,1666906.html", "article_id": "1666906", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Schauspielerin Karin Dor ist gestorben", "date": "08.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-fotos_galerie,-so-sah-bremen-in-den-90erjahren-aus-_mediagalid,37944.html", "article_id": "37944", "section": "bremen", "article_headline": "R\u00fcckschau auf ein bewegtes Jahrzehnt So sah Bremen in den 90er-Jahren aus", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-versuche-zu-verbessern-was-moeglich-ist-_arid,1666816.html", "article_id": "1666816", "section": "werder", "article_headline": "\u201eVersuche zu verbessern, was m\u00f6glich ist\u201c", "date": "08.11.2017", "author": "(mw)", "article_text": ["Frank Baumann hat derzeit alle H\u00e4nde voll zu tun. Werders Sportchef sondiert den Trainermarkt, pr\u00fcft Optionen im In- und Ausland. Und dann gibt es nat\u00fcrlich noch Florian Kohfeldt, der selbst von Baumann zur \u201eBenchmark\u201c ausgerufen worden war. Der Interimscoach beobachtet die Trainerdiskussion aufmerksam, aber unaufgeregt. \u201eIch kann die Diskussionen in der \u00d6ffentlichkeit gut nachvollziehen, wer der richtige Trainer ist\u201c, teilte Kohfeldt\u00a0w\u00e4hrend einer Medienrunde am Mittwoch mit.\u00a0Schlie\u00dflich gebe es \u201egute Gr\u00fcnde\u201c, nun in Ruhe den idealen Kandidaten ausfindig zu machen. Noch ist Kohfeldt die beste Option, die Werder hat. Mehrfach hatte\u00a0der Interimscoach zuletzt betont, dass es sein Ziel ist, als Trainer in der Bundesliga zu arbeiten.\u00a0", "Adi H\u00fctter wurde als neuer Werder-Trainer gehandelt, doch ein Wechsel nach Bremen wird immer ...", "Das m\u00fcsse aber nicht sofort passieren. \u201eFrank Baumann und ich sind in engem Austausch dar\u00fcber, wie es weitergeht\u201c, betonte Kohfeldt. Auch \u00fcber\u00a0seine Konkurrenz um den Trainerposten bei Werder wei\u00df er Bescheid. \u201eIch bin durch Frank \u00fcber die anderen Kandidaten informiert.\u201c Das sei allerdings erst einmal zweitrangig.\u00a0Derzeit hat Kohfeldt die Chefrolle inne, dementsprechend arbeitet er mit der Mannschaft. Ob am 19. November, wenn Werder in der Bundesliga Hannover 96 empf\u00e4ngt, nun Kohfeldt oder jemand anders auf der Bremer Trainerbank sitzt, \u00e4ndere schlie\u00dflich am Ziel nichts: \u201eEs wird darum gehen, die St\u00e4rken der Spieler so zusammenzuf\u00fcgen, dass sie guten Fu\u00dfball spielen\u201c, fasste Kohfeldt seine Ziele zusammen.\u00a0", "Bei Werders Trainersuche kristallisiert sich ein Kreis von drei Personen heraus: Adolf H\u00fctter, ...", "Zweifel an der Klasse seines Teams hat Kohfeldt in keiner Weise. \u201eNeben der sportlichen Qualit\u00e4t, die ich in der Mannschaft sehe, haben wir auch Typen, um diese Situation zu \u00fcberstehen\u201c, st\u00e4rkte der 35-J\u00e4hrige seiner Mannschaft den R\u00fccken. Die Tabellensituation sei immer noch zu meistern:\u00a0\u201eEs ist eine schwere Ausgangslage, aber eine machbare.\u201c Um die derzeitige Werder-Krise zu bew\u00e4ltigen, m\u00f6chte Kohfeldt\u00a0sofort\u00a0neue spielerische Ideen gem\u00e4\u00df seiner eigenen Fu\u00dfball-Philosophie einbringen, statt nur den Platzhalter f\u00fcr einen\u00a0m\u00f6glichen Nachfolger zu spielen.", "Lamine San\u00e9 und Robert Bauer haben unter Interimstrainer Florian Kohfeldt vorerst ihren Stammplatz ...", "\u201eIch kann nichts verwalten, diese Zeit haben wir nicht\u201c, stellte Kohfeldt klar. \u201eIch versuche zu verbessern, was m\u00f6glich ist.\u201c Die L\u00e4nderspielpause sei dazu gut geeignet. Gegen Hannover soll dann der erste Schritt in Richtung Klassenerhalt gemacht werden."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-was-ist-schon-normal-_arid,1666917.html", "article_id": "1666917", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Was ist schon normal?", "date": "08.11.2017", "author": "Alexandra Knief", "article_text": ["Gesch\u00e4tzt 80.000 intersexuelle Menschen leben in Deutschland. Menschen, die weder dem weiblichen noch dem m\u00e4nnlichen Geschlecht zugeordnet werden k\u00f6nnen, weil sie Merkmale von beiden Geschlechtern aufweisen. Das sind 80.000 Menschen, denen bei ihrer Geburt ein b\u00fcrokratischer Stempel, m\u00e4nnlich oder weiblich, aufgedr\u00fcckt wurde, der in vielen F\u00e4llen nicht zu ihrem eigenen Selbstverst\u00e4ndnis passt.", "Einzige Alternative f\u00fcr die Betroffenen seit 2013: Eine L\u00fccke bei der Geschlechtsangabe im Geburtenregister zu lassen, quasi als Eingest\u00e4ndnis, nicht der Norm anzugeh\u00f6ren, sondern einer Gruppe, die anders ist und sich gesellschaftlich festgelegten Schubladen nicht zuordnen l\u00e4sst. Stigmatisierung auf dem Papier also, oder schlimmer noch: Viele Intersexuelle m\u00fcssen ungefragt medizinische Eingriffe \u00fcber sich ergehen lassen \u2013 oft mit schlimmen k\u00f6rperlichen und psychischen Folgen.", "Ein drittes, nun vom Bundesverfassungsgericht gefordertes Geschlecht, zum Beispiel mit der Bezeichnung \u201einter\u201c oder \u201edivers\u201c, ist f\u00fcr die Betroffenen ein wichtiger Schritt in Richtung gesellschaftlicher Akzeptanz. Vielfalt und Menschsein bedeutet mehr als Mann- oder Frau-Sein. Jeder Schritt, der dieses Bewusstsein f\u00f6rdert, ist es wert, gefeiert zu werden, egal, wie gro\u00df die Gruppe ist, die davon profitiert.", "Es ist grunds\u00e4tzlich \u00fcberf\u00e4llig, Unterscheidungen zwischen normal und anders in Bezug auf das Geschlecht zu streichen. Ein normal \u2013 das gibt es einfach nicht. \u201eDie Begriffe \u00fcbernat\u00fcrlich, unnat\u00fcrlich und widernat\u00fcrlich sind Zeichen mangelnder Naturkenntnis\u201c, stellte Magnus Hirschfeld, wichtiger Vertreter der deutschen Sexualwissenschaft, schon im vergangenen Jahrhundert fest. Bis heute ist diese Botschaft nicht in allen K\u00f6pfen angekommen. Vielleicht kann schon ein kleines Wort auf einem St\u00fcck Papier einen weiteren Beitrag dazu leisten."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-fotos_galerie,-Die-groessten-WerderErfolge-_mediagalid,36611.html", "article_id": "36611", "section": "werder", "article_headline": "Von 1961 bis 2009 Die gr\u00f6\u00dften Werder-Erfolge", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-streit-um-21-kind-sorgt-fuer-wirbel-_arid,1666923.html", "article_id": "1666923", "section": "bremen", "article_headline": "Streit um 21. Kind sorgt f\u00fcr Wirbel", "date": "08.11.2017", "author": "Frank Hethey", "article_text": ["Der Streit um das 21. Kind in den Gruppen der Bremer Kinderg\u00e4rten geht weiter. Am Mittwoch protestierten rund 100 Eltern auf dem Marktplatz gegen die m\u00f6gliche Umsetzung der Richtlinie des Senats. In der B\u00fcrgerschaft kam es unterdessen zu einem Schlagabtausch zwischen Sophia Leonidakis (Linke) und Bildungssenatorin Claudia Bogedan (SPD). W\u00e4hrend Leonidakis der Senatorin \u201eRealit\u00e4tsverlust und Verantwortungslosigkeit\u201c vorwarf, sprach Bogedan von einer \u201eScheindebatte\u201c. Schlie\u00dflich sei von der zeitlich begrenzten Richtlinie noch gar kein Gebrauch gemacht worden. \u201eEs ist daher nicht notwendig, diese Aufgeregtheit zu produzieren.\u201c Das sieht Leonidakis anders: Mit Hinweis auf die jetzt einlaufenden Meldungen der Kita-Tr\u00e4ger \u00fcber Kapazit\u00e4ten f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Gruppen (wir berichteten) hielt sie der Senatorin eine \u201emutwillige Falschinterpretation\u201c vor.", "Unterst\u00fctzt wird die Kritik der Linken von der CDU. Deren Familienexpertin Sandra Ahrens bezeichnete den Mangel an Kita-Pl\u00e4tzen als \u201ehausgemacht\u201c. Viel zu lange seien statistische Angaben \u00fcber steigende Geburtenraten ignoriert worden. \u201eDas ist der eigentliche Skandal.\u201c Dagegen nahmen Mustafa G\u00fcng\u00f6r (SPD) und Matthias G\u00fcldner (Gr\u00fcne) die Senatorin in Schutz; von einer \u201epauschalen Vergr\u00f6\u00dferung\u201c der Gruppen k\u00f6nne keine Rede sein. Bogedan bot derweil der Opposition die Hand: Sie sei \u201eehrlich bereit\u201c, \u00fcber die Belastung des Betreuungspersonals zu sprechen.\u00a0", "Neben der CDU stimmten auch die FDP, die B\u00fcrger in Wut (BIW) und die Liberal-Konservativen Reformer (LKR) f\u00fcr den Antrag der Linken, die ge\u00e4nderte Richtlinie zur\u00fcckzunehmen. Die bisherigen Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr \u00dcberkapazit\u00e4ten sollten beibehalten und verst\u00e4rkt externe R\u00e4ume angemietet werden.", "Keine Zustimmung fand dagegen die Linken-Forderung nach einer besseren Bezahlung der Erzieher und Erzieherinnen, in diesem Punkt will die CDU sich erst einmal informieren. Mit der Mehrheit der Koalitionsparteien SPD und Gr\u00fcne wurde der Linken-Antrag dennoch abgelehnt."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-bremer-grundschulen-werden-auf-asbest-ueberprueft-_arid,1666928.html", "article_id": "1666928", "section": "bremen", "article_headline": "Bremer Grundschulen werden auf Asbest \u00fcberpr\u00fcft", "date": "08.11.2017", "author": "Timo Thalmann", "article_text": ["In 52 vor dem Jahr 1993 gebauten Schulgeb\u00e4uden im Bremer Osten sollen im Laufe des kommenden Jahres umfangreiche Proben aus W\u00e4nden und Decken genommen werden. Gesucht wird nach dort verbautem Asbest. Gepr\u00fcft werden ausschlie\u00dflich Grundschulen in den Postleitzahlbereichen 28207, 28307, 28309, 28325, 28327 und 28329. Mit dem Vorhaben weitet Immobilien Bremen den Umfang seines Asbestkatasters aus. Urspr\u00fcnglich waren darin vor allem Informationen \u00fcber verbauten Asbest enthalten, die sich direkt aus offenen und sichtbaren Fundstellen ergaben.", "Weil jedoch in den vergangenen Jahren bei Sanierungsarbeiten auch Asbest an unerwarteten Stellen auftauchte, sollen seit 2013 nach und nach konkrete Untersuchungen zeigen, wo die heute als schwer krebserregend eingestufte Substanz \u00fcberall verwendet wurde. Verd\u00e4chtige Stellen sind vor allem alte Putz- und Spachtelmassen auf W\u00e4nden und in Fliesenfugen. Auch Dach- und Wandplatten sowie Farben und Wandbel\u00e4ge in Heizungsnischen oder neben Brandschutzt\u00fcren k\u00f6nnen Asbest enthalten.", "Bis zum Verbot von Asbest in Deutschland 1993 \u2013 in Europa wurde der Gebrauch erst 2005 fl\u00e4chendeckend untersagt \u2013 kam es als selbstverst\u00e4ndlicher Baustoff in gro\u00dfem Umfang und in zahlreichen Verbindungen mit anderen Substanzen zum Einsatz. Allerdings gilt Asbest nur dann als gef\u00e4hrlich, wenn es als Staub in die Luft gelangt und eingeatmet werden kann. In diesem Fall k\u00f6nnen Asbestfasern in die Lunge gelangen. So lange es fest verbaut in W\u00e4nden und Decken liegt, existiert dieses Risiko theoretisch nicht. Praktisch f\u00e4ngt das Problem an, sobald man ein Loch in die Wand bohrt, um zum Beispiel ein Regal zu befestigen.", "Vor diesem Hintergrund wurden seit 2013 zuerst in 87 Kinderg\u00e4rten von Kita Bremen an rund 2500 Stellen Proben genommen und im Labor untersucht. Das Ergebnis: In 41 Einrichtungen wurde man f\u00fcndig. Kommt es hier jetzt zu Bauarbeiten und Sanierungen, besteht die Gefahr, dass Asbest freigesetzt wird, sodass entsprechende Vorsichtsma\u00dfnahmen getroffen werden m\u00fcssen. Auch entstehender Bauschutt ist als Sonderm\u00fcll zu entsorgen. In einem zweiten Schritt kamen die Grundschulen in Bremen-Nord dran. Hier wurden 45 Geb\u00e4ude von 16 Grundschulen untersucht. Hier wurde man in 21 Bauten f\u00fcndig. Die genauen Ergebnisse sind nicht allgemein \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich, betroffene Schulleitungen und Hausmeister werden jedoch informiert, um zum Beispiel bei Reparaturarbeiten entsprechende Vorsichtsma\u00dfnahmen zu treffen, damit niemand Asbeststaub einatmet.", "Mit der derzeit vorbereiteten Ausweitung der Analyse in den Bremer Osten werden bis Ende 2018 von den 74 \u00f6ffentlichen Grundschulen der Stadtgemeinde Bremen 33 untersucht sein. Wann die \u00fcbrigen Grundschulen an der Reihe sind, ist derzeit noch offen. Die fl\u00e4chendeckende Probenentnahme und anschlie\u00dfende Untersuchung ist vergleichsweise teuer. Jede Probe ist mit 80 bis 100 Euro allein an Laborkosten verbunden. Insgesamt hat die Stadt Bremen bislang rund 800.000 Euro investiert\u00a0\u2013 ohne die geplanten Untersuchungen in Hemelingen, Osterholz, der Vahr und Teilen Schwachhausens. Langfristig sollen Informationen \u00fcber Asbest f\u00fcr alle rund 2000 von Immobilien Bremen verwalteten \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude in dem Kataster dokumentiert werden.\u00a0", "Mit seinem Asbestkataster gilt Bremen als Vorreiter in Deutschland und Europa. Das Europ\u00e4ische Parlament hat in einer Entschlie\u00dfung 2012 verlangt, die EU solle verbindliche Vorgaben zur Kontrolle existierenden Asbests in privaten und \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden entwickeln. Eine entsprechende europ\u00e4ische Richtlinie existiert aber nicht, weil das Thema nach Ansicht der EU-Kommission in die nationale Zust\u00e4ndigkeit f\u00e4llt.", "Schon wenige eingeatmete Fasern k\u00f6nnen fatale Folgen haben. Asbest kann die Lunge schwer sch\u00e4digen ..."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-immer-mehr-osteuropaeer-leben-in-bremen-auf-der-strasse-_arid,1666684.html", "article_id": "1666684", "section": "bremen", "article_headline": "Immer mehr\u00a0Osteurop\u00e4er leben in Bremen auf der Stra\u00dfe", "date": "08.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/delmenhorster-kurier_artikel,-grosseinsatz-wegen-vermeintlichen-streits-_arid,1666783.html", "article_id": "1666783", "section": "region", "article_headline": "Gro\u00dfeinsatz wegen vermeintlichen Streits", "date": "08.11.2017", "author": "Esther N\u00f6ggerath", "article_text": ["Wer sich am Dienstagabend in der Innenstadt von Delmenhorst aufgehalten hat, ist an mehreren Stellen auf schwer bewaffnete Polizisten getroffen. Der Grund: Bei der Polizei waren am Nachmittag Hinweise auf eine m\u00f6gliche Auseinandersetzung mit Bez\u00fcgen ins Rockermilieu eingegangen.", "Die Polizei bereitete sich entsprechend vor und ergriff vorsorglich Ma\u00dfnahmen, teilte Polizeisprecherin D\u00e9sir\u00e9e\u00a0Krikkis mit. Unter anderem waren aus diesem Grund verst\u00e4rkt Einsatzkr\u00e4fte im Stadtgebiet pr\u00e4sent.", "Die Hinweise best\u00e4tigten sich bisher allerdings nicht, sodass ein Eingreifen der Polizei nicht erforderlich war. Weitere Details zu den Hintergr\u00fcnden\u00a0konnte die Polizei derzeit noch nicht bekannt gegeben werden."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-trump-ist-kein-unfall-der-geschichte-_arid,1666580.html", "article_id": "1666580", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Trump ist kein Unfall der Geschichte", "date": "07.11.2017", "author": "Thomas Spang", "article_text": ["Donald Trump trat als ausgestreckter Mittelfinger der Wutb\u00fcrger an und f\u00fchrt sich im Amt genauso auf. Die W\u00e4hler in den USA haben mit dem Narzissten genau das bekommen, wof\u00fcr sie gestimmt haben: Einen Shiva der Globalisierung, der mit der Abrissbirne herangeht, die multilaterale Weltordnung zu zerst\u00f6ren, die Amerika nach dem Zweiten Weltkrieg geschaffen hat.", "Lustvoll stieg Trump aus dem Pariser Klimaabkommen aus und l\u00e4utete die Totenglocken f\u00fcr den Freihandel. Die NATO-Kollegen p\u00f6belte der Pr\u00e4sident beim Jubil\u00e4ums-Gipfel des B\u00fcndnisses an, w\u00e4hrend er f\u00fcr Diktatoren freundliche Worte findet. Mit Ausnahme des nordkoreanischen Machthabers Kim Jong-Un, den er als \u201eLittle Rocketman\u201c verspottet und nonchalant mit Atomkrieg bedroht.", "Trump schl\u00e4gt in Seoul gem\u00e4\u00dfigte T\u00f6ne an, ist aber im Umgang mit Nordkoreas Machthaber Kim Jong Un ...", "Das \u00fcber viele Jahr m\u00fchsam mit Iran ausgehandelte Kronjuwel der transatlantischen Diplomatie wirft Trump ohne Not \u00fcber den Haufen. Von der Mauer an der Grenze zu Mexiko gibt es bisher nur Modelle und der Muslim-Bann scheiterte in den ersten Anl\u00e4ufen. Doch es besteht kein Zweifel, dass Trump es Ernst meint mit seiner \u201eAmerika-\u00fcber-Alles\u201c-Politik.", "Nach einem Jahr hat der National-Chauvinist im Wei\u00dfen Haus Amerikas Rolle in der Welt und das Pr\u00e4sidentenamt selbst nachhaltig geschw\u00e4cht. Sein Wort hat kein Gewicht, weil dem chronischen L\u00fcgner kein vern\u00fcnftiger Staatsmann Glauben schenkt.", "Er kann uramerikanische Werte wie Freiheit und Menschenrechte nicht hochhalten, weil er nicht daran glaubt. Der Milliard\u00e4r macht das \u201equid pro quo\u201c zum Leitprinzip seiner internationalem Politik. Die Werte-Gemeinschaft weicht einer transaktionalen Welt, in der sich Amerika f\u00fcr Leistungen entlohnen l\u00e4sst.", "Seine Gegner machen es Trump leicht, weil viele den vermeidlichen Politclown untersch\u00e4tzen. Sie verstehen bis heute nicht, welche Kr\u00e4fte ihn an die Macht gebracht haben. Es sind die von der Angst vor der Globalisierung getriebenen W\u00e4hler, die den Brexit anrichteten, die Erdogans, Dutertes und Orbans dieser Welt an die Macht brachten, oder f\u00fcr die Front National, FP\u00d6 und AFD gestimmt haben.", "Weil sie die N\u00f6te der Ver\u00e4ngstigten \u00fcber Jahre ignorierten und zur Systemkritik nicht in der Lage sind, finden traditionelle Republikaner wie auch viele Demokraten kein Rezept gegen den Rechtspopulisten. Stattdessen fl\u00fcchten sie in die Hoffnung, der aufrechte Sonderermittler Robert Mueller werde in der Russland-Aff\u00e4re den \u201erauchenden Colt\u201c finden, der zur Amtsenthebung Trumps f\u00fchrt.", "Die Angelegenheit ist ernst. Die Indizien sprechen f\u00fcr eine Verschw\u00f6rung mit den und einen Verrat an die Russen. Doch letztlich liegt es am Repr\u00e4sentantenhaus zu handeln. Und danach sieht wenig aus. W\u00e4hrend die D\u00e4mme der Gerichte und Medien halten, versagt der Kongress in seiner Kontrollfunktion kl\u00e4glich.\u00a0 Dass die \u00fcber sieben Jahre versprochene Reform von Obamacare scheiterte, mag politisch peinlich f\u00fcr Trump sein, beschleunigt aber die S\u00e4uberung der dissonanten Republikaner.", "Die einzigen, die es wagen aufzumucken, sind drei Senatoren, die nichts mehr zu verlieren haben. Alle anderen haben die Hosen voll, weil sie die Rache der Trumper bei den Vorwahlen f\u00fcrchten. International gilt es, den Wunderglauben an eine Einhegung des \u201eAmerika-First\u201c-Chauvinisten aufzugeben. Das Gleiche gilt f\u00fcr den Versuch einer Gruppe deutscher Transatlantiker, Trump zum Unfall der Geschichte abzustempeln.", "Das mag stimmen, wenn man die USA f\u00fcr eine Ansammlung von Denkfabriken in Washington h\u00e4lt, geht aber gr\u00fcndlich daneben. Ein Besuch im Rostg\u00fcrtel, Mittleren Westen oder S\u00fcden entlarvt die Idee eines Pr\u00e4sidenten, der irgendwie nicht zu Amerika passt, als intellektuelles Appeasement. Tats\u00e4chlich glauben seine Fans innig an die blondierte Lichtgestalt, die \u201eAmerika-\u00fcber-Alles\u201c versprochen hat. Es ist die R\u00fcckkehr eines F\u00fchrerglaubens, der die ultimative Reduktion von Komplexit\u00e4t anbietet.", "Dass sich dies in der Wiege der Globalisierung ereignet ist tragisch, aber nicht zu \u00fcbersehen. Wie andere Demagogen wird auch Trump scheitern. Ungewiss bleibt dagegen, wie viel Schaden er bis dahin angerichtet hat. Die Krisen um Nordkorea und Iran haben das Potenzial zu eskalieren. Um das Schlimmste zu verhindern, bedarf es statt Bes\u00e4nftigung einer aktiven Eind\u00e4mmungs-Strategie. Die Anh\u00e4nger offener Gesellschaften m\u00fcssen ihre Werte verteidigen. F\u00fcr Europa hei\u00dft das: Zusammenr\u00fccken. Angesichts der Gefahren, die Trump f\u00fcr die Welt bedeutet, gilt es, keine Zeit mehr zu verlieren."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-pariser-nationalversammlung-hebt-marine-le-pens-immunitaet-auf-_arid,1666878.html", "article_id": "1666878", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Pariser Nationalversammlung hebt Marine Le Pens Immunit\u00e4t auf", "date": "08.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-kai-wargalla-verzichtet-auf-wiederwahl-_arid,1666929.html", "article_id": "1666929", "section": "bremen", "article_headline": "Kai Wargalla verzichtet auf Wiederwahl", "date": "08.11.2017", "author": "J\u00fcrgen Theiner", "article_text": ["Die Landessprecherin der Gr\u00fcnen, Kai Wargalla, hat ihren R\u00fcckzug angek\u00fcndigt. Sie wird bei den Vorstandswahlen Anfang Dezember nicht mehr kandidieren. Ihr Co-Vorsitzender Ralph Saxe l\u00e4sst die Frage nach einer erneuten Bewerbung noch offen, beantwortet sie aber mit \u201etendenziell ja\u201c. Wargalla begr\u00fcndete ihren Amtsverzicht im Gespr\u00e4ch mit dem WESER-KURIER in erster Linie mit dem Prinzip der Trennung von Amt und Mandat, dem sie sich verpflichtet f\u00fchle.", "Wargalla war im September 2016 in die Stadtb\u00fcrgerschaft nachger\u00fcckt. Sie lie\u00df aber auch anklingen, dass ihre Arbeit \u201evon einem Teil der \u00c4lteren, die sich in unserer Partei in Machtpositionen befindet\u201c, nicht wertgesch\u00e4tzt werde. Sie kommuniziere mit gesellschaftlichen Gruppen au\u00dferhalb des klassischen gr\u00fcnen Milieus, \u201eund das wird von manchen im Landesverband nicht wahrgenommen\u201c, kritisierte Wargalla."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-handgranate-verursachte-explosion-in-der-vahr-_arid,1666827.html", "article_id": "1666827", "section": "bremen", "article_headline": "Handgranate verursachte Explosion in der Vahr", "date": "08.11.2017", "author": "Jan Oppel und Timo Thalmann", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-bremer-politiker-kritisieren-aussagen-von-dfbchef-grindel-_arid,1666854.html", "article_id": "1666854", "section": "bremen", "article_headline": "Bremer Politiker kritisieren Aussagen von DFB-Chef Grindel", "date": "08.11.2017", "author": "Ralf Michel", "article_text": ["\u201eHerablassend\u201c, \u201ehalbseiden\u201c, \u201eg\u00f6nnerhaft\u201c, \u201enicht sachgerecht\u201c \u2013 mit deutlichen Worten reagieren fast alle Bremer Fraktionsvorsitzenden auf eine\u00a0 Aussage von DFB-Pr\u00e4sident Reinhard Grindel zum Rechtsstreit Bremens mit der Deutschen Fu\u00dfball Liga (DFL) um die zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze.", "Im Interview mit dem WESER-KURIER hatte sich Grindel im Streit um die Geb\u00fchrenbescheide hinter die DFL gestellt und dabei seine Hoffnung zum Ausdruck gebracht, dass man sich au\u00dfergerichtlich einigen k\u00f6nne. Womit erneut nichts anderes gemeint war, als dass Bremen in dem Rechtsstreit nachgibt. Schon die DFL hatte f\u00fcr den Fall eines Bremer R\u00fcckzugs ein millionenschweres Pr\u00e4ventionsprojekt in Aussicht gestellt, war damit aber bei Innensenator Ulrich M\u00e4urer (SPD) auf Granit gesto\u00dfen.", "Nun legte Grindel im Sinne der DFL nach. \"Vielleicht tr\u00e4gt ja ein Hinweis, dass man z\u00fcgig ein L\u00e4nderspiel wieder nach Bremen vergeben k\u00f6nnte, zu einer L\u00f6sung bei\", sagte der DFB-Pr\u00e4sident in dem Interview. Doch auch dies verf\u00e4ngt nicht beim Innensenator: \u201eNach der DFL versucht nun auch der DFB, das Land Bremen mit derselben Masche gef\u00fcgig zu machen\", kommentiert M\u00e4urer das Statement des DFB-Pr\u00e4sidenten. Und erteilt auch diesem Vorsto\u00df eine Absage: \"Auch damit lassen wir uns unsere \u00dcberzeugung, dass sich die milliardenschwere Deutsche Fu\u00dfball Liga an den Sicherheitskosten bei Risikospielen beteiligen muss, nicht abkaufen.\"", "Der neu eingef\u00fchrte Videobeweis, Kosten f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze: Es gibt Diskussionsbedarf im deutschen ...", "In Reihen der Bremer Fraktionsspitzen stie\u00df Grindels \u00c4u\u00dferung fast einhellig auf Kritik. ", " nahm sie mit einer \u201egewissen Fassungslosigkeit\u201c entgegen. \u201eMan fragt sich, ob der DFB \u00fcberhaupt noch daran denkt, dass es so etwas wie Gesetze und einen Rechtsstaat gibt\u201c, erinnert der SPD-Fraktionschef daran, dass das Erheben der Geb\u00fchrenbescheide an die DFL auf eine Entscheidung der Bremischen B\u00fcrgerschaft zur\u00fcckgeht. Dazu gebe es nun eine juristische Auseinandersetzung und die werde vor Gericht entschieden. In einer Demokratie ein v\u00f6llig normaler Vorgang, sagt Tsch\u00f6pe und bezeichnet den Umgang des DFB-Pr\u00e4sidenten mit der gesamten Problematik als \u201ehalbseiden\u201c. Grindels Verhalten habe \u201eetwas von Junkermentalit\u00e4t\u201c.", "\u201eDer DFB sollte nicht in unsere politische Beschlusslage eingreifen\u201c, sagt ", ", Fraktionsvorsitzende der Gr\u00fcnen. L\u00e4nderspiele sollten vor allem nach sportlichen Kriterien vergeben werden. \u201eWir k\u00f6nnen doch unsere politischen Beschl\u00fcsse doch nicht danach fassen, ob wir ein L\u00e4nderspiel nach Bremen bekommen oder nicht.\u201c", "Auch Sch\u00e4fer st\u00f6rt sich am Duktus von Grindels Aussage. \u201eDas kommt bei mir so an wie: Wenn ihr artig seid, bekommt ihr wieder ein L\u00e4nderspiel.\u201c\u00a0 Und umgekehrt: \u201eWenn ihr nicht so agiert, wie es uns passt, sind wir in der Lage, euch das merken zu lassen.\u201c", "Solange der Rechtsstreit mit der Deutschen Fu\u00dfball Liga \u00fcber Kosten f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze bei ...", "F\u00fcr ", " sind die Aussagen Grindels nachvollziehbar. Jedem h\u00e4tte klar sein m\u00fcssen, dass der Alleingang Bremens f\u00fcr Verstimmung sorgt. \u201eDas ist menschlich\u201c, sagt der CDU-Fraktionsvorsitzende. Gleichwohl h\u00e4lt auch er die Verkn\u00fcpfung der Geb\u00fchrenbescheide mit der Vergabe der L\u00e4nderspiele f\u00fcr \u201enicht sachgerecht\u201c. Zumal Bremen in der Vergangenheit gezeigt habe, dass man mit der tollen Stimmung im Weserstadion ein guter Gastgeber sei.", "FDP-Fraktionschefin ", " wertet Grindels \u00c4u\u00dferung als Versuch, m\u00f6glichst schnell eine Einigung mit Bremen zu erzielen. Die L\u00e4nderspiel-Aussage k\u00f6nne man vielleicht negativ sehen\u00a0\u2013 \u201eich lese dass da nicht so stark raus\u201c\u00a0\u2013, andererseits nehme Bremen mit seinen Geb\u00fchrenforderungen an die DFL eine Sonderrolle ein. \u201eDas ist ein absoluter Alleingang. Wir sind die einzigen, die das wollen.\u201c Wichtig sei es nun, eine Einigung hinzubekommen. Es l\u00e4gen gute Angebote auf dem Tisch, von denen Bremen profitieren w\u00fcrde. \u201eDa sollten wir uns nicht querstellen, sonst verbauen wir uns das.\u201c", "Die Linke hat den Bremer Geb\u00fchrenvorsto\u00df stets kritisch betrachtet. Sie halte ihn und den Rechtsstreit mit der DFL aus grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend, erkl\u00e4rt Fraktionschefin", ". Doch mit der \u201eherablassenden Herangehensweise\u201c des DFB-Pr\u00e4sidenten k\u00f6nne sie nichts anfangen. \u201eDieses Gebaren kommt \u00fcberheblich und g\u00f6nnerhaft r\u00fcber\u201c und spiegele, wie sich DFB und DFL innerhalb der Gesellschaft selbst s\u00e4hen. \u201eDas hat so was von Allmachtsfantasien: Wir agieren wie gro\u00dfe Wirtschaftsunternehmen, egal, wie die staatlichen Strukturen aussehen.\u201c", "Und in der Sache helfe Grindels Andeutung auch nicht weiter. \u201eDas ist doch albern\u00a0\u2013 selbst mit L\u00e4nderspiel in Bremen wird sich an den Problemen nichts \u00e4ndern.\u201c Umso wichtiger sei es, einem anderen Vorwurf der DFL nachzugehen, dass n\u00e4mlich Bremen bei Fu\u00dfballspielen mehr Polizei einsetze als andere Bundesl\u00e4nder. \u201eAn diese Kritik m\u00fcssen wir tats\u00e4chlich ran.\u201c", "Zehn L\u00e4nderspiele hat es bislang im Weserstadion gegeben und einmal auch schon fast das Elfte. Gegen Gibraltar sollte gekickt werden, am 14. November 2014. Dann kam der Geb\u00fchrenstreit mit der DFL und als Reaktion darauf seitens des DFB die Verlegung dieses Spiels nach N\u00fcrnberg. Somit bleibt das Treffen gegen Frankreich am 29. Februar 2012 das vorerst letzte L\u00e4nderspiel in Bremen. 1:2 ging es aus, im Tor der deutschen Nationalkicker stand \u00fcbrigens Tim Wiese.", "F\u00fcnf Siege, drei Unentschieden und zwei Niederlagen stehen f\u00fcrs Nationalteam im Weserstadion zu Buche. Verloren wurde au\u00dfer gegen Frankreich noch 1999 gegen Schottland (0:1). Als Sieger ging man 2005 gegen S\u00fcdafrika (4:2), 2003 gegen Serbien (1:0), 1997 gegen die Ukraine (2:0) sowie 1980 gegen Malta (8:0) vom Platz. Jeweils 1:1 endeten die Partien gegen Nordirland (1992), Jugoslawien (1:1) und Irland (1939).", "Mit zehn L\u00e4nderspielen steht Bremen gemeinsam mit Kaiserslautern als Austragungsort an 12. Stelle der Statistik. Vor St\u00e4dten wie Leverkusen (7 L\u00e4nderspiele), Gladbach (5) und Wolfsburg (1), aber auch deutlich hinter den vier St\u00e4dten, in denen die meisten L\u00e4nderspiele stattfanden: Berlin (45), Hamburg (34), Stuttgart (32) und Hannover (28). Immerhin \u2013 die Tordifferenz der Spiele in Bremen liegt mit 21:8 bei plus 13, exakt so wie in Berlin."]}
]