[
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-schlecht-gestartet-und-doch-gerettet-_arid,1666188.html", "article_id": "1666188", "section": "werder", "article_headline": "Schlecht gestartet \u2013 und doch gerettet", "date": "06.11.2017", "author": "Christoph B\u00e4hr und Malte B\u00fcrger", "article_text": ["Werder schreibt in der laufenden Saison Geschichte, allerdings nicht im positiven Sinne. Platz 17 und f\u00fcnf Punkte \u2013 so schlecht wie jetzt standen die Bremer in ihrer Bundesliga-Historie nach elf Spieltagen bisher nur im Jahr 1974 da. Selbst als Werder in der Saison 1979/80 zum einzigen Mal abstieg, war die Ausbeute zum Auftakt mit elf Z\u00e4hlern aus elf Begegnungen (umgerechnet auf die Drei-Punkte-Regelung) deutlich besser als heute. Der Blick auf die neun\u00a0schlechtesten Saisonstarts der Vergangenheit kann Bremer Fans aber auch Mut machen, denn am Ende ist es in diesen Spielzeiten trotz des verpatzten Auftakts immer gut gegangen, und Werder blieb in der Bundesliga.", "Fritz Rebell hatte vor der Saison das Traineramt \u00fcbernommen, und Werder befand sich im Umbruch. Gro\u00dfe Namen wie Max Lorenz oder Gerhard Zebrowski standen nicht mehr im Kader. Diesen Aderlass konnte die Mannschaft zun\u00e4chst nicht kompensieren. Nach elf Spielen hatten die Bremer neun Z\u00e4hler auf dem Konto und belegten mit 13:20 Toren den 15. Rang. Immerhin hatte die Mannschaft um Kapit\u00e4n Pico Sch\u00fctz und Torj\u00e4ger Werner G\u00f6rts\u00a0\u2013 im Gegensatz zum aktuellen Werder-Team\u00a0\u2013 aber schon zwei Siege eingefahren. Trainer Rebell musste im Laufe der Saison gehen und wurde durch Hans Tilkowski ersetzt. Am Ende landete Werder auf dem elften Platz.", "An der Seitenlinie gab Robert Gebhardt inzwischen die Kommandos, wirklich rund lief es bei Werder aber nicht. Nach einem\u00a0Unentschieden zum Auftakt gegen den 1. FC K\u00f6ln gab es vier Niederlagen in Folge, erst dann stabilisierten sich die Bremer allm\u00e4hlich. Als die Hanseaten elf Begegnungen absolviert hatten, stand dennoch erst einmal nur Rang 16 zu Buche. Immerhin reichte es am Ende noch zu Platz zehn.\u00a0Gebhardt musste in der Folgesaison gehen, nachdem die legend\u00e4re \u201eMillionenelf\u201c nicht wie gew\u00fcnscht gestartet war.", "\u00c4hnlich wie in der Gegenwart herrscht bei Werder zu Beginn absolute Torflaute. Nach sechs Begegnungen hatte die Mannschaft\u00a0gerade\u00a0einmal d\u00fcrftige drei Treffer erzielt, nach elf Partien waren es\u00a0\u2013 anders als heute\u00a0\u2013 wenigstens schon neun. Zwar gl\u00fcckten unter Trainer Sepp Piontek im weiteren Verlauf noch ein paar Siege, auf den letzten Metern der Saison folgten gar zwei imposante Heimerfolge gegen den 1. FC Kaiserslautern (5:1) und den VfL Bochum (5:2), als Elfter reichte es in der Endabrechnung trotzdem nur f\u00fcr einen Platz im grauen Mittelfeld der Liga.", "Erst 0:3 gegen Frankfurt, dann 0:4 gegen TeBe Berlin \u2013 Werder stolperte in die Saison. Nach elf absolvierten Partien hatten die Sch\u00fctzlinge von Sepp\u00a0Piontek, der trotzdem bis zum Ende der Spielzeit im Amt blieb, erst einen Sieg und zwei Unentschieden verbucht. Mit f\u00fcnf Punkten und 8:28 Toren rangierten die Bremer auf Rang 17. Am Ende der Spielzeit entgingen Karl-Heinz Kamp, Werner Weist und Co. dem Abstieg als Tabellen-15. nur ganz knapp.", "Trainer Wolfgang Sidka hatte Werder in der Vorsaison auf einen guten siebten Platz gef\u00fchrt, doch in der neuen Spielzeit klappte nicht mehr viel. Nach elf Spieltagen waren die Bremer Vorletzter. Lediglich sieben Z\u00e4hler (ein Sieg, vier Unentschieden) hatten sie bis dahin gesammelt, dabei war das Torverh\u00e4ltnis mit 14:19 noch recht ordentlich. Sidka hatte nach dem achten Spieltag den Trainerstuhl f\u00fcr Felix Magath r\u00e4umen m\u00fcssen, der jedoch auch keinen Erfolg hatte. Also \u00fcbernahm Thomas Schaaf am 29. Spieltag das Kommando und f\u00fchrte Werder als Tabellen-13. zum Klassenerhalt. Als Sahneh\u00e4ubchen folgte der Pokalsieg.", "Unter Thomas Schaaf ging es f\u00fcr Werder kontinuierlich bergauf, doch in seiner zweiten kompletten Saison als Coach kam die Mannschaft zun\u00e4chst nicht richtig in Tritt. Zehn Punkte (zwei Siege, vier Remis) und 14:19 Tore nach elf Spieltagen bedeuteten den vorletzten Tabellenplatz. Als es im Winter ins Trainingslager ging, war die Situation mit Rang zw\u00f6lf nicht viel rosiger, im DFB-Pokal und UEFA-Cup war man zudem ebenfalls ausgeschieden. Am Ende war aber alles wieder gut, die zweite Saisonh\u00e4lfte lief zufriedenstellend und Werder beendete die Serie auf Position sieben.", "Robin Dutt ging in seine zweite Saison als Werder-Trainer, und nach drei Unentschieden zum Auftakt st\u00fcrzte die Mannschaft ab. Nach einem 0:1 gegen K\u00f6ln am neunten Spieltag musste Dutt gehen. Bis dahin standen f\u00fcr die sieglosen Bremer nur vier Punkte zu Buche. Der neue Coach Viktor Skripnik startete dann mit zwei Erfolgen, sodass Werder nach elf Begegnungen auf zehn Z\u00e4hler (14:24 Tore) kam und Platz 16 belegte. Nach 34 Partien hielten die Gr\u00fcn-Wei\u00dfen als Tabellenzehnter souver\u00e4n die Klasse.", "Skripniks zweite Saison als Werder-Trainer sollte eine ganz schwierige werden, und das deutete sich schon in den ersten elf Spielen an (drei Siege, ein Unentschieden). Zehn Punkte (11:18 Tore) holten die Bremer in diesem Zeitraum und waren damit 16. Der Abstieg drohte, im Verein und im Fanlager wurde kr\u00e4ftig gezittert. Und zwar eine ganze Weile lang. Die Rettung schafften die Werderaner schlie\u00dflich erst am letzten Spieltag durch einen sp\u00e4ten 1:0-Sieg \u00fcber Frankfurt.", "Drei Niederlagen in den ersten drei Ligaspielen f\u00fchrten zur Entlassung von Viktor Skripnik. Alexander Nouri stieg daraufhin vom U\u200923- zum Profi-Trainer auf. Unter seiner F\u00fchrung holte das Team bis zum elften Spieltag immerhin noch sieben Punkte (13:29 Tore) und schob sich auf den 16. Platz vor. Dank einer phasenweise furiosen R\u00fcckrunde beendete Werder die Spielzeit dann sogar als Achter, doch diese Entwicklung konnte die Mannschaft unter Nouri bekanntlich nicht fortsetzen."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-fotos_galerie,-Die-groessten-WerderErfolge-_mediagalid,36611.html", "article_id": "36611", "section": "werder", "article_headline": "Von 1961 bis 2009 Die gr\u00f6\u00dften Werder-Erfolge", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-ein-dammbruch-fuer-eltern-_arid,1666196.html", "article_id": "1666196", "section": "bremen", "article_headline": "Ein \u201eDammbruch\u201c f\u00fcr Eltern", "date": "06.11.2017", "author": "Frank Hethey", "article_text": ["So richtig auf der Palme sind die Eltern des Kindergartens Fritz-Gansberg-Stra\u00dfe. Der Grund ihrer Emp\u00f6rung: die wenig verlockende Aussicht auf bald 21 statt 20 Kinder in den Gruppen ihrer Kita. In einem offenen Brief an B\u00fcrgermeister Carsten Sieling und Bildungssenatorin Claudia Bogedan (beide SPD) kritisieren die Eltern die m\u00f6gliche Aufstockung als \u201eDammbruch\u201c. \u201eDiese Ma\u00dfnahme ist der Tropfen, der das Fass zum \u00dcberlaufen bringt\u201c, hei\u00dft es in dem Schreiben. Mit einer Demonstration auf dem Marktplatz wollen die Eltern am kommenden Mittwoch um 14 Uhr ihren Unmut auf die Stra\u00dfe tragen. \u00a0", "F\u00fcr die Eltern stellt sich die Aufstockung als neuester H\u00f6hepunkt in einer langen Kette bildungspolitischer Fehlleistungen dar. \u201eDas Problem ist bekannt und alt, Jahr f\u00fcr Jahr werden Eltern mit der Betreuung ihrer Kinder allein gelassen\u201c, lautet der zentrale Vorwurf. Sp\u00e4testens seit 2014 sei klar, wie viele Kinder in die Kinderg\u00e4rten k\u00e4men. Doch es sei vers\u00e4umt worden, fr\u00fchzeitig gegenzusteuern. Statt Personal einzustellen und f\u00fcr mehr Kita-Pl\u00e4tze zu sorgen, sei die Arbeit \u201ebis zur \u00dcberlast verdichtet\u201c und \u201edie bauliche Substanz der Kitas \u00fcber die Ma\u00dfen gedehnt\u201c worden \u2013 eine \u201eSalamitaktik der \u201aEffizienz\u2018\u201c, kritisieren die Eltern. Dabei gehe es der Politik vor allem um eine g\u00fcnstige L\u00f6sung. Die Folge: \u201eWir bewegen uns von einer qualifizierten Betreuung und F\u00f6rderung der Kinder weg und hin zu ihrer mehr schlechten als rechten Aufbewahrung.\"\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0", "Noch im Sp\u00e4tsommer sah es so aus, als k\u00f6nnte das Land Bremen vielleicht ohne Aufstockung \u00fcber die Runden kommen. Wurden doch 1000 neue Pl\u00e4tze in Mobilbauten geschaffen, um den Rechtsanspruch auf einen Kita-Platz zu erf\u00fcllen. Nur als \u201eNotl\u00f6sung\u201c trat ab August eine befristete Sonderregelung in Kraft. Nach der soll es den Kita-Tr\u00e4gern bis zum 31. Juli 2021 per ge\u00e4nderter Richtlinie m\u00f6glich sein, die Gruppenst\u00e4rke von 20 auf 21 Kinder zu erh\u00f6hen. \u201eDie Aufstockung sehen wir aber nur als letztes Mittel an\u201c, sagt die Sprecherin der Bildungsbeh\u00f6rde, Annette Kemp.", "Dieses \u201eletzte Mittel\u201c d\u00fcrfte nun zur Anwendung kommen. Wie viele Kinder auf diese Weise untergebracht werden m\u00fcssen, ist noch offen. Kemp verweist auf noch nicht abgeschlossene Erhebungen in den Kitas, erst in der kommenden Woche sei mit gesicherten Zahlen zu rechnen. \u201eEs werden aber nicht so viele Anmeldungen sein wie im vergangenen Jahr\u201c, sagt sie. An Spekulationen \u00fcber die Zahl der noch fehlenden Pl\u00e4tze will sie sich nicht beteiligen. Als wahrscheinlich gilt aber eine \u201eVersorgungsl\u00fccke\u201c im niedrigen dreistelligen Bereich. Den Vorwurf, vorliegende Zahlen zu ignorieren, will sie nicht gelten lassen. \u201eWir k\u00f6nnen sagen, wie viele Kinder es in Bremen gibt. Aber nicht, wie viele in den Kitas angemeldet werden.\u201c Das sei \u201eganz schwer abzusch\u00e4tzen\u201c, weil Kleinkinder ganzj\u00e4hrig angemeldet werden k\u00f6nnten, sobald sie das erste Lebensjahr vollendet h\u00e4tten.", "Bereits vor einiger Zeit hat die Beh\u00f6rde die verschiedenen Kita-Tr\u00e4ger aufgefordert, Einrichtungen zu benennen, in denen eine Aufstockung denkbar sei. Dieser Aufforderung ist die Kita Bremen nun als erster Tr\u00e4ger nachgekommen. Insgesamt f\u00fcnf Kitas kommen laut Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Wolfgang Bahlmann f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Gruppen infrage, neben der Kita Fritz-Gansberg-Stra\u00dfe auch die Kita Neustadtswall. Die drei anderen Einrichtungen wollte er nicht benennen, sie seien aber informiert worden.", "Haben s\u00e4mtliche Tr\u00e4ger ihre Kapazit\u00e4ten gemeldet, liegt der Ball wieder bei der Beh\u00f6rde. Es ist dann an ihr zu entscheiden, welche Kitas f\u00fcr eine Aufstockung infrage kommen. Bahlmann zufolge steht der Kita Fritz-Gansberg-Stra\u00dfe fr\u00fchestens ab Jahresanfang eine h\u00f6here Belegung bevor \u2013 \u201ewenn \u00fcberhaupt\u201c. Dennoch m\u00fcssten sich die einzelnen Kitas auf Aufstockungen gefasst machen. \u201eKeines unserer H\u00e4user kann sich sicher sein, ob es im ersten oder zweiten Jahr der Sonderregelung nicht auch betroffen ist\u201c, sagt Bahlmann.", "Deutlich besser sieht die Lage im nieders\u00e4chsischen Umland aus. Nach Landesvorgabe sind bei Kindergartengruppen von 25 Kindern mindestens zwei Betreuungskr\u00e4fte erforderlich, bei unter Dreij\u00e4hrigen kommen auf 15 Kinder sogar zwei bis drei Erzieher oder Erzieherinnen. Die Stadt Osterholz-Scharmbeck verf\u00fcgt laut Susanne Fedderwitz, Fachbereichsleiterin Bildung und Erziehung, sogar \u00fcber einen noch besseren Betreuungsschl\u00fcssel, weil bei den unter Dreij\u00e4hrigen mindestens zwei Betreuungskr\u00e4fte f\u00fcr zehn Kinder zust\u00e4ndig sind. \u00a0\u00a0", "Wenig Vertrauen hat Katharina Sch\u00f6n in die Verlautbarungen der Beh\u00f6rde. Die Mutter einer Dreij\u00e4hrigen in der Kita Fritz-Gansberg-Stra\u00dfe h\u00e4lt die zeitliche Begrenzung der Aufstockung f\u00fcr Augenwischerei. \u201eEs hat schon so oft angebliche \u00dcbergangsl\u00f6sungen gegeben, die dann f\u00fcr immer geblieben sind\u201c, sagt sie. Bei der Vielzahl von unter Dreij\u00e4hrigen sei eine angemessene Betreuung nicht mehr zu gew\u00e4hrleisten. Sie fordert eine \u201eechte und nachhaltige L\u00f6sung\u201c, die allen Akteuren gerecht werde und dem \"Wohl unserer Kinder\u201c dient. Daf\u00fcr will sie am Mittwoch auf die Stra\u00dfe gehen."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-bewohner-fuehlen-sich-im-stich-gelassen-_arid,1666203.html", "article_id": "1666203", "section": "bremen", "article_headline": "Bewohner f\u00fchlen sich im Stich gelassen", "date": "06.11.2017", "author": "Daniel K\u00e4hler  und Marlo Mintel", "article_text": ["Es riecht modrig, muffig, nach Feuchtigkeit. In der Wohnung von Nicole \u00d6zdemir, ihrem Mann und ihren zwei Kindern in einer Wohnanlage an der Seewenjestra\u00dfe in Walle ist es unaufger\u00e4umt. Im Wohnzimmer stehen Lebensmittel in T\u00fcten verstaut auf den St\u00fchlen. In der K\u00fcche kann die Familie kaum noch etwas lagern. Nach einem Wasserrohrbruch breitete sich in Bad und K\u00fcche Schimmel aus, viele Schr\u00e4nke musste die Familie entsorgen. \u201eAuch mein Ceranfeld funktioniert nicht mehr, nachdem das Wasser aus der Wand darauf lief\u201c, beklagt die 45-J\u00e4hrige, die in einem Kindergarten als Hauswirtschafterin arbeitet. Jetzt bereitet sie das Essen auf einem Zwei-Flammen-Kocher zu. Nicole \u00d6zdemir ist entt\u00e4uscht \u2013 und f\u00fchlt sich von ihrem Vermieter, der Wohnungsgesellschaft Vonovia, im Stich gelassen.", "Im Zuge von Bauarbeiten, die die Vonovia in Auftrag gegeben hatte, wurde Ende August ein Wasserrohr im zweiten Stock in einem Versorgungsschacht besch\u00e4digt. Das Wasser kam in zwei Wohnungen aus der Wand. Nicht nur bei den \u00d6zdemirs in der ersten Etage, sondern auch bei Petra Podobeilo im Erdgeschoss. \u201ePl\u00f6tzlich hatten wir hier einen kohlrabenschwarzen Schimmelfleck\u201c, sagt sie und zeigt auf die Decke \u00fcber dem Badezimmerspiegel. Der muffige Geruch habe sich von hier aus in der ganzen Wohnung verteilt. Inzwischen wurde die Stelle im Auftrag der Vonovia zwar neu tapeziert und mit Schimmelspray behandelt\u00a0\u2013 das alles aber, bevor die Mauer \u00fcberhaupt getrocknet sei, sagen die beiden Mieterinnen.", "Mehr als zwei Wochen lang sei Wasser ausgetreten. Das Ergebnis ist der Schimmel in den Wohnungen. In ihren Kellerr\u00e4umen habe das Wasser kn\u00f6chelhoch gestanden. Kleidung, Matratzen, Elektroger\u00e4te und B\u00fccher seien jetzt unbrauchbar. Allein bei den \u00d6zdemirs sei ein Schaden von rund 3000 Euro entstanden, sagt ihr Anwalt Uwe Piehl. Die Tochter von Nicole \u00d6zdemir klage inzwischen \u00fcber Reizhusten. Der Anwalt vermutet, ausgel\u00f6st durch den Schimmel.\u00a0", "Die Kommunikation zwischen den Mietern und der Vonovia l\u00e4uft\u00a0nur schleppend. Petra Podobeilo zeigt die automatisiert verfassten SMS-Nachrichten, die sie von der Wohnungsgesellschaft aufs Handy geschickt bekommt. Darin bittet der Konzern um einen R\u00fcckruf zwecks Terminabsprache \u00fcber eine zentrale Hotline. Dann lande man jedoch bis zu einer halben Stunde in einer Warteschleife, berichtet Podobeilo. Die Mitarbeiter am anderen Ende der Leitung k\u00f6nnten die Anliegen h\u00e4ufig trotz Kundennummern nicht zufriedenstellend bearbeiten. \u201eImmer wieder die SMS, immer wieder dort anrufen. Ich kann das nicht mehr\u201c, sagt die Frau, die als Reinigungskraft in einer Grundschule arbeitet.", "Erst vor anderthalb Jahren h\u00e4tten sie und ihr Mann, selbst Maler, das Bad renoviert. Eigentlich seien sie bis zum Wasserschaden mit der Vier-Zimmer-Wohnung zufrieden gewesen, sagt die 54-J\u00e4hrige. Bis Dezember 2015 habe noch die Gagfa das Geb\u00e4ude verwaltet, damals habe man zumindest einen Ansprechpartner gehabt. \u201eJetzt kommt gar keine Antwort mehr, nie hat man einen Verantwortlichen, den man erreichen kann. Es ist eine Frechheit\u201c, erg\u00e4nzt Nicole \u00d6zdemir. Ein Wasserrohrbruch durch Bauarbeiten, das k\u00f6nne ja durchaus einmal passieren, sagt sie. \u201eAber die\u00a0Vonovia h\u00e4tte wenigstens vorbeikommen, sich entschuldigen und den Schaden beheben m\u00fcssen.\"", "Gemeinsam holten sich beide Familien einen Rechtsanwalt zur Hilfe. Zun\u00e4chst hatten sie Angst, ihr Mietvertrag k\u00f6nnte gek\u00fcndigt werden, und wandten sich deshalb nicht selbst mit ihren Forderungen an die Vonovia. Anwalt Uwe Piehl nahm Kontakt zur Wohnungsgesellschaft mit Sitz in Bochum auf. Von \u00e4hnlichen Problemen mit der Vonovia habe er zwar schon geh\u00f6rt, sagt er. F\u00fcr ihn sei es aber der erste Fall. Piehl wirft dem Unternehmen vor, die M\u00e4ngel seit Wochen zu verschleppen und insbesondere den Schaden nicht nachhaltig zu beseitigen. \u201eAber so langsam bewegt sich Vonovia endlich auf uns zu.\"", "Vonovia-Sprecher Max Niklas Gille wehrt sich gegen den Vorwurf, das Unternehmen habe zuvor kaum etwas gegen die Sch\u00e4den unternommen. Die Werte der betroffenen W\u00e4nde w\u00fcrden einmal pro Woche von Handwerkern gemessen. \u201eSobald die W\u00e4nde trocken sind, k\u00f6nnen wir t\u00e4tig werden. Die Mieter sollen sich so schnell wie m\u00f6glich wieder in ihren Wohnungen wohlf\u00fchlen\u201c, sagt Gille. Deren Unmut k\u00f6nne er dennoch nachvollziehen. Ein Wasserschaden sei besonders \u00e4rgerlich. \u201eWir k\u00f6nnen uns daf\u00fcr nur entschuldigen. Wir haben auch kein Interesse daran, dass die Wohnungen verfallen.\u201c", "Sollte es\u00a0einen Zusammenhang zwischen den gesundheitlichen Beschwerden von Nicole \u00d6zdemirs Tochter und dem Schimmel\u00a0in der Wohnung geben, werde die Vonovia das Gespr\u00e4ch mit der Familie suchen.\u00a0\u201eWir nehmen die Gesundheit unserer Mieter sehr ernst\u201c, versichert Gille. Notfalls w\u00e4re auch eine Umquartierung denkbar.", "Welche Kosten die Vonovia\u00a0\u00fcbernimmt, bleibt offen. So lange die Sch\u00e4den noch nicht beglichen sind, m\u00f6chte Rechtsanwalt Piehl f\u00fcr seine Mandanten eine Mietminderung zwischen 50 und 70 Prozent erzielen. Angeboten hat die Vonovia jedoch 20 Prozent. \u201eViel zu wenig\u201c, sagt Piehl. Die Vonovia bevorzugt dagegen einen Kompromiss. Eventuell bei den Kosten f\u00fcr das Inventar, das durch den Feuchtigkeits- und Schimmelpilzbefall zerst\u00f6rt und entsorgt wurde. Piehl aber m\u00f6chte Schadensersatzanspr\u00fcche geltend machen. Daf\u00fcr hat er der Vonovia eine Frist von zwei Wochen gesetzt. Er sieht den Konzern in der Pflicht, da die Sch\u00e4den nicht durch die Mietparteien entstanden seien.\u00a0", "Nicole \u00d6zdemir hat erst einmal genug vom Bochumer Konzern.\u00a0\u201eWenn ich jetzt ein anderes Wohnungsangebot bekommen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde ich sofort umziehen. Nur nat\u00fcrlich nicht wieder zur Vonovia.\u201c"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-vergeudete-zeit-_arid,1665754.html", "article_id": "1665754", "section": "werder", "article_headline": "Vergeudete Zeit", "date": "05.11.2017", "author": "Christoph Sonnenberg", "article_text": ["Es d\u00fcrfte die meist diskutierte Frage in Bremen sein: Wer wird es denn nun, wen macht Werder zum Trainer? Wer die Antworten der Verantwortlichen liest oder h\u00f6rt, wei\u00df, es k\u00f6nnte noch dauern, bis der Name offiziell wird. Werder l\u00e4sst sich Zeit bei der Wahl, ruhig und ohne Hektik soll die wichtigste Personalie des Vereins besetzt werden.", "Das ist ohne Zweifel richtig, fraglich ist nur, ob der Entscheidungsprozess nicht viel zu sp\u00e4t begonnen wurde. Dass es mit Alexander Nouri nicht weitergeht, war vor Wochen absehbar. Es bestand zumindest die M\u00f6glichkeit eines Scheiterns. Parallel h\u00e4tten die Verantwortliche beginnen m\u00fcssen, potenzielle Nachfolger auf Verf\u00fcgbarkeit zu pr\u00fcfen.", "Werder r\u00fchmt sich, genau das nicht getan zu haben. Und es mag ehrenvoll klingen, solange der Trainer im Amt ist, keine Gespr\u00e4che mit anderen Trainern zu f\u00fchren. Ist es aber professionell f\u00fcr ein Unternehmen mit dreistelligem Millionenumsatz, keinen Plan B zu haben?", "Die laufende L\u00e4nderspielpause wird so zur Kandidatenpr\u00fcfung gebraucht, statt sie dem Trainer zur wichtigen Vorbereitung auf das n\u00e4chste Bundesligaspiel zu geben. Statt diese Zeit zu nutzen, wird sie schlicht vergeudet."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-zuege-zwischen-bremen-und-bremerhaven-rollen-wieder-_arid,1665957.html", "article_id": "1665957", "section": "bremen", "article_headline": "Z\u00fcge zwischen Bremen und Bremerhaven rollen wieder", "date": "06.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-schwarzarbeit-wird-in-bremen-zu-wenig-ueberprueft-_arid,1665840.html", "article_id": "1665840", "section": "bremen", "article_headline": "Schwarzarbeit wird in Bremen zu wenig \u00fcberpr\u00fcft", "date": "05.11.2017", "author": "Elke Hoesmann", "article_text": ["Der Zoll in Bremen tut zu wenig gegen Schwarzarbeit. Diese Auffassung vertritt die Gewerkschaft Bauen-Agrar-Umwelt (IG Bau). Sie kritisiert, dass die Zahl der Betriebspr\u00fcfungen auf dem Gebiet des Hauptzollamts Bremen zur\u00fcckgegangen ist. So seien im ersten Halbjahr 2017 mit 260 Betrieben 30 Prozent weniger kontrolliert worden als im Vorjahreszeitraum. In vielen anderen Regionen dagegen seien die Zahlen gestiegen, so die IG Bau. Die Gewerkschaft vermutet, dass Personal fehlt.", "F\u00fcr derartige Pr\u00fcfungen zust\u00e4ndig ist die Finanzkontrolle Schwarzarbeit (FKS) des Hauptzollamts Bremen. Die Z\u00f6llner der FKS kommen unangemeldet in die Betriebe, auf den Bau, ins Lokal. Sie lassen sich\u00a0 Papiere zeigen, stellen Fragen: Wird unter Mindestlohn gezahlt? Gibt es illegal Besch\u00e4ftigte? Sind Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge vorenthalten worden? Nach Ansicht der IG Bau k\u00f6nnten sie aber noch mehr tun: \u201eFast alle Hauptzoll\u00e4mter haben in den ersten sechs Monaten mehr kontrolliert \u2013 anders als Bremen\u201c, sagt Wolfgang J\u00e4gers, bei der IG Bau zust\u00e4ndig f\u00fcr die Region Weser-Ems. Er verweist auf Angaben des Bundesfinanzministeriums. Danach legten die Hauptzoll\u00e4mter in Osnabr\u00fcck und Oldenburg im ersten Halbjahr im Vergleich zum Vorjahreszeitraum um 27 Prozent zu (1138 Kontrollen).", "Jetzt m\u00fcsse auch die FKS Bremen nachziehen, fordert J\u00e4gers. Gingen die Kontrollen so deutlich zur\u00fcck, h\u00e4tten Wirtschaftskriminelle ein zu leichtes Spiel.\u00a0 Eine schl\u00fcssige Erkl\u00e4rung f\u00fcr das Minus im Bremer Bezirk kann er nicht liefern. Vielleicht sei es ein tempor\u00e4res oder doch ein strukturelles Problem, sagt J\u00e4gers. F\u00fcr den Gewerkschafter und ehemaligen SPD-B\u00fcrgerschaftsabgeordneten steht fest, dass die Zahlen steigen m\u00fcssen. \u201eDa m\u00fcssen mehr Leute ran.\u201c Schwarzarbeit lasse sich nur durch mehr staatliche Kontrolle wirksam bek\u00e4mpfen.", "Das bezweifelt Harald Hobbie, Leiter der FKS beim Hauptzollamt Bremen und stellvertretender Beh\u00f6rdenleiter. Mehr Kontrollen f\u00fchrten nicht zwingend dazu, dass mehr Verst\u00f6\u00dfe aufgedeckt w\u00fcrden, sagt er. Hohe Pr\u00fcfzahlen seien kein Erfolg an sich, wichtiger seien die Ergebnisse danach. \u201eErst wenn die Kontrollen zu Ermittlungsverfahren f\u00fchren, wird es interessant. Und da stehen wir in Bremen gut da.\u201c Qualit\u00e4t gehe vor Quantit\u00e4t. So pr\u00fcfe die FKS seit einigen Jahren vorrangig dort, wo es erfahrungsgem\u00e4\u00df zu Schwarzarbeit und illegaler Besch\u00e4ftigung komme. \u201eDamit sind wir insgesamt effektiver geworden.\u201c Kontrollen seien lediglich ein Aspekt in einem Gesamtpaket.", "Gewerkschafter J\u00e4gers will gar nicht in Abrede stellen, dass qualitative Kontrollen wichtig seien. Aber wer auf Qualit\u00e4t setze, m\u00fcsse auch h\u00e4ufig kontrollieren. Denn nur mit ausreichender Quantit\u00e4t lasse sich die Qualit\u00e4t steigern, sagt er. Die IG Bau fordert seit Jahren mehr Personal zur Bek\u00e4mpfung von Schwarzarbeit und illegaler Besch\u00e4ftigung. Mit Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohns Anfang 2015 wurden die Kontrollaufgaben des Zolls erweitert, daf\u00fcr sind bundesweit zus\u00e4tzliche Stellen vorgesehen, die aber noch l\u00e4ngst nicht alle besetzt sind. Das m\u00fcsse schneller gehen, verlangt die IG Bau.", "\u201eNeue Mitarbeiter wachsen ja nicht auf B\u00e4umen, die m\u00fcssen erst zwei bis drei Jahre ausgebildet werden\u201c, kontert Hobbie. Bei der personellen Ausstattung werde bundesweit nach denselben Kriterien vorgegangen. F\u00fcr das Hauptzollamt Bremen sei Personal \u201eim erforderlichen Umfang\u201c vorhanden. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es sch\u00f6n, mehr Mitarbeiter zu haben, r\u00e4umt er ein. \u201eAber die Ressourcen sind endlich, wie \u00fcberall.\u201c Dass sich die Zahl der Arbeitgeber-Kontrollen im Zollbezirk Bremen innerhalb weniger Jahre fast halbiert hat \u2013 von 1243 (2013) auf 685 (2016) \u2013, liegt laut Hobbie auch an den vielen pr\u00e4ventiven Kontrollen in fr\u00fcheren Jahren. \u201eDamals wollten wir uns \u00fcberall sehen lassen und deutlich machen, dass Schwarzarbeit keine Bagatelle ist.\u201c Um 2014 habe man bundesweit umgesteuert und den Schwerpunkt auf Qualit\u00e4t gelegt.", "F\u00fcr den FKS-Leiter sind die vorgelegten Zahlen nur Momentaufnahmen. Werde beispielsweise in Oldenburg eine gro\u00dfe Baustelle kontrolliert, schnellten die Zahlen in dem Bezirk f\u00fcr eine gewisse Zeit in die H\u00f6he, aber sie gingen irgendwann auch wieder herunter. \u201eJa, wir haben fr\u00fcher mehr gepr\u00fcft\u201c, sagt er. \u201eAber wir haben heute mehr Erfolg.\u201c 2358 Strafverfahren seien 2016 im Bereich der FKS Bremen eingeleitet worden, dabei habe sich die Zahl der ausgesprochenen Freiheits- und Geldstrafen im Vergleich zu 2015 deutlich erh\u00f6ht. Bis Ende dieses Jahres werde es voraussichtlich etwa 2700 eingeleitete Strafverfahren geben, also fast 400 mehr."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-paradise-papers-hunderte-journalisten-enthuellen-steuerschlupfloecher-_arid,1665803.html", "article_id": "1665803", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "\"Paradise Papers\": Hunderte Journalisten enth\u00fcllen Steuerschlupfl\u00f6cher", "date": "05.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-gesucht-eine-taktische-handschrift-_arid,1665829.html", "article_id": "1665829", "section": "werder", "article_headline": "Gesucht: eine taktische Handschrift", "date": "05.11.2017", "author": "Christoph Sonnenberg", "article_text": ["Am Sonntag und Montag ruht der Trainingsbetrieb am Weserstadion. Die Bremer Profis bekommen zwei freie Tage am St\u00fcck spendiert, das ist in L\u00e4nderspielpausen h\u00e4ufig der Fall. Und es ist ja nicht so, dass bei Werder nicht gearbeitet wird. Der wichtigste Job, die wichtigste Personalie des Klubs muss besetzt werden: Wer wird Werders Trainer? Daran arbeiten die Entscheidungstr\u00e4ger seit der Entlassung Alexander Nouris. Eine Woche ist die Trennung vom Trainer nun bereits her.", "Am Dienstag wird Florian Kohfeldt das erste Training der Woche leiten. Das hat Frank Baumann schon nach der Niederlage in Frankfurt verlauten lassen: \u201eBis dahin f\u00e4llt keine Entscheidung.\u201c Und es kann durchaus sein, dass Kohfeldt noch ein paar weitere Tage als Chef auf dem Trainingsplatz am Weserstadion steht, bevor eine endg\u00fcltige Entscheidung getroffen wird.", "Werder Bremen hat bei der Trainersuche Zeit vergeudet, meint MEIN-WERDER-Reporter Christoph ...", "Entschieden werden muss, ob ein Trainer kommen soll, der den Verein aus der schwierigen Situation befreit. Oder einer, der den Kader entwickelt und besseren Fu\u00dfball spielen l\u00e4sst. Also entweder ein klassischer Feuerwehrmann, wie es wohl Bruno Labbadia w\u00e4re. Oder ein Konzepttrainer, der das gro\u00dfe Ganze im Blick hat. Ein Typus, zu dem Kohfeldt gerechnet werden darf.", "Baumann \u00fcber das Anforderungsprofil: \u201eTrotz der ganz schwierigen Situation, in der wir uns befinden, suchen wir auch einen Trainer, der auf Sicht den Fu\u00dfball spielen l\u00e4sst, den wir sehen wollen: attraktiven, erfolgsorientierten Kombinationsfu\u00dfball mit Leidenschaft.\u201c Kandidaten, die ins Profil passen, gebe es. Aber nicht wie Sand am Meer, sagt der Sportchef. Gespr\u00e4che brauchen Zeit, auch weil ein Treffen nicht immer zeitnah m\u00f6glich ist. Besonders, wenn der Trainer noch bei einem anderen Klub im Amt ist.", "Ein Kandidat ist wohl Bruno Labbadia, Gespr\u00e4che soll es bereits gegeben haben. Bemerkenswert ist, dass Labbadia dann noch nicht inthronisiert wurde. Es ist ja nicht so, dass er aus einem Vertrag herausgekauft werden muss. Labbadia ist ohne Job und k\u00f6nnte theoretisch sofort anfangen. Es sei denn, er h\u00e4lt sich seinerseits noch andere Optionen offen, beispielsweise einen m\u00f6glichen Job beim 1. FC K\u00f6ln. Oder es gibt in vertraglichen Details schlicht noch keine Einigung zwischen beiden Parteien, beispielsweise in der Frage des Gehalts. Oder Werder zweifelt, dass Labbadia die richtige L\u00f6sung der Probleme ist.", "Kohfeldt steckt seinerseits in einer Situation, die nicht leicht ist. Er tr\u00e4gt die Verantwortung, ohne zu wissen, wie lange er den Weg vorgibt. Ein neuer Trainer hat immer ein paar andere Ideen als der Vorg\u00e4nger. Kohfeldt auch, das lies sich in Frankfurt an der Aufstellung erkennen. Lamine San\u00e9 auf die Bank zu setzen, war eine. Auch Ishak Belfodil und Robert Bauer nahm Kohfeldt aus der Mannschaft. Aber grundlegende Dinge kann er nicht ver\u00e4ndern, er wird keine unangenehmen, aber n\u00f6tigen Entscheidungen treffen.", "Dass Baumann die L\u00f6sung mit Kohfeld favorisiert, l\u00e4sst sich nur vermuten. Seine Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr ihn hat er nie verheimlicht. Und doch ist ihm bewusst, dass die Entscheidung f\u00fcr Kohfeld Risiken beinhaltet. \u201eIch wei\u00df, dass jetzt der Ruf nach einem erfahrenen Trainer laut wird.\u201c", "In jedem Fall vergeht Zeit, die besser h\u00e4tte genutzt werden k\u00f6nnen. Das, was Werder jetzt gerade macht, den Markt sondieren und Gespr\u00e4che mit potenziellen Trainern f\u00fchren, h\u00e4tte l\u00e4ngst getan sein m\u00fcssen. Auf den Fall einer Trainerentlassung muss ein Verein, der sich wochenlang in einer Krisensituation befindet, vorbereitet sein. M\u00f6gliche Kandidaten zu pr\u00fcfen, sei es direkt oder indirekt, geh\u00f6rt zur professionellen Aus\u00fcbung der Aufgabe einer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung.", "Die laufende L\u00e4nderspielpause h\u00e4tte der neue Trainer nutzen k\u00f6nnen, die Spieler auf seinen Weg vorzubereiten. Das Testspiel gegen den SC Heerenveen am Donnerstag in Leer h\u00e4tte genutzt werden k\u00f6nnen, um m\u00f6gliche taktische Ver\u00e4nderungen auszuprobieren. Baumann widerspricht: \u201eDie H\u00e4lfte der Mannschaft ist weg, darunter viele Stammspieler und somit ist es auch nicht der perfekte Zeitpunkt.\u201c Und wohl doch besser, als kurz vor dem n\u00e4chsten Ligaspiel.", "Also l\u00e4sst sich der Klub Zeit, die Entscheidung zu treffen. Vergangenen Donnerstag nutzte der Aufsichtsrat eine Sitzung, sich \u00fcber den Stand der Trainersuche zu informieren. \u201eWir haben uns ausgetauscht und diskutiert\u201c, sagt Baumann. Eine von den R\u00e4ten favorisierte L\u00f6sung gebe es nicht, beispielsweise einen erfahrenen Trainer zu holen. \u201eEs gibt keine Forderungen aus dem Aufsichtsrat nach einem bestimmten Trainertypen\u201c, sagt Baumann.", "Und so kann es sein, dass beim n\u00e4chsten Spiel gegen Hannover 96 Mitte November noch immer Kohfeldt auf der Bank sitzt. Weil Werder keinen besseren gefunden hat, oder sich mit einem anderen Kandidaten nicht einigen konnte. \u201eEs ist eine Option, dass Florian auch gegen Hannover Trainer ist\u201c, sagt Baumann. Und es ist bei Weitem nicht die unwahrscheinlichste."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-kultur_artikel,-die-musik-ist-nur-sichtbarer-geworden-_arid,1666050.html", "article_id": "1666050", "section": "bremen", "article_headline": "\u201eDie Musik ist nur sichtbarer geworden\u201c", "date": "06.11.2017", "author": "Lars Fischer", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-wirtschaft_artikel,-mehr-als-eine-million-offene-stellen-bei-den-fachkraeften-_arid,1666013.html", "article_id": "1666013", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Mehr als eine Million offene Stellen bei den Fachkr\u00e4ften", "date": "06.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/werder/werder-bundesliga_artikel,-steht-walpurgis-auf-werders-liste-_arid,1665968.html", "article_id": "1665968", "section": "werder", "article_headline": "Steht Walpurgis auf Werders Liste?", "date": "06.11.2017", "author": null, "article_text": ["Der Name ist neu in der Ger\u00fcchtek\u00fcche: Laut \u201eBild\u201c hat Werder auf der Trainersuche bei Maik Walpurgis angefragt. Der 44-J\u00e4hrige war zuletzt f\u00fcr den FC Ingolstadt t\u00e4tig. Er \u00fcbernahm die Schanzer in der vergangenen Saison nach zehn Spieltagen. Das Team hatte nur zwei Punkte auf dem Konto, unter Walpurgis lief es dann etwas besser, am Ende stieg Ingolstadt trotzdem ab.", "Anschlie\u00dfend legte das Team einen Fehlstart in die 2. Liga hin, und Walpurgis musste Ende August gehen. Seitdem ist der Coach, der unter anderem auch schon den VfL Osnabr\u00fcck, die Sportfreunde Lotte und Arminia Bielefeld II trainierte, vereinslos. Weder Walpurgis noch Werders Sportchef Frank Baumann wollten sich gegen\u00fcber der \u201eBild\u201c zu dem Ger\u00fccht \u00e4u\u00dfern.", "Die \u201eBild\u201c vermutet dennoch, dass es bei Werder in der Trainerfrage am Ende sogar auf eine Entscheidung zwischen Walpurgis und Bruno Labbadia hinauslaufen k\u00f6nnte. Labbadia sei weiterhin der Top-Kandidat, hei\u00dft es in dem Bericht. Die ebenfalls gehandelten Lucien Favre und Markus Weinzierl seien dagegen nie ein Thema gewesen. Auch Torsten Lieberknecht und Ren\u00e9 Weiler seien aus dem Rennen. (mw)"]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-freiwild-in-der-oevbarena-_arid,1665824.html", "article_id": "1665824", "section": "bremen", "article_headline": "Frei.Wild in der \u00d6VB-Arena", "date": "05.11.2017", "author": "Jan Oppel", "article_text": ["Die S\u00fcdtiroler Deutschrock-Band \u201eFrei.Wild\u201c geht 2018 mit einem neuen Album auf Tour \u2013 und gibt am 13. April in der Bremer \u00d6VB-Arena ein Konzert. Der Formation aus dem norditalienischen Brixen werden bis heute teils nationalistische Inhalte sowie eine fehlende Distanz zur rechten Szene vorgeworfen. Davon ungeachtet verkauft die Band so viele Platten wie kaum eine andere im deutschsprachigen Raum.\u00a0", "Die Diskussion \u00fcber die umstrittene Band ist schon vor dem Tourstart in vollem Gange. Die Musik ist dabei meist nebens\u00e4chlich. Meistens geht es um Politik. Man sei da \u201eirgendwo reingedr\u00fcckt worden\u201c, wo man nicht stehen wolle, sagte Fronts\u00e4nger Philipp Burger im September bei der Vorstellung der anstehenden \u201eRivalen und Rebellen\u201c-Tour. Was rechts bedeute, das sei Auslegungssache. \u201eIch bin ein konservativ denkender Mensch, ich bin so aufgewachsen, f\u00fcr Sie ist das wahrscheinlich schon ganz weit rechts, f\u00fcr mich ist das absolut neutral in der Mitte\u201c, so Burger.", "Veranstalter des Konzerts ist auch in der Bremer \u00d6VB-Arena die M\u00fcnchner Agentur Global Concerts Touring GmbH. Wegen der Vorurteile habe man lange recherchiert, sagte die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Andrea Blahetek. Die Musiker zeigten vielleicht eine intensivere Verbundenheit zu ihrer Heimat, doch das d\u00fcrfe man nicht mit nationaler Verirrung verwechseln. Die Musiker distanzierten sich schon lange und offen von Extremismus allgemein. Unter anderem hatte sich die Band im Sommer 2015 auf ihrer Website gegen Fremdenhass ausgesprochen. Gegen Rassismus zu sein, sei eine \u201eFrage des An- und Verstandes\u201c, hei\u00dft es in dem Beitrag. Bei Konzerten l\u00e4sst Philipp Burger das Publikum gerne \u201eNazis raus!\u201c skandieren.", "Fr\u00fcher war dieser\u00a0Philipp Burger ein Neonazi. Bevor er \u201eFrei.Wild\u201c gr\u00fcndete, sang der Mann aus Brixen in der Rechtsrockband Kaiserj\u00e4ger. Auf einem Foto im CD-Booklet der Band hebt Burger den Arm zum Hitlergru\u00df. Nachdem es bei einem Konzert zu einer Massenschl\u00e4gerei zwischen deutsch- und italienischsprachigen Neonazis gekommen war, l\u00f6ste sich die Gruppe 2001 auf. Mitgliedern der rechtsradikalen italienischen \u201cVeneto Fronte Skinheads\u201d war damals von anderen Konzertbesuchern mit der Parole \u201cS\u00fcdtirol bleibt deutsch\u201d der Einlass verwehrt worden\u00a0\u2013 die Lage eskalierte. Im gleichen Jahr startete Burger die Band \u201eFrei.Wild\u201c. Nach Auffassung des Rechtsrock-Experten Carsten Neumann von der Bremer Initiative Standpunkt war Burgers Ausstieg aus der rechtsradikalen Szene alles andere als freiwillig. \u201eDas war keine innere Wandlung, die Band wurde von italienischsprachigen Neonazis dazu gezwungen\u201c, sagt er. Eine ehrliche Aufarbeitung der eigenen Vergangenheit habe nie stattgefunden. Burger selbst hatte mehrfach geleugnet, dass Kaiserj\u00e4ger explizit eine Neonaziband gewesen sei. \u201eNein, das war keine Naziband, sondern eine Band von drei Jugendlichen, die darin ein Dreivierteljahr lang Akkorde ge\u00fcbt haben. Es ging um Liebe, Freundschaft und Alkohol\u201c, sagte er im Interview mit den Ruhrnachrichten.", "Die S\u00fcdtiroler Rockband\u00a0Frei.Wild\u00a0geht 2018 wieder mit einem neuen Album auf Tour - und verwahrt ...", "Kritiker wie Carsten Neumann oder etwa der Journalist Thomas Kuban bezeichnen einige Texte von \"Frei.Wild\" als \u201ev\u00f6lkisch gepr\u00e4gt\u201c und werfen ihnen teils nationalistische Inhalte vor. Unter anderem wegen Zeilen wie dieser: \"Kreuze werden aus Schulen entfernt, aus Respekt vor den andersgl\u00e4ubigen Kindern\", beklagen \"Frei.Wild\" im Song \"Land der Vollidioten\". \"Sprache, Brauchtum und Glaube sind Werte der Heimat. Ohne sie gehen wir unter, stirbt unser kleines Volk\", hei\u00dft es in \"Wahre Werte\". \"Frei.Wild\" heben stets ihre Heimatverbundenheit mit S\u00fcdtirol hervor und sehen sich ausdr\u00fccklich als deutsche Band. \"Sie vertreten einen Patriotismus, der ganz klar eine gewisse Klientel anspricht. Das sind Italiener, die gerne Deutsche w\u00e4ren\u201c, sagt Carsten Neumann. \u201eDiese Bewegung steht in Italien teilweise dem Faschismus nahe.\u201c", "Die Botschaften, die von der Gruppe ausgesendet werden, sind oft nicht auf den ersten Blick zu erkennen. Das verdeutlicht ein Musikvideo zu dem Song \u201eHalt deine Schnauze\u201c. Dort ist ein Mann zu sehen, der \u201e100 %\u201c auf den kahlen Hinterkopf t\u00e4towiert hat. Ein Code, der in der rechten Szene f\u00fcr eine vermeintlich hundertprozentig \u201erein arische\u201c Abstammung steht.", "Juristisch kann man der Band nichts vorwerfen. Auch die Bundespr\u00fcfstelle f\u00fcr jugendgef\u00e4hrdende Medien hatte 2014 ein Indizierungsverfahren zugunsten der Band entschieden. Das th\u00fcringische Sozialministerium hatte damals Textstellen des Liedes \u201eRache muss sein\u201c als gewaltverherrlichend kritisiert. Im Booklet der CD \u201eEines Tages\u201c hei\u00dft es unter anderem: \u201eJetzt liegst Du am Boden, liegst in deinem Blut. Das Blut auf meinen F\u00e4usten, ich find', es steht mir gut.\u201c", "Kritik gibt es auch von Musiker-Kollegen: 2013 waren \u201eFrei.Wild\u201c bei der Verleihung des Echo-Musikpreises von der Nominierungsliste gestrichen worden. Die Band Kraftklub und die Popgruppe Mia hatten aus Protest gegen \u201eFrei.Wild\u201c ihre eigene Teilnahme am Echo abgesagt. Auch Die \u00c4rzte protestierten. Die Band Jennifer Rostock hat schon vor Jahren ein Verbot ausgesprochen, mit \u201eFrei.Wild\u201c-T-Shirts zu ihren Konzerten zu kommen. Im vergangenen Jahr nahmen \u201eFrei.Wild\u201c schlie\u00dflich den Echo in der Kategorie \u201eRock/Alternative National\u201c entgegen. \u201eWir sind, was wir sind und nicht das, was viele uns nachsagen\u201c, erkl\u00e4rte Philipp Burger auf der B\u00fchne.", "\u201eFrei.Wild\u201c stilisieren sich als die Au\u00dfenseiter, als die Missverstandenen aus S\u00fcdtirol. \u201eAuf Kritik reagieren sie meistens erst einmal aggressiv und inszenieren sich dann als Opfer\u201c, sagt Neumann. Dieses Verhalten lie\u00dfe sich auch bei rechtspopulistischen Parteien und neurechten Bewegungen beobachten. \u201eDie Band ist an einem demokratischen Diskurs nicht interessiert\u201c, so der Rechtsrock-Experte. Zwar seien \u201eFrei.Wild\u201c keine explizit rechtsradikale Band, mit ihrem v\u00f6lkischen Gedankengut fungierten sie aber als T\u00fcr\u00f6ffner in diese Szene.", "Die Polizei hat das Konzert in Bremen auf dem Schirm. Bislang seien keine Gegendemonstrationen angek\u00fcndigt worden, teilt ein Sprecher auf Nachfrage des WESER-KURIER mit. \u201eWenn Kundgebungen angek\u00fcndigt werden, m\u00fcssen wir die Situation entsprechend neu bewerten\u201c, hei\u00dft es. Auf den R\u00fcckhalt ihrer Bremer Fans k\u00f6nnen sich \u201eFrei.Wild\u201c schon einmal verlassen: Das Konzert in der \u00d6VB-Arena ist ausverkauft."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-alexa-allein-zu-haus-lautsprecher-loest-polizeieinsatz-aus-_arid,1666067.html", "article_id": "1666067", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "\"Alexa\" allein zu Haus: Lautsprecher l\u00f6st Polizeieinsatz aus", "date": "06.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-vermischtes_artikel,-geiselnehmer-sollte-das-sorgerecht-entzogen-werden-_arid,1665992.html", "article_id": "1665992", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Geiselnehmer sollte das Sorgerecht entzogen werden", "date": "06.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/sport/fussball_artikel,-hellmut-krug-als-projektleiter-videobeweis-abgesetzt-_arid,1666112.html", "article_id": "1666112", "section": "sport", "article_headline": "Hellmut Krug als Projektleiter Videobeweis abgesetzt", "date": "06.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-schuetze-von-groepelingen-schweigt-zur-tat-_arid,1665768.html", "article_id": "1665768", "section": "bremen", "article_headline": "Sch\u00fctze von Gr\u00f6pelingen schweigt zur Tat", "date": "05.11.2017", "author": "Jan Oppel", "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt_artikel,-taeter-von-texas-hatte-persoenliche-beziehungen-zur-kirchengemeinde-_arid,1665836.html", "article_id": "1665836", "section": "deutschland-welt_artikel,-taeter-von-texas-hatte-persoenliche-beziehungen-zur-kirchengemeinde-_arid,1665836.html", "article_headline": "T\u00e4ter von Texas hatte pers\u00f6nliche Beziehungen zur Kirchengemeinde", "date": "06.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-fotos_galerie,-So-sind-die-Einkommen-in-Bremen-verteilt-_mediagalid,37589.html", "article_id": "37589", "section": "bremen", "article_headline": "Haushaltskassen im Blick So sind die Einkommen in Bremen verteilt", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/niedersachsen_artikel,-passanten-finden-toten-obdachlosen-im-messebahnhof-laatzen-_arid,1665665.html", "article_id": "1665665", "section": "region", "article_headline": "Passanten finden toten Obdachlosen im Messebahnhof Laatzen", "date": "05.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-kultur_artikel,-pur-kommt-mit-neuem-album-und-einer-tournee-zurueck-_arid,1666095.html", "article_id": "1666095", "section": "bremen", "article_headline": "Pur kommt mit neuem Album und einer Tournee zur\u00fcck", "date": "06.11.2017", "author": "Marcel Auermann", "article_text": ["In diesem Jahr trat Pur nur ein einziges Mal auf - vor 67 000 Zuschauern beim Schalke-Konzert. Das soll sich im kommenden Jahr \u00e4ndern. Mit einem neuen Album im Gep\u00e4ck startet Frontmann Hartmut Engler mit seiner Band ab November 2018 zu einer Konzerttournee durch die gro\u00dfen Hallen Deutschlands.", "Die Premiere findet am 30. November 2018 in der SAP-Arena in Mannheim statt. In die Bremer \u00d6VB-Arena kommen die Schwaben am 11. Dezember 2018. Weitere Konzerte im Norden sind am 9. Dezember in der Tui-Arena in Hannover und am 14. Dezember in der Barclaycard-Arena in Hamburg.", "Um ihre Verbindung und ihre N\u00e4he zum Publikum zu feiern, pr\u00e4sentieren Hartmut Engler, Ingo Reidl, Rudi Buttas und Joe Crawford die neue Show auf einer Mittelb\u00fchne. Der Vorverkauf f\u00fcr die gro\u00dfe Arena-Tour startet am 10. November 2017 bei allen bekannten Stellen. Wann das neue Album von Pur erscheint, steht allerdings noch nicht fest."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/region/delmenhorster-kurier_artikel,-obdachlose-frau-in-delmenhorst-zu-tode-misshandelt-_arid,1665629.html", "article_id": "1665629", "section": "region", "article_headline": "Obdachlose Frau in Delmenhorst zu Tode misshandelt", "date": "06.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/sport/sport-fotos_galerie,-das-sind-die-deutschen-wmtrikots-seit-1934-_mediagalid,38584.html", "article_id": "38584", "section": "sport", "article_headline": "Schwarz und wei\u00df statt Farbe Das sind die deutschen WM-Trikots seit 1934", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/deutschland-welt/deutschland-welt-politik_artikel,-merkel-jamaikasondierung-soll-am-16-november-abgeschlossen-sein-_arid,1666193.html", "article_id": "1666193", "section": "deutschland-welt", "article_headline": "Merkel: Jamaika-Sondierung soll am 16. November abgeschlossen sein", "date": "06.11.2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-identifizierte-frau-nicht-unter-mordverdacht-_arid,1665455.html", "article_id": "1665455", "section": "bremen", "article_headline": "Identifizierte Frau nicht unter Mordverdacht", "date": "04.11.2017", "author": "Antje St\u00fcrmann", "article_text": ["Die Frau, die im Zusammenhang mit den t\u00f6dlichen Messerstichen am Donnerstagabend im Viertel von der Polizei gesucht wurde, gilt laut Staatsanwaltschaft nicht als Tatverd\u00e4chtige f\u00fcr das T\u00f6tungsdelikt. Gegen sie wird aber wegen einer m\u00f6glicher Anstiftung zu einer gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung ermittelt, erkl\u00e4rte am Montag Frank Passade, Sprecher der Bremer Anklagebeh\u00f6rde.", "Wie berichtet, konnte die Polizei die Frau nach einem \u00f6ffentlichen Fahndungsaufruf identifizieren und hat inzwischen auch mit ihr gesprochen. Sie befindet sich aber weiterhin auf freiem Fu\u00df. Ihr Begleiter, der als Tatverd\u00e4chtiger f\u00fcr die Messerstiche gilt, durch die am Donnerstag ein 20-J\u00e4hriger get\u00f6tet und ein 21-J\u00e4hriger lebensgef\u00e4hrlich verletzt wurden, ist weiterhin auf der Flucht.", "Bislang hatten sich sowohl die Polizei als auch die Staatsanwaltschaft aus ermittlungstaktischen Gr\u00fcnden mit Informationen zur\u00fcckgehalten. Bei der Auseinandersetzung am Donnerstagabend im Steintorviertel waren laut Polizei mehrere Personen aneinander geraten. Im Verlauf der Attacke erlitten zwei 20 und 21 Jahre alte Pakistaner Stichverletzungen. Der 20-J\u00e4hrige starb, der 21-J\u00e4hrige befand sich vor\u00fcbergehend in Lebensgefahr.", "Die Polizei hat nach eigenen Angaben im Rahmen der Ermittlungen herausgefunden, dass die beiden Pakistaner vor der Tat in einem Supermarkt am Ziegenmarkt Kontakt zu einer Frau hatten. Bei dem Begleiter dieser Frau handele es sich um einen der Tatverd\u00e4chtigen. Er soll circa 1,75 bis 1,80 Meter gro\u00df sein. Zur Tatzeit habe er seine dunklen Haare kurz getragen und einen durchgehenden, kurzen Kinn- und Wangenbart. Er sei mit einem gr\u00fcnlichen Kapuzen-Anorak bekleidet gewesen, zudem mit Jeans sowie schwarzen Turnschuhen mit wei\u00dfen Streifen. Er habe eine schwarze Umh\u00e4ngetasche bei sich getragen.", "Am Tag nach den Sch\u00fcssen in einem Rewe-Supermarkt und der Messerstecherei im Viertel ist ein St\u00fcck ...", "Die Polizei fragt nun: Wer kennt diese Person oder kann Angaben zu ihr\u00a0oder ihrem Aufenthaltsort machen? Wer\u00a0dem Mann begegnet, sollte vorsichtig sein. Die Kripo warnt davor, ihn anzusprechen oder gar festzuhalten. Stattdessen rufen die Beamten dazu auf, sofort die Polizei unter der kostenfreien Rufnummer 110 zu verst\u00e4ndigen. Hinweise nimmt auch der Kriminaldauerdienst unter 0421/\u2009362\u200938\u200988 entgegen."]},
{"url": "https://www.weser-kurier.de/bremen/bremen-stadt_artikel,-cdu-bremen-will-neuen-stadtteil-im-neustaedter-hafen-gruenden-_arid,1666086.html", "article_id": "1666086", "section": "bremen", "article_headline": "CDU Bremen will neuen Stadtteil im Neust\u00e4dter Hafen gr\u00fcnden", "date": "06.11.2017", "author": "J\u00fcrgen Hinrichs", "article_text": []}
]